<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>macrogranjas | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/tag/macrogranjas/</link>
      <atom:link href="/tag/macrogranjas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>macrogranjas</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 22 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>macrogranjas</title>
      <link>/tag/macrogranjas/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Posicionamiento del grupo Salicor sobre las plantas de biometano</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/posiconamiento-salicor-plantas-biometano/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/posiconamiento-salicor-plantas-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En relación a las &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/DCq-jp5P8TR/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;declaraciones efectuadas por el Sr. Alcalde de Campo de Criptana&lt;/a&gt; la mañana del viernes, 22 de noviembre, desde Ecologistas en Acción queremos manifestar nuestra postura al respecto, que, en definitiva, pretende el mismo objetivo que la suya, tranquilizar a nuestros convecinos, aunque, en nuestro caso, no mediante la resignación a encontrarnos dentro de unos años con un pueblo invadido por toda clase de plantas de biometano, megasolares y de otro tipo, sino con la necesidad de emprender una reflexión colectiva sosegada que nos libre de todo ello y podamos seguir viviendo en un pueblo y en un entorno cada vez más limpio y natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dice el Sr. Alcalde, la iniciativa es privada, sí, pero hasta ahora lo que vemos es que la complicidad del ayuntamiento con esta iniciativa es total, mediante, por ejemplo, la declaración de conveniencia de calificación urbanística en proyectos. No hay ningún tipo de trabas desde el ayuntamiento, como sí vemos en otros de nuestra región. Es más, Ecologistas en Acción le remitió una solicitud el 8 de agosto de 2021, pidiendo que tomara medidas en su normativa local para impedir, precisamente, la implantación de este tipo de plantas en nuestro municipio (como han hecho ya otros, como Daimiel) y la respuesta fue nula, y de esos polvos, estos lodos. Aunque vemos positivo que, ahora, en esta intervención, declare su intención de estudiar el caso de las macrogranjas. Más vale tarde que nunca si es verdad que esto va a ser una realidad, y no un deseo, y se extiende, además al resto de megaplantas. Y en el caso de las macrogranjas, además, es urgente porque está a punto de finalizar la moratoria regional para ellas y lo que viene ahora es cancha libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, creer que estas plantas de biometano proyectadas, como se afirma en la intervención, van a gestionar solo residuos de la vid, el aceite y el queso y, además, solo de nuestro entorno más cercano, es creer lo que, tal vez, dicen verbalmente desde el grupo de empresas implicado en las plantas proyectadas. Es lógico que, en su afán de obtener jugosas subvenciones y beneficios a toda costa intenten convencer de la inocuidad de sus proyectos. Porque, en realidad, en este tema solo hay un beneficiado, el promotor de la planta, y miles de perjudicados: nuestros convecinos y sus campos, en definitiva, Criptana. Pero la verdad verdadera es que todo ello no coincide con lo que luego, por escrito, ponen en estos proyectos para nuestro pueblo, donde manifiestan de forma bien explícita que van a recoger también “purines de cerdos de engorde” y que, excepto residuos de las industrias fósiles, mineras o químicas, están abiertos a coger de todo lo que les caiga, incluidos residuos y concentrados de materias inorgánicas siempre que no sean “sustancias peligrosas”. Y, pensar, por otra parte, que para cubrir el montante de 260.000 toneladas anuales de desechos, que prevén ya los proyectos que hasta ahora conocemos, se van a traer solo de nuestro entorno inmediato, lo vemos poco realista por no decir que totalmente imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí es cierto que esta tecnología se emplea en algunos lugares de Europa, también con contestación popular, con la pretensión de dar solución a los residuos que se generan a la vez que se obtiene energía. Pero hay que entender que no es lo mismo poner este tipo de plantas en Alemania y Dinamarca, con unas características agrícolas y ganaderas particulares y con una necesidad agobiante de buscar energía renovable hasta debajo de las piedras, por sus condiciones climáticas, que ponerlas en la Mancha, donde nos sale sol hasta por las orejas. Y ante un futuro que va a ser eminentemente eléctrico, no tenemos por qué cargar nosotros con la perpetuación de un sector gasístico que quiere, a toda costa, salvar su beneficio. Pero ese es su interés, no el nuestro, ni el de las necesidades energéticas de un futuro más sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alude también el Sr. Alcalde, en su intervención, a que entre los proyectos presentados está el de una empresa local interesada en dar una solución eficiente a los residuos de alperujos y vinazas de los que ya dispone. Nadie puede negarse, como no podía ser de otra manera, a que una empresa que crea riqueza y empleo en nuestra localidad, siga haciéndolo y progrese dando soluciones a sus residuos, a todos los del pueblo e, incluso a los de su entorno inmediato. Y si tiene ya alguna planta en funcionamiento con este objetivo, pueda readaptarla, actualizarla, reconvertirla, eliminar los olores que ahora pudiera emitir, y utilizar cualquiera de los métodos de reciclaje de residuos a los que se alude en los proyectos presentados y que se desechan de manera muy alegre: carbonización en biochar, pirólisis, compostaje, agricultura de conservación… No todo es biometanización. En todo caso, y fuera cual fuese la alternativa o combinación de alternativas legítimamente adoptadas, una cosa es eso, una adaptación a las nuevas circunstancias, bien dimensionada y sin que suponga una recepción mayor de desechos que la que ya se recoge actualmente en la planta o plantas ya existentes, y otra instalar una planta de 53.000 toneladas, otra de 200.000 y todas las que vayan viniendo porque donde se tiene que tomar la decisión haya jornada de puertas abiertas. Es decir, una cosa es dar una solución a los residuos locales o cercanos y otra traerlos de media España y llenar el pueblo de “mierda”, de conflictos, de olores, de distorsión en el tráfico, caminos y carreteras, etc., etc. Todo sin la más mínima justificación energética o ambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y de poco vale decir, como se afirma en el vídeo, que vamos a ser exigentes en que se cumpla la legislación de este tipo de industria, que velaremos por la seguridad de los vecinos, que vigilaremos por el cumplimiento de la normativa y que impondremos las medidas correctoras pertinentes. En Criptana, como en muchos otros pueblos, por falta de medios o por lo que sea, no ha sido nunca fácil hacer cumplir normativas ni vigilancias, y así, se siguen realizando vertidos ilegales por el caz que va al Záncara en el Puente san Benito (por los que ha sido multado el ayuntamiento en múltiples ocasiones), se incumplen los protocolos de restauración en canteras abandonadas muy bien especificados en sus solemnes autorizaciones medioambientales y hasta se es incapaz de hacer cumplir la ley en cuestiones tan triviales como las rodaduras de quads y motos que arrasan nuestros cerros y yacimientos arqueológicos. Es decir, una vez instaladas las plantas, el mal está hecho, y lo que pase con ellas el próximo año, dentro de dos o quince, pues nadie sabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, apelamos al diálogo entre todos, vecinas, vecinos y ayuntamiento. Y que este supere la poca transparencia mantenida hasta ahora en este tema y escuche e informe. Por la experiencia de otros municipios donde ya se han puesto este tipo de plantas, sabemos los problemas que hay, que realmente no traen riqueza ni puestos de trabajo relevantes y que no contribuyen, como manifiesta el alcalde, a crear un pueblo próspero y con mayor calidad ambiental, sino, muchas veces, todo lo contrario. Creemos, en definitiva, que este es el momento para reconducir el tema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas cobre Plantas de Biometano: Mitos y riesgos</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con un salón de actos abarrotado, tuvieron lugar el pasado viernes 8 y jueves 14, en la Casa de las Asociaciones de Campo de Criptana, dos charlas informativas sobre el proyecto de planta de biometano que se pretende poner en el término municipal de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con ello, desde el Foro Social de dicha localidad se intentaba dar información a la población sobre las repercusiones de la futura planta que está prevista construirse en 2025 a 5 km de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ángel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, y Toni Jorge, experto de Ecologistas en Acción en la materia, fueron desgranando ante el público,
de manera amena y muy argumentada, las circunstancias en las que se inscriben
instalaciones de este tipo, como que no son medioambientalmente aceptables ni eficientes, pues su pretendido retorno de energía en forma de metano inyectado en la red gasística apenas supone la recuperación de un 10% de la energía empleada en todo el proceso desde su inicio en la explotación ganadera o agrícola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, sin embargo, para obtenerse este nimio 10%, se puede llegar a poner en riesgos realmente relevantes a una ciudad y a las casas y campos circundantes de la planta, como ya se está viendo en muchos otros pueblos de nuestra región y como Toni explicó en un momento de la presentación: producción de residuos y basuras, contaminación tanto atmosférica como de suelos, consumo de energía, ingente tráfico pesado con cargas tóxicas, generación de ruidos, posibilidad de incendios, etc. Todo lo cual, además, puede verse agravado cuando la planta pone más énfasis en la obtención del beneficio económico
derivado de la producción de metano que en las buenas prácticas de gestión y en el tratamiento óptimo del resto de los productos y residuos resultantes, lógicamente, más onerosos. O cuando se va ampliando poco a poco el volumen de la materia tratada o la propia planta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final de las charlas, desde el Foro, se animó a los asistentes a seguir informándose y estar al tanto de las actividades relacionadas con el tema mediante petición al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o a visionar el vídeo de la charla que aparece más abajo.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro también se quiso aclarar, dada la proliferación de publicaciones en Redes Sociales que se están realizando sobre este tema por parte de particulares, y que pueden llevar a la confusión e incluso malinterpretarse en los medios, que los únicos lugares donde se refleja la postura oficial del Foro Social es su web y sus canales oficiales en redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Animamos a todas la personas que quieran están informadas sobre este tema que nos envíen su correo electrónico al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas sobre Plantas de Biometano</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alarmados por el proyecto de planta de biometano que se pretende instalar en el término municipal de Campo de Criptana, muchos vecinos y vecinas de la localidad nos han pedido más información sobre los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones por lo que desde el Foro Social de Campo de Criptana hemos organizado dos charlas informativas sobre las plantas de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera de ellas tendrá lugar el próximo viernes 8 de noviembre a las 20:00 horas en la casa de las asociaciones y contará con la presencia de Ángel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, que nos informará sobre el funcionamiento de una planta de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano.png&#34; alt=&#34;Cartel de la primera charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda charla se celebrará el jueves 14 de noviembre a las 20:00 horas en el mismo lugar y contará con la participación de Toni Jorge, un experto de Ecologistas en Acción y miembro de la Plataforma Ciudadana contra las Macrogranjas, que nos hablará de los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones y a quién benefician.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano-2.png&#34; alt=&#34;Cartel de la segunda charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro Social de Campo de Criptana queremos invitar a toda la población a asistir a estas charlas informativas para que puedan conocer de primera mano los riesgos que entrañan las plantas de biometano y puedan resolver todas sus dudas al respecto. ¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡No queremos macrogranjas en nuestros pueblos!</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/macrogranjas-no/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/macrogranjas-no/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hay una ganadería tradicional, extensiva, que convive en simbiosis con la naturaleza; siembra sus campos, sus animales se alimentan de esa siembra y ofrece productos que alimentan a la gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hay una ganadería industrial, intensiva, en macrogranjas, que, en cambio, tiene una relación parasitaria con el entorno y las consecuencias de su instalación en un lugar con sus decenas de miles de cerdos, aves o vacas son realmente terribles para personas y territorios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son terribles, en primer lugar, para la ganadería tradicional, que ya no puede subsistir sin grandes dificultades. Los campos se llenan de purines, ese estiércol licuado y pastoso con fuerte olor amoniacal, resultado de la mezcla de las defecaciones, aguas de lavado y restos de piensos. Y el ganado ya no quiere comer ahí. A las ovejas no les gustan las tierras donde hay purines porque es como si a ti te pusieran una mierda en el plato. Y hay que ir a hasta 30 kilómetros de distancia de la macrogranja para encontrar lugares donde alimentarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y son terribles para la gente que vive en su entorno. Los olores apestosos e insufribles te saludan al amanecer y siguen ahí cuando te acuestas. Un día te cortan el agua y te enteras que la contaminación con nitratos del acuífero hace inviable seguir usando la captación municipal. Y piensas si la agricultura de la zona se verá afectada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y más allá de ti y de tu pueblo, te enteras de que este tipo de instalaciones industriales, donde los animales son despojados de todo bienestar y cruelmente tratados como máquinas de hacer dinero, son grandes emisoras de gases de efecto invernadero: solo la ganadería industrial de porcino en España es la responsable del 34% de las emisiones de metano, un gas de efecto invernadero más potente que el CO2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y más. La ingente cantidad de piensos y pastos necesarios para alimentar la producción industrial de carne son uno de los principales factores de deforestación mundial y de cambio de usos del suelo. El 80% de la superficie agrícola mundial ya se destina a producir alimentos para animales y no para consumo humano directo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ganadería industrial es la principal y casi única emisora de amoniaco en España y en la UE. En España, el 94% de las emisiones de amoniaco son generadas por la ganadería industrial, 73% por el porcino industrial y 21% por el sector avícola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un fuerte impacto paisajístico y una destrucción de hábitats. Las macrogranjas implican una ocupación territorial importante. Además de las instalaciones, en España el 66% de la superficie cultivada ya se destina a producir alimentos para animales, no para personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay, también, un impacto en nuestra salud. Primero, porque nos va haciendo resistentes a los antibióticos. La ganadería industrial es la principal consumidora de antibióticos en el mundo, y España es el país de Europa donde más se utilizan en este sector. El uso masivo de antibióticos en la ganadería industrial contribuye significativamente a la pérdida de eficiencia de estos medicamentos. Según la OMS, la resistencia a antibióticos podría provocar más muertes que el cáncer en 2050. Pero también, en segundo lugar, impacta en nuestra salud porque el excesivo consumo de carne está asociado al sobrepeso, obesidad, cáncer, diabetes tipo II y enfermedades cardiovasculares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora, para variar, hablemos de pandemias. Las grandes y recientes crisis de seguridad alimentaria en el mundo vienen de la mano de la ganadería industrial: vacas locas, gripe aviar, gripe porcina, salmonella, listeria&amp;hellip; Y pandemias como la de la COVID19 están íntimamente relacionadas con la destrucción de los hábitats.
Por otra parte, la agricultura industrial usa enormes cantidades de agua, la valiosa y escasa agua, y gran parte se destina a producir alimentos para animales. En España, se estima que la ganadería utiliza en un año lo equivalente al consumo de todos los hogares en 21 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y todo ello para acabar destruyendo empleos y más concentración en el sector. Una macrogranja genera menos empleo que la ganadería extensiva y ecológica, dado que todo está muy automatizado. Además supone una amenaza para las pequeñas y medianas granjas de la zona. En España, entre 2004 y 2016, se redujo un 27% el número total de explotaciones ganaderas, habiendo desaparecido totalmente las granjas más pequeñas e incrementándose un 96% el número de las más grandes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso, nadie quiere macrogranjas junto a sus pueblos. Solo benefician a grandes oligopolios sin escrúpulos que las dedican, sobre todo, para exportar a China y otros países esquilmando nuestro medio ambiente y nuestra propia vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El próximo domingo, 20 de febrero, rebélate. Acude a la concentración “¡No queremos macrogranjas en nuestros pueblos!” a las 12:00 en Plaza del Ayuntamiento de Alcázar de San Juan.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/cartel-concentracion-macrogranjas.jpg&#34; alt=&#34;Cartel de concentración contra las macrogranjas&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
