<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Agenda 21 Local | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/actividades/agenda-21-local/</link>
      <atom:link href="/post/actividades/agenda-21-local/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Agenda 21 Local</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Agenda 21 Local</title>
      <link>/post/actividades/agenda-21-local/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Comienza la participación ciudadana en la Agenda 21 Local</title>
      <link>/post/actividades/agenda-21-local/comienza-participacion-ciudadana-agenda-21-local/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2008 13:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/agenda-21-local/comienza-participacion-ciudadana-agenda-21-local/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Por fin, tras más de año y medio desde el inicio del proceso de elaboración de la Agenda 21 Local en nuestro municipio, y tras la continua insistencia por parte del foro social de Campo de Criptana de la obligatoriedad de la participación ciudadana a lo largo de todo el proceso,  el ayuntamiento ha dado luz verde a la participación una vez publicado el &lt;a href=&#34;art77&#34;&gt;diagnóstico global del municipio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras la convocatoria a todas las asociaciones y público en general se han constituido 4 mesas de participación sectoriales:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesa de medio ambiente, urbanismo y ordenación del territorio.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesa Socioeconómica (agricultura, construcción, comercio, transporte y turismo).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesa de bienestar social y sanidad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesa de educación, cultura, juventud y deportes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las mesas comenzarán a reunirse periódicamente a partir de principios del 2009 para trabajar sobre los problemas detectados en el municipio y aportar propuestas para su resolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es muy importante tu participación. Si estás interesado en apuntarte a alguna de estas mesas puedes hacerlo llamando al teléfono 926560905.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diagnóstico de sostenibilidad local de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/actividades/agenda-21-local/diagnostico-sostenibilidad-local-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2008 11:39:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/agenda-21-local/diagnostico-sostenibilidad-local-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Informe realizado por la empresa Pyema para el proceso de elaboración del la Agenda 21 local en Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día mundial del medio ambiente 2008</title>
      <link>/post/actividades/agenda-21-local/dia-mundial-medio-ambiente-2008/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2008 17:25:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/agenda-21-local/dia-mundial-medio-ambiente-2008/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 4 de junio se celebra el día del Medio Ambiente, instaurado en 1972 por la ONU.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los objetivos de este día son darle una cara humana a los temas ambientales, motivar que las personas se conviertan en agentes activos del desarrollo sostenible y equitativo, promover el papel fundamental de las comunidades en el cambio de actitud hacia temas ambientales, y fomentar la cooperación, la cual garantizará que todas las naciones y personas disfruten de un futuro más prospero y seguro.&lt;/p&gt;
&lt;img219&gt;
&lt;img222&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Documentos de trabajo para las mesas de participación ciudadana en la Agenda 21 Local</title>
      <link>/post/actividades/agenda-21-local/documentos-trabajo-mesas-participacion-ciudadana-agenda-21-local/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Apr 2008 13:36:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/agenda-21-local/documentos-trabajo-mesas-participacion-ciudadana-agenda-21-local/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con el fin de dinamizar la participación y facilitar el trabajo de las mesas ciudadanas de la Agenda 21 Local, hemos elaborado distintos documentos de trabajo que puedes descargarte en esta página.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También está disponible el &lt;a href=&#34;art77&#34;&gt;diagnóstico global del municipio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Ayuntamiento de Campo de Criptana realiza una tala masiva de 140 árboles en pleno proceso de elaboración de la Agenda 21 local por la sostenibilidad</title>
      <link>/post/actividades/agenda-21-local/el-ayuntamiento-campo-criptana-realiza-tala-masiva-140-arboles-pleno-proceso-elaboracion-agenda-21-local-sostenibilidad/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2008 19:22:43 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/agenda-21-local/el-ayuntamiento-campo-criptana-realiza-tala-masiva-140-arboles-pleno-proceso-elaboracion-agenda-21-local-sostenibilidad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La que podría ser la mayor tala de árboles en casco urbano de toda la historia de Campo de Criptana, ha tenido lugar a finales de febrero bajo la iniciativa, ejecución y supervisión de su Ayuntamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son unos 140 árboles de la especie “Populus Simonii” los que, sin más miramientos han sido directamente aserrados por su base y han dejado desnuda la más importante entrada a la población, la carretera de Alcázar, a la que desde hace 15 años flanqueaban en arboledas lineales que ya se habían convertido en una imagen referencial para todos los vecinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El movimiento ecologista ha lamentado la firme determinación mostrada por el Gobierno Municipal en emprender un tipo de actuación ya en claro retroceso y rechazo en la mayoría de los ámbitos territoriales, que optan más por la prudencia y la restauración, incluso en comunidades como la de Madrid, de orientación política no muy distinta a la local, donde, por ejemplo, desde el año pasado, por Decreto, se prohíbe terminantemente la tala de árboles de más de 10 años o más de 20 cm. de diámetro.
No ha sido tanta la determinación, sin embargo, piensa Salicor, a la hora de plantar árboles por parte del actual gobierno local. Empeñado en quitar, se ha olvidado por completo de poner. No conocemos el caso de un solo árbol plantado en el casco urbano en todo su mandato. No ha sido capaz de poner en marcha un Plan de Arbolado Vial razonable y hemos tenido que ver cómo viales tradicionalmente arbolados, como la calle Antonio Espín, siguen convertidos en un secarral, o cómo zonas potencialmente “arborizables” siguen olvidadas. No ha sido capaz tampoco, a pesar de las insistencias ecologistas, de sacar adelante la Ordenanza Local de Protección de Árboles Singulares y, en cuanto a reforestación extraurbana, no puede haber otra calificación que cero bajo cero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como agravante de esta actuación conviene remarcar que el Ayuntamiento se halla en pleno proceso de elaboración de la Agenda 21 local, una agenda cuyo objetivo es la reconversión de las políticas económicas, sociales y medioambientales hacia prácticas más sostenibles. No parece, a la vista de estos y otros hechos, que el gobierno local se esté tomando demasiado en serio esta Agenda que significa mucho para el futuro de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante la situación creada, Ecologistas en Acción de Campo de Criptana pide a su ayuntamiento la suspensión total de cualquier tala en la localidad y la inmediata reposición de las arboledas lineales de la carretera de Alcázar. Pide, además, que esta reposición se haga con criterios de racionalidad y perdurabilidad, cosa que, entiende, sólo puede garantizarse si viene respaldado por un proyecto realizado por técnico específico competente en paisajismo y medio ambiente y, finalmente, dicho proyecto es sometido a procedimiento de exposición pública en base a lo emblemático y referencial de la ubicación. No estaría de más que Campo de Criptana, de una vez por todas deje de ser conocido como el pueblo donde los árboles nunca llegan a viejos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Libro blanco del medio ambiente de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/actividades/agenda-21-local/libro-blanco-medio-ambiente-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2008 19:28:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/agenda-21-local/libro-blanco-medio-ambiente-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;pre&gt;&lt;code&gt;        Este documento no es un documento acabado.
   Es sólo una primera huella imperfecta en el camino que
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;habrá de recorrerse con el objetivo de elaborar un repertorio de
propuestas consensuadas y realistas para conseguir un futuro
sostenible para Campo de Criptana y su medio ambiente.
Ser uno de los instrumentos que puedan servir
de referencia a la hora de poner en marcha procesos planiﬁcadores o
de Agenda 21 Local en nuestro municipio para cuidar nuestro
entorno y protegerlo para la generaciones futuras
es su única pretensión.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Medio ambiente: Criptana en el gran angular</title>
      <link>/post/actividades/agenda-21-local/medio-ambiente-criptana-gran-angular/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2007 17:56:56 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/agenda-21-local/medio-ambiente-criptana-gran-angular/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Intentar agolpar en unas pocas líneas todo lo que de bueno y de malo hay para nuestro pueblo en medio ambiente puede sonar a pretensión quimérica cuando no imposible, pero si no se hace ahora, a las puertas de un año en el que se delimitarán las líneas básicas de la Agenda 21 local posiblemente no encontraremos ninguna otra mejor excusa para hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecológicamente hablando de Criptana, hay cuestiones en las que, por imposible que pudiera parecer hace unos años, el horizonte se va despejando. Es el caso de la gestión de las aguas. En las potables, aunque es cierto que falta aún replantearse el tema de la descalcificación, se ha mejorado notablemente la calidad. En el tema de las residuales se está trabajando bien para que muy pronto puedan ser enviadas a la EDAR mancomunada de Criptana-Alcázar, pero, además, se tiene muy asumido el hacer que el retorno de parte de esas aguas depuradas sea efectivo, con lo que las perspectivas que se abren en este sentido son bastante esperanzadoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el tema de los residuos urbanos es bastante positivo que esté a punto de acometerse la creación de un punto limpio, sin embargo en el resto de la gestión de Consermancha hay mucha “fachada”, pero pocos resultados concretos. Y hasta el día en que la recogida selectiva no pueda llevar a la separación de residuos del 90-100 % en planta para su posterior reciclado no podrá decirse otra cosa. La gestión de recogida mediante contenedores, además, se ha vuelto menos limpia y eficiente. Si hablamos de las escombreras municipales, por otra parte, habrá que decir que la situación es indignante. Es algo cuya solución debería haber sido prioritario hace ya varios años, pero cada vez estamos peor y sin alternativas reales. El vertedero de San Isidro, mientras tanto, sigue arrasando una de las zonas de mayor interés paisajístico de Criptana, y, como nunca antes se había visto, sigue ensuciando de papeles y plásticos todo, desde el paraje de la Poza hasta la Cañamona. Es totalmente imprescindible acabar con esta agresión al ecosistema y esta degradación del entorno que no admite ningún escombro mas&amp;hellip; y es urgente el sellado acorde con la sensibilidad de la zona. Si a esto añadimos la proliferación de vertidos incontrolados, práctica que ya estaba erradicada, y la deposición masiva de tierras arcillosas hasta en las antiguas yeseras de la vega del Cristo, tendremos que el cuadro no es demasiado alentador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En zonas verdes urbanas, se ha venido demandando la realización de un Plan de Arbolado Vial que diagnostique la problemática del arbolado actual y que amplíe lo más posible su extensión. También se ha pedido que se cuide mucho el componente estancial y recreativo de los enclaves de un casco urbano central cada vez más ahogado en tráfico y edificación. En el primer caso, aún no se ha hecho nada. En el segundo caso lo que se ha hecho no responde, desde luego, a nuestras expectativas. Una plazuela del Cristo desarbolada, empequeñecida,  y convertida en aparcamiento y punto limpio, y una travesía del Convento en la que se ha sustituido el frescor de la fronda por un jardín de plástico -algo que, desde luego, debe ser pionero a nivel europeo- no son los modelos que nosotros queremos para nuestro pueblo. Mención aparte merece la actuación realizada en el Pozohondo, donde siempre hemos defendido una actuación en planta como la ya realizada con el fin de acumular una mayor zona verde y conseguir un pequeño parque en el que no deben faltar, por ejemplo, más árboles y un espacio específico para el segmento infantil. Que estos objetivos se lleven finalmente a cabo, lo que supone, desde luego, el levantamiento y ajardinamiento de la antigua calzada central, es algo que sería deseable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo referido a nuestro entorno rústico y natural lo que queda por realizar, a nuestro entender, es ingente. Recuperar la calificación de protección paisajística para todo el entorno rústico que la perdió incomprensiblemente en el POM de 2004 y ampliar dicha calificación a los entornos visuales de la N-420 Alcázar-Criptana y vías de acceso a Criptana desde la nueva variante podrían ser las más urgentes por el alto grado de afectación que amenaza a nuestro patrimonio paisajístico. Pero también son necesarios una protección especial de las zonas de dehesa y monte bajo, preservar, conservar y restaurar todos los elementos naturales, históricos y etnológicos de la Cuenca de Salicor, establecer una red de espacio locales protegidos y crear una gran zona forestada en el norte periurbano. Implantar un plan de reforestación pública y vecinal, señalizar caminos y ubicaciones naturales o etnológicas y establecer un plan riguroso de vigilancia efectiva del entorno rural (vertidos, patrimonio etnológico, construcciones ilegales&amp;hellip;) dotado de suficientes recursos, serían otras de las medidas demandadas en este sentido. Serían necesarias, además,  actuaciones como la creación de una vía verde desde la población hasta el santuario del Cristo de Villajos, sobre todo hasta San Isidro, y la adopción de medidas de adecuación paisajística que preserven las perspectivas desde la sierra y los miradores tradicionales (la cantera del Cerro Barbas, por ejemplo, no es un modelo en este sentido) y también las que se ofrecen desde los accesos a Criptana (en la ampliación prevista del actual del Polígono, por ejemplo, no se ha tenido en cuenta ningún tipo de medida de eliminación del impacto visual occidental).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a energía, somos partidarios de que en nuestro término municipal se produzca de forma privada y pública una energía renovable equivalente a la consumida en él, por lo que sería necesario apostar por medidas como la instalación de placas solares en naves industriales y en edificios municipales y el fomento de iniciativas de producción de energía fotovoltaica en plantas debidamente acondicionadas para eliminar su impacto paisajístico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto se completaría con la revisión de las ordenanzas de medio ambiente actuales, en su mayor parte obsoletas, cosa en la que nos consta se está trabajando actualmente en la Administración Local  y en la que desearíamos existiese un buen tratamiento en el asunto de la protección de los animales domésticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que todo ello quede contemplado de alguna forma en la Agenda 21 Local es algo que va a ser objeto de nuestra ocupación en los próximos meses.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introducción a la Agenda 21 Local</title>
      <link>/post/actividades/agenda-21-local/introduccion-agenda-21-local/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2006 19:08:36 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/agenda-21-local/introduccion-agenda-21-local/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;¿Qué es el Desarrollo Sostenible?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
En los años 60 la comunidad científica comienza a observar las consecuencias y el impacto sobre el planeta que tiene nuestro modelo actual de desarrollo (sobretodo de los países ricos): Aumento de la pobreza y las desigualdades entre ricos y pobres, contaminación atmosférica, cambio climático, pérdida de biodiversidad, deterioro ambiental, sobreexplotación de recursos naturales, etc.
Al finales del siglo pasado los efectos son cada vez más evidentes y los líderes políticos empiezan a tomar conciencia de la gravedad del problema, hasta el punto de que el tema medioambiental empieza a ocupar un parte importante de la agenda de las cumbres multilaterales. En 1972 se realiza la primera reunión mundial sobre el medio ambiente y en 1992 se celebra en Rio de Janerio la Cumbre de la Tierra, promovida por Naciones Unidas. Allí se acuñó el término desarrollo sostenible como «&lt;em&gt;el que satisface las necesidades del presente sin comprometer la capacidad de las generaciones futuras para satisfacer sus propias necesidades&lt;/em&gt;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo sostenible no es sólo un principio ecológico sino que engloba todos los aspectos de un desarrollo integral de las comunidades, en especial el aspecto social, económico y medioambiental. Por ello, para conseguir un desarrollo sostenible, es necesario
garantizar, entre otras cosas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Justicia social.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reparto más equitativo de riqueza.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Respeto al medio ambiente.
Por tanto, la sostenibilidad es el resultado de un equilibrio entre sostenibilidad ambiental, sostenibilidad económica y sostenibilidad social.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;¿Qué es la Agenda 21?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
La idea de la Agenda 21 o Programa 21 surge en la Conferencia de Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente y Desarrollo Sostenible, celebrada en Río de Janeiro en 1992. Allí, los líderes de 178 países acordaron promover el principio de desarrollo sostenible como compromiso en la agenda de todos los países para el siglo XXI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un plan de acción que los estados deberían llevar a cabo para transformar el modelo de desarrollo actual, basado en una explotación de los recursos naturales como si fuesen ilimitados y un reparto desigual de los mismos, por un nuevo modelo de desarrollo que redefina las necesidades reales de la población actual y permita satisfacerlas sin comprometer la capacidad de las generaciones futuras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa 21 recoge normas y principios de actuación referentes al logro de un desarrollo sostenible desde el punto de vista social, económico y ecológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa 21 es un programa integral de cambio, dirigido no sólo a los representantes políticos, sino también y especialmente a la ciudadanía y las organizaciones cívicas, empresariales e industriales. Dicho programa sugiere diferentes ámbitos de Agendas 21 y diferentes ámbitos de competencias en el desarrollo sostenible; una de esas esa la Agenda 21 Local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;¿Qué es la Agenda 21 Local?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
Una Agenda 21 Local es un proyecto que trata de definir el camino hacia un desarrollo sostenible de un municipio. Para ello se plantea, como elemento fundamental, la participación en el proyecto y en el proceso, de todos sus vecinos en la toma de decisiones para definir el futuro del municipio. Se trata de una institución de primera necesidad y complementaria de las otras Agendas o actuaciones y hace posible el desarrollo sostenible, de la única forma posible: con la incorporación de los ciudadanos a través de la participación directa, real y efectiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Agenda Local 21 debe seguir las pautas del Programa 21: desde la lucha contra la pobreza hasta la conservación de la diversidad biológica; no es algo reducido sólo al medio ambiente o a la calidad ambiental urbana como se suele dar a entender. Y debe confeccionarse teniendo en cuenta la realidad local de cada municipio pero sin perder de vista la realidad global del planeta y las consecuencias que tiene sobre el mismo y sobre otras comunidades la forma de vida de los habitantes del municipio. Se traba de aplicar la máxima «piensa globalmente y actúa localmente».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa 21 establece como objetivo que, para 1996, la mayoría de los municipios hayan logrado un consenso sobre una Agenda 21 Local para su comunidad. Esta fecha no es una fecha cualquiera sino que es un llamamiento a poner en marcha la implantación de la Agenda 21 Local con urgencia si no queremos comprometer el futuro del planeta y de las generaciones futuras. Sin embargo, hasta la fecha sólo un pequeño porcentaje de municipios se ha puesto manos a la obra, y entre ellos no figura Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, desde el Foro Social de Campo de Criptana queremos hacer un llamamiento a las autoridades políticas y al resto de los vecinos a informarse para tomar conciencia de la magnitud del problema, a asumir nuestra responsabilidad en el mismo, y a participar activamente en la elaboración de la Agenda 21 Local de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Lo que No es la Agenda 21 Local&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
Por desgracia, no sólo son pocos los municipios o ciudades que han iniciado la implantación de la Agenda 21 Local, sino que además la idea de Agenda 21 Local que se está difundiendo en muchas comunidades autónomas, nada tiene que ver con este proceso participativo del que hablamos. Conviene por tanto dejar bien claro, antes de embarcarse en este proceso, lo que NO es una Agenda 21 Local y los errores más comunes en su implantación:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una Agenda 21 Local NO es una auditoría ecológica. En muchos municipios se ha identificado la Agenda 21 Local con una costosa auditoría medioambiental. Ya hemos dicho que la Agenda abarca todos los aspectos del desarrollo integral de un municipio y no se limita sólo al aspecto medioambiental. Además, el coste de las Agendas no puede ser un inconveniente para su implantación. De los más de un millón de municipios del mundo, la gran mayoría no dispone de recursos para contratar esta auditoría, pero sí de ciudadanos, indígenas, mujeres, jóvenes, de personas dialogantes al fin, y de políticos comprometidos que pueden reflexionar y consensuar conductas, fijar objetivos y concienciarse. Para ello se requieren sólo una simple formación y un estímulo para iniciar el proceso, un proceso que necesariamente tiene que ser sencillo y breve.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una Agenda 21 Local NO es un programa realizado por un equipo de técnicos especialistas. El capítulo 28 del programa 21 prescribe únicamente la participación directa real y efectiva de los ciudadanos (insiste en la de las mujeres, jóvenes, indígenas y hasta niños) y el consenso con las autoridades locales, como algo practicable y accesible en todo el mundo. Sólo la participación ciudadana puede provocar la concienciación y el cambio de conducta y de hábitos que haría posible el desarrollo de la Agenda.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La agenda 21 Local NO es una normativa sobre calidad ambiental. Se ha mezclado la Agenda 21 Local con las normas ISO o EMAS de calidad ambiental sin ninguna razón. De nuevo insistimos en que la Agenda 21 Local es un plan de acción socioeconómico sostenible y vinculado a la solidaridad intergeneracional consensuado entre los ciudadanos y sus autoridades locales. Por tanto es un compromiso de todos y para todos por el futuro de nuestros pueblos y de nuestro planeta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La Agenda 21 Local NO consiste en firmar una declaración de principios por parte de las autoridades locales. Recientemente muchas ciudades europeas se han adscrito a la Carta de Aalborg, firmada por los lideres europeos en 1994. Dicha carta ha propiciado un concepto deformado de Agenda 21 Local, muy distinto del que se pretendía en el Programa 21. Entre otras cosas se habla de ciudades ecológicas, cuando una ciudad es insostenible por definición ya que la mayor parte de los objetivos del Programa 21 (conservación de la biodiversidad, lucha contra la deforestación, fomento de la agricultura sostenible y la soberanía alimentaría, etc) sólo pueden ponerse en práctica en los municipios, y sin embargo no aparece el concepto de municipio sostenible . Muchos ayuntamientos están suscribiendo esta carta que realmente compromete a poco, sólo por marketing, y lo están haciendo sin contar realmente con el respaldo de la ciudadanía. En contraste con la carta de Aalborg, la Carta de la Tierra es un documento participado de verdad, y es el verdadero decálogo del desarrollo sostenible que debería tenerse en cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La Agenda 21 Local NO es algo que se hace y “ya hemos cumplido con esta obligación para que nos consideren políticos modernos&amp;hellip;” Todo lo contrario, debe ser un compromiso a corto, medio y largo plazo. Un compromiso vivo y en continua evolución que debe provocar una actitud nueva en todos los ciudadanos y sus autoridades. Además que debe ser revisado periódicamente de acuerdo al determinados indicadores que deben fijarse explícitamente en la propia Agenda.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
