<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Campaña contra el Cementerio Nuclear | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/</link>
      <atom:link href="/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Campaña contra el Cementerio Nuclear</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 13 Apr 2015 10:22:42 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Campaña contra el Cementerio Nuclear</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>VI Marcha a Villar de Cañas contra el Cementerio Nuclear</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/vi-marcha-villar-canas-cementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 10:22:42 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/vi-marcha-villar-canas-cementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El fracaso del proyecto de construcción del cementerio nuclear en Villar de Cañas (Cuenca) está cada vez más cerca dado que el terreno no cumple las condiciones geológicas adecuadas además de no ser necesario por disponer ya casi todas las centrales nucleares de almacenes individualizados. Si embargo, el gobierno nacional y regional del Partido Popular siguen insistiendo en su construcción, despilfarrando un dinero público que los castellano manchegos necesitamos para otras prioridades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez estamos más cerca de parar este absurdo, pero para ello necesitamos un último esfuerzo de movilización ciudadana y por ello  la plataforma contra el cementerio nuclear de Cuenca ha convocado la VI, y esperemos definitiva, marcha contra el cementerio nuclear a Villar de Cañas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Día 26 de abril en Villar de Cañas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;11:00 h. Salida desde la urbanización de Casalonga&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;12:30 h. Almuerzo + información, en los terrenos donde no se pondrá el ATC
Veremos una vez más que la obra no se ha iniciado, puesto que no tienen los permisos&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;14:00 h. Llegada a la plaza del Ayuntamiento de Villar de Cañas.
Lectura del manifiesto y comparecencia con los medios de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;15:00 h. (para las personas que se queden) Comida de sobaquillo (cada cual su bocata), en el merendero de Casalonga.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;16:00 h. Asamblea de la Plataforma contra el Cementerio Nuclear.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Desde Ecologistas en Acción de Ciudad Real vamos a poner un autobús subvencionado (5€ por adulto y 3€ por niño) para facilitar la asistencia a esta manifestación. Puedes inscribirte en el siguiente formulario:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/forms/d/1tnP_VJs5KO1yUD6q46f1BouY5ClqzF0y7XUDsgB1QII/viewform?embedded=true&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;500&#34; frameborder=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34;&gt;Cargando...&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>V Marcha a Villar de Cañas contra el cementerio nuclear</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/v-marcha-villar-canas-cementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Thu, 08 May 2014 09:19:15 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/v-marcha-villar-canas-cementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La plataforma contra el cementerio nuclear de Cuenca ha convocado por quinta vez una marcha para decir No a la construcción del silo atómico. El recorrido de unos 5,5 km se desarrollará en un ambiente festivo con la presencia de una batucada. La Plataforma pretende, de esta manera, trasmitir a los asistentes que le proyecto del cementerio nuclear, está en el peor momento desde que Cospedal llegó a un acuerdo con el Ministro Soria (el 30 de diciembre de 2011) para designar a Villar de Cañas basurero nuclear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen motivos para el optimismo: por un lado las inseguras condiciones geológicas de los terrenos ha llevado a que se retrase sucesivamente la documentación a presentar para los permisos, hasta tal punto que se ha encargado un nuevo estudio de caracterización de los terrenos con decenas de sondeos y que se está realizando en la actualidad. Además, el Consejo de Seguridad Nuclear (CSN) ha reconocido que, al menos tardará un año en realizar los informes de seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro la construcción de 2 edificios que nada tienen que ver con el cementerio nuclear, demuestra la desesperación de sus promotores que no han encontrado otra manera de tratar de engañar a los vecinos de los pueblos cercanos para hacerles creer que se estaba construyendo el ATC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, los sucesivos escándalos alrededor del cementerio nuclear, encabezados por el tándem Cospedal - López del Hierro (este último se enfrenta a una querella junto con el presidente del CSN) ponen al descubierto que debido a las enormes deficiencias de los terrenos, solo han podido impulsar el proyecto del cementerio nuclear, desde el clientelismo y la opacidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Rian Pérez (portavoz de la Plataforma) “La 5ª marcha, será también la celebración de que le cementerio nuclear no está ni (de momento) se le espera. Por eso le alcalde de Villar de Cañas, debería pedir perdón a las miles de personas a las que engañó con promesas de trabajo. Muchos de ellos se desplazaron a Villar de Cañas ante la desesperación de estar en el paro y el efecto llamada propagado por Saiz. Dejaron su curriculum esperanzados, pero más de dos años después, el Ayuntamiento no ha ofrecido ni un solo puesto de trabajo. Por eso, hacemos un llamamiento a los ciudadanos, a que demuestren su dignidad este domingo en Villar de Cañas, en un momento en el que los recortes de derechos hacen todavía más inmoral el enorme despilfarro de dinero público del cementerio nuclear, que se están llevando unos pocos y que, además, es innecesario.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el grupo ecologista Salicor y el Foro Social se fletarán varios coches para acudir a la marcha.
Los coches saldrán desde la estación de &lt;strong&gt;autobuses de la Tercia a las 9:30&lt;/strong&gt;.
Hacemos un llamamiento a la población criptanense a participar activamente en la defensa de nuestra tierra y nuestro medio ambiente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El bidón radioactivo de Villar de Cañas llega a Campo de Criptana</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/el-bidon-radioactivo-villar-canas-llega-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2013 18:50:02 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/el-bidon-radioactivo-villar-canas-llega-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;img/cartelbidonradiactivo.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;567&#34;&gt;
La Plataforma Contra el Cementerio Nuclear ha iniciado una campaña para llamar la atención sobre el peligro de contaminación radiactiva que amenaza las aguas del río Záncara y de los acuíferos por los que discurre (19 y 23). Esta campaña comenzó el pasado 28 de Julio en Villar de Cañas, sobre el puente de la carretera de Casalonga, donde los participantes de la ecomarcha-bicifestación organizada por Ecologistas en Acción, desplegaron sus pancartas y ubicaron un bidón “radiactivo” que, de forma simbólica y a modo de testigo, irá pasando de pueblo en pueblo ribereño en el sentido de la corriente.
&lt;p&gt;El bidón entró en la provincia de Ciudad Real por Socuéllamos el pasado día 29 de Agosto, deteniéndose días más tarde en Pedro Muñoz, a la altura del puente de San Miguel, muy cerca de la abandonada estación de ferrocarril del Río Záncara, lugar propuesto en la memoria presentada por Villar de Cañas como punto de descarga de los residuos altamente radiactivos[[&lt;a href=&#34;http://www.emplazamientoatc.es/Candidatos/Proyectos/Villar%20de%20Ca%C3%B1as/AnexoII_Terrenos_Villar.pdf]]&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;/a&gt;, muy probablemente aquellos procedentes de las centrales nucleares del arco mediterráneo con terminal de ferrocarril propio o cercano, como es el caso de Vandellós I y II, Ascó I y II (Tarragona), y tal vez Cofrentes (Valencia), que suponen aproximadamente la mitad de los residuos existentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los proyectos para mejorar las carreteras de acceso al Cementerio Nuclear de Villar de Cañas dan prioridad de enlace con la Nacional 420 a la altura de Villaescusa de Haro, lo cual evidencia y refuerza la opción de Záncara, entre Tomelloso y Pedro Muñoz, como punto de carga y descarga de residuos radiactivos[[&lt;a href=&#34;http://www.castillalamancha.es/actualidad/notasdeprensa/fomento-tiene-listos-los-proyectos-de-mejora-de-las-carreteras-en-el-entorno-donde-se-instalar%C3%A1-el]]&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;/a&gt;. Desde dicha Estación, y siguiendo los protocolos europeos, partirían reatas de tres camiones hasta Villar de Cañas. El tráfico suele ser nocturno, siempre escoltado por la Guardia Civil, y bajo ningún concepto deberá exceder los 45 km/hora. Sin sabotajes, averías, ni accidentes, la población a menos de 800 m. de las vías/carreteras será irradiada en mayor o menor medida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es la única agresión que pone en peligro la vida en este río, pero la radiactiva podría ser irreversible, debido a la naturaleza de los residuos –periodos de semidesintegración no inferiores a 5.000 años- así como a la limitada capacidad de dilución o lavado que presenta el Záncara, de caudal escaso e irregular. La extracción masiva de aguas, no siempre de forma legal, han reducido su caudal a la mínima expresión, en ocasiones para mantener una agricultura basada en productos de gran calidad como el ajo morado o los vinos varietales de las pujantes y cada vez más reputadas bodegas manchegas. Productos cuyo prestigio y comercialización puede sufrir graves e irreparables pérdidas ante la menor sospecha de filtración radiactiva a las aguas del río o el subsuelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pasado mes de noviembre desde la Plataforma se alertó sobre lo sucedido con la Denominación de Origen Vitivinícola francesa Côteaux du Tricastin, cuyos caldos comenzaron a experimentar un desplome de ventas a raíz de una serie de incidentes y vertidos en el complejo nuclear de Tricastin, lo cual obligó a los bodegueros a solicitar un cambio de nombre en 2008, para intentar relanzar sus productos en el mercado[[&lt;a href=&#34;http://www.eluniversodelvino.com/2011_11_01_archive.html]]&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente en Fukushima se están vertiendo al mar más de 300 toneladas diarias de agua radiactiva. Lo grave es que no procede de la central, sino de los arroyos y surgencias del exterior, que ha llegando a entrar en los depósitos de combustible gastado e incluso en los propios reactores siniestrados[[[](http://www.europapress.es/sociedad/noticia-fukushima-vierte-diariamente-pacifico-300-toneladas-agua-radiactiva-20130808093106.html]]]. Si bien un tsunami es altamente improbable en Villar de Cañas, no lo es tanto la posible entrada de agua desde el subsuelo hasta el habitáculo para los contenedores, tal y como se pudo apreciar la pasada primavera, en que se detectaron surgencias, afloramientos[[) y encharcamientos persistentes dentro de los terrenos elegidos para ubicar el ATC. Un Záncara completamente desbordado, prácticamente bañaba los bordes de la parcela.
&lt;img src=&#34;img/dscf2818-2.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/sondeo_empantanado.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo, el principal riesgo de contaminación de las aguas del Záncara puede que no resida en el ATC propiamente dicho, sino en su Centro Tecnológico Asociado, donde se pretende manipular residuos radiactivos –de lo contrario no estaría justificada tal instalación-[[[](http://www.iies.es/El-ATC-de-Villar-de-Canas-%7Ffavorecera-la-investigacion-nuclear-en-Espana_a2657.html]]]. Residuos que se encuentran a 350-400 º C de temperatura, por lo que su manipulación para experimentación exige refrigeración con agua, que algún día dejará de ser convenientemente depurada y acabará envenenando el río. Sirva como ejemplo la fuga de 53 litros de agua radiactiva en 1970, en las instalaciones del CIEMAT en la Dehesa de la Villa de Madrid. Los isótopos radiactivos producidos en el pequeño reactor accidentado alcanzaron el río Tajo a través de una rambla que desaguaba en el río Manzanares, llegándose a detectar incluso hasta su desembocadura en Lisboa[[).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estaremos en Cuenca para parar el cementerio nuclear</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/estaremos-cuenca-parar-cementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Oct 2012 10:03:44 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/estaremos-cuenca-parar-cementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El sábado 20 de octubre hay convocada en Cuenca por la Plataforma Contra el Cementerio Nuclear de Cuenca y la Coordinadora Estatal Antinuclear (CEAN) una manifestación contra el ATC. Ecologistas en Acción de Ciudad Real se suma a esta jornada de lucha, fletando un autocar que saldrá de Puertollano y hará escala en Ciudad Real, Manzanares, Tomelloso y Campo de Criptana, con destino a Villar de Cañas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos oponemos al Almacén Temporal Centralizado (ATC) de residuos radiactivos de alta intensidad y a toda la infraestructura asociada porque enmascara la urgente necesidad de cerrar y desmantelar el parque nuclear español, y representar una impredecible cuenta atrás para un desastre en la región.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La custodia de siete mil toneladas de sustancias muy contaminantes durante décadas, probablemente siglos, resulta poco tranquilizador. Más preocupante puede ser el desarrollo de instalaciones de experimentación para el reprocesamiento del plutonio gastado, lo que llevaría aparejada la construcción y explotación de un pequeño reactor. El riesgo de fuga, por mínimo que fuese, podría llegar al río Záncara y expandirse por la cuenca del Guadiana. La seguridad de cientos de fincas que dependen de la agricultura familiar estaría en entredicho. La comercialización de productos con la “denominación de origen” del entorno de un cementerio nuclear no es un reclamo que anime a las consumidoras a comprarlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El riesgo será aún mayor para nuestra comarca, ya que de no impedirlo, el intercambio de los residuos radioactivos será en la próxima estación de Záncara, siendo esta operación una de las más peligrosas en todo el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pendiente restauración hidrológica y ambiental de los acuíferos manchegos queda muy tocada con el ATC de Villar de Cañas. Tarde o temprano tendremos que acostumbrarnos a capítulos de contaminación que como es sabido no conocen límites territoriales ni fronterizos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Está en juego también la salud de miles de personas. Aunque en ciertos casos es difícil de demostrar, se ha comprobado la incidencia de diversos tipos de cáncer y leucemia infantil, duplicándose o triplicándose en comunidades cercanas a instalaciones atómicas en los países que utilizan esta fuente de energía.
El ATC de Villar de Cañas es un regalo envenenado de Dolores de Cospedal a las castellano-manchegas. Es el precio que vamos a pagar, si no lo remediamos, por la ambición y el ansia de poder de este personaje y de su círculo de influencia. Es intolerable que nos convirtamos en el basurero atómico de todo el país, sin haberse dado en ningún momento un debate propicio, una transparencia informativa por parte de los gobiernos central y autonómico, una participación pública, y haber iniciado siquiera el anunciado cierre definitivo de las centrales nucleares, una de las promesas estrella de Zapatero antes de llegar a la presidencia del gobierno en 2004.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo anterior y por solidaridad con las compañeras de Cuenca que valientemente se vienen movilizando contra el cementerio nuclear, estaremos el sábado en esta ciudad para compartir una jornada de reivindicación y fiesta, con la vista puesta a tumbar un proyecto que solo traería contaminación, enfermedades y ruina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes inscribirte en el autobús en art184.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manifestación en Cuenca contra el cementerio nuclear en Villar de Cañas</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/manifestacion-cuenca-cementerio-nuclear-villar-canas/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2012 16:36:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/manifestacion-cuenca-cementerio-nuclear-villar-canas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La plataforma contra el cementerio nuclear en Villar de Cañas, a la que pertenece el grupo Salicor, ha convocado para el próximo &lt;strong&gt;sábado 20 de octubre, a las 18:00&lt;/strong&gt; una manifestación en Cuenca contra el cementerio nuclear en Cuenca, que partirá de la
glorieta González Palencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el grupo Salicor volvemos a instar a la población manchega a movilizarse en contra de este cementerio que comporta graves riesgos para la vida y el desarrollo rural sostenible en la Mancha. Con más razón ahora que hemos sabido que el intercambio de residuos nucleares se realizará muy cerca de Campo de Criptana, en la estación de ferrocarril de Záncara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde Ecologistas en Acción de Ciudad Real se va a fletar un autobús para facilitar la participación en esta manifestación. Para asistir, solo es necesario rellenar el siguiente formulario. En los días previos a la manifestación os indicaremos el lugar y la hora de salida.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/spreadsheet/embeddedform?formkey=dHVBS3N1OVE0cUxRODhDMUtra1diWXc6MQ&#34; width=&#34;760&#34; height=&#34;715&#34; frameborder=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34;&gt;Cargando...&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;CUENCA DICE &amp;ldquo;NO&amp;rdquo; AL CEMENTERIO NUCLEAR&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Todavía estamos a tiempo de pararlo. No se ha realizado ninguno de los largos trámites necesarios para su aprobación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La decisión de implantar el ATC en Villar de Cañas ha sido, alegal, precipitada, opaca y antidemocrática. Por eso se han presentado tres recursos ante el Supremo que pueden paralizar el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los puestos de trabajo prometidos son únicamente para la construcción. Después habrá, como mucho, 50 empleos altamente cualificados (según el Ministerio) pues todo está automatizado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ha habido numerosos accidentes graves en almacenes
de residuos nucleares: Mayak (Kishtin) 1957, Tomsk
1993, Tokaimura 1999, Sellafield 2005, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En caso de accidente, se harían inviables las explotaciones agrícolas, ganaderas, la pequeña industria agroalimentaria, las producciones de calidad y el turismo rural. El valor de los terrenos agrícolas y de las viviendas se reduciría a cero.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cuenca es referente en energías limpias, prácticamente toda la energía que producimos es renovable. La energía nuclear no es necesaria.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¡QUE NO TE ENGAÑEN!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los residuos nucleares pasarán por Campo de Criptana</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/los-residuos-nucleares-pasaran-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2012 12:31:35 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/los-residuos-nucleares-pasaran-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es lo que se desprende de un estudio del Ayuntamiento de Villar de Cañas de julio de 2010 y al que se tiene acceso desde su Web municipal. El apartado dedicado a infraestructuras de transporte de acceso al emplazamiento (ATC) indica que las vías de tren más cercanas corresponden a la línea que va de Tarancón a Cuenca, por el norte, y por el sur la que une Alcázar de San Juán con Albacete, siendo esta última a la que pertenece la estación de Záncara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La línea de Tarancón, al día de hoy, no es rentable y lo más seguro es que se cierre, al quedar fuera de juego por el AVE Cuenca-Valencia. Por tanto la opción sur, la de Záncara, es la que más posibilidades tiene para recoger y trasvasar  por carretera los residuos de alta actividad y el combustible gastado de Vandellós II, Ascó I y II (todas en Tarragona), y quizá Cofrentes (Valencia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La estación de Río Záncara forma parte de la línea férrea Madrid-Alicante y se encuentra a 18 km al norte de Tomelloso, muy cerca de Pedro Muñoz. Es vía de paso de muchos trenes que se dirigen al levante, aunque también tiene como función la realización de paradas técnicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los riesgos consustanciales al transporte y manipulación de las barras de combustible gastado de los reactores, unido a elementos endógenos (catástrofe natural, sabotaje terrorista, etc) ya sean en terminales ferroviarias, carretera, o en las instalaciones propias o anexas al cementerio nuclear, plantean un dilema cuanto menos inquietante para el futuro de nuestros pueblos.
Hay que tener en cuenta que el combustible gastado (uranio y plutonio principalmente) llega a alcanzar de media los 400ºC. Necesitará por tanto refrigerarse con el agua de pozos o de extracciones directas del propio río.E l riesgo de contaminación es real; los percances suceden tarde o temprano, como demuestran escapes o fugas accidentales que, por pequeñas que fueran, han contaminado de radiactividad cursos fluviales en Francia, Alemania, EE.UU o Japón, teniendo su origen a menudo en depósitos y almacenes temporales centralizados de desechos nucleares o en centros de investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Ayuntamiento de Tomelloso debería explicar con todo lujo de detalles -y de forma inmediata-, qué información maneja al respecto, los beneficios y perjuicios que puede suponer para la comarca la explotación de la vieja estación para el transporte de aproximadamente 2500 toneladas de residuos atómicos, las implicaciones medioambientales, socioeconómicas y para la seguridad de los municipios de la comarca (Campo de Criptana, Pedro Muñoz, Alcázar de San Juán, Socuéllamos, Tomelloso) y por supuesto, su posicionamiernto. Así como los procedimientos administrativos en curso y el papel que le corresponde, tal vez y sin que lo sepamos, como parte en el proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecologistas en Acción de Ciudad Real exige a los ayuntamientos de la comarca su oposición frontal a los planes de la Empresa Nacional de Residuos Radiactivos S.A (Enresa) relacionados con el ATC de Villar de Cañas y que pidan que se desestime su ubicación, al menos hasta que no se resuelva el cierre definitivo del parque nuclear español y la gestión y custodia de los residuos, reiniciando el proceso, y respetando la participación de estamentos científicos independientes y de la sociedad civil.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla-debate: &#34;Los peligros del cementerio nuclear manchego&#34;</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/charla-debate-peligros-cementerio-nuclear-manchego/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 16:40:30 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/charla-debate-peligros-cementerio-nuclear-manchego/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo viernes, 15 de junio, a las 20:30, va a tener lugar en la Casa de las
Asociaciones de Campo de Criptana una importante charla-debate que con el nombre
de &amp;ldquo;Los peligros del cementerio nuclear manchego&amp;rdquo; pretende acercar a nuestra
comarca la sinrazón del cementerio nuclear que se quiere ubicar en la vecina localidad
conquense de Villar de Cañas y crear conciencia del enorme riesgo en que a todos nos
pone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La charla, organizada por el foro Social de Campo de Criptana dentro del las VIII
Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana, quiere poner al
descubierto que el cementerio nuclear es algo que realmente nos incumbe, que se
encuentra a tan solo 60 km. de nuestra zona y que las nubes radioactivas ante un
eventual incidente se desplazan a cientos y cientos de kilómetros y no entienden de
límites provinciales, así como que nuestro río Záncara discurre  al lado de la ubicación
del futuro ATC y que el riesgo de contaminación nuclear de los acuíferos manchegos
por miles y miles de años es real y posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Serán los representantes de la &amp;ldquo;Plataforma Contra el Cementerio Nuclear de
Cuenca&amp;rdquo; quien informarán y debatirán acerca de todo esto y de su lucha apoyada en
una fuerte contestación popular en un proceso en el que priman la falta de
democracia, el oscurantismo y la coacción.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ecologistas en Acción de Ciudad Real organiza un autobús para la concentración contra el cementerio nuclear  en Villar de Cañas</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/ecologistas-accion-ciudad-real-organiza-autobus-concentracion-cementerio-nuclear--villar-canas/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2012 18:41:44 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/ecologistas-accion-ciudad-real-organiza-autobus-concentracion-cementerio-nuclear--villar-canas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El ATC es una instalación destinada a centralizar la recogida y custodia de los residuos radiactivos de alta actividad de los ocho reactores que hay en España.El plazo previsto es de 60 años, hasta dar con una tecnología segura para su tratamiento, algo de lo que nadie está en condiciones de garantizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los riesgos del ATC para la población y el medio ambiente son los consustanciales a la producción eléctrica nuclear en todo su ciclo; fugas radiactivas, intensidad del transporte de residuos radiactivos y por tanto de percances, sabotaje terrorista, catástrofes naturales (terremotos) o provocados por el ser humano (choque de un avión civil), etc.Una ruleta rusa que los 6 millones de euros por año vía subvenciones, pobremente compensan. Este riesgo sería ineludible para la población Manchega, ya que el ATC se ubicaría en la cabecera del río Záncara, que atraviesa todo el acuífero 23.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es  previsible la nuclearización de la comarca y de Cuenca en general, pues el almacén temporal centralizado atraerá la creación de infraestructuras y centros de investigación sobre energía atómica, incrementando exponencialmente algunos de las situaciones de riesgos descritas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto no menos importante es la falta crónica de cultura de seguridad de la industria nuclear, y la deficiente aplicación de los planes de evacuación y emergencia de la población civil,  cuando los hay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabido es que el proceso de tramitación administrativa, culminado con la elección del Consejo de Ministros del pasado 30 de diciembre fue en todo caso irregular, opaco y resuelto en tiempo récord. El hecho mismo de que las candidaturas presentadas fueran precedidas de acuerdos municipales de apenas media hora y en un clima de tensión social entre partidarios y detractores,  refleja lo mucho que nos falta en alcanzar un debate y contrato social en un asunto público y de estado crucial, como es el futuro de la energía nuclear en los programas de planificación energética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somos una tierra de gente trabajadora que hemos sabido vivir gracias al sudor de nuestra frente, sin necesidad de que nadie nos regale nada, y menos aún cuando este engañoso regalo va lleno de la basura nuclear otros generan. No es justo que nuestra tierra pague los platos rotos del desarrollo insostenible de las grandes urbes de nuestro Estado. Villar de Cañas y la Manchuela conquense tienen posibilidades, opciones y recursos más que suficientes para salir adelante, lejos de peligrosas aventuras que hipotequen la seguridad, bienestar y futuro de sus gentes. La reactivación de auténticas políticas de desarrollo rural, fijando población y con apoyo y ayudas a emprendedoras, potenciando las pequeñas explotaciones familiares ligadas al territorio, el cooperativismo, los ciclos de comercialización cortos y sin intermediarios de sus productos locales (agrícolas, ganaderos, forestales y artesanales), junto al agroturismo y turismo de naturaleza, son alternativas al desarrollismo nuclear, sentenciado a muerte en todo el mundo tras el accidente de Fukushima-Daiichi de hace casi un año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ruta del autobús&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;7:30 Puertollano (Edificio Tauro)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;8:00 Ciudad Real (Estación de autobuses)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;8:30 Daimiel (Restaurante Las Brujas)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;9:00 Manzanares (Bar la Teja, frente al hospital)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;9:30 Tomelloso (Plaza de España)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;10:00 Campo de Criptana (Estación de servicio Los Molinos)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;12:00 Concentración en Villar de Cañas&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;15:30 Regreso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;iframe width=&#34;425&#34; height=&#34;350&#34; frameborder=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; marginheight=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; src=&#34;http://maps.google.com/maps/ms?msa=0&amp;amp;msid=213832340120293578648.0004b87132b0d3f92e7db&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;t=h&amp;amp;ll=39.232442,-3.339092&amp;amp;spn=1.093177,1.545687&amp;amp;output=embed&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;small&gt;Ver &lt;a href=&#34;http://maps.google.com/maps/ms?msa=0&amp;amp;msid=213832340120293578648.0004b87132b0d3f92e7db&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;t=h&amp;amp;ll=39.232442,-3.339092&amp;amp;spn=1.093177,1.545687&amp;amp;source=embed&#34; style=&#34;color:#0000FF;text-align:left&#34;&gt;Ruta autobús concentración Villar de Cañas&lt;/a&gt; en un mapa más grande&lt;/small&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/spreadsheet/embeddedform?formkey=dHVBS3N1OVE0cUxRODhDMUtra1diWXc6MQ&#34; width=&#34;760&#34; height=&#34;715&#34; frameborder=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34;&gt;Cargando...&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las cuatro mentiras del cementerio nuclear</title>
      <link>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/las-cuatro-mentiras-cementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 13:17:29 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/las-cuatro-mentiras-cementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado 30 de diciembre despedíamos el año con el preocupante anuncio por parte del actual gobierno de construir el Almacén Temporal Centralizado (ATC) de residuos nucleares en la localidad de Villar de Cañas en Cuenca. Este proyecto puede tener serias repercusiones para nuestra comarca ya que se ubicará, de no impedirlo, a pocos kilómetros de la cabecera alta del río Záncara, y por tanto, sobre el acuífero 23, de modo que, de ocurrir cualquier accidente, los primeros afectados seríamos los que bebemos de este acuífero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La decisión de Consejo de Ministros se tomó con numerosas irregularidades administrativas ya que ni siquiera se había constituido la Comisión Interministerial (la anterior está cesada al entrar el nuevo gobierno), que según el Real Decreto debe encargarse de fijar los criterios para el emplazamiento del ATC [1]. Cuando se incumplen los procedimientos, se hace necesario suplirlos con falsedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primera mentira: La creación de empleo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre este asunto se han soltado los embustes más flagrantes. Empezando por la misma nota de prensa del Consejo de Ministros del 30 de diciembre, puesto que sólo se encontró una justificación para enviar a Villar de Cañas el Cementerio Nuclear &amp;ldquo;el entorno tiene una tasa de paro elevado&amp;rdquo; [2] , puesto que el informe técnico colocaba a Villar de Cañas en cuarta posición por detrás de Zarra, Ascó y Yebra. Al comprobar que esta justificación es falsa (la media de paro registrado en 2010 en Villar de Cañas ha sido de 23,8 personas y en 2011 de 31 [3] en un pueblo de 446 habitantes) tuvieron que buscar otra, lo que explica la tardanza de 20 días en publicar la resolución. Así, en la publicación aparecida en el BOE, se da un giro y se justifica por la consecución del &amp;ldquo;consenso social, territorial e institucional&amp;rdquo;[4]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El empleo creado en el sector de las energías renovables en Cuenca y Castilla-La Mancha y la nuclear no tienen punto de comparación: La energía fotovoltaica aporta muchos cientos de puestos de trabajo y empresas punteras que operan en todo el país con sede en nuestra región (por poner un ejemplo, la empresa Silicio Solar, en Puertollano, da empleo a 771 personas). Para hacerse una idea de lo que supone en puestos de trabajo y el desastre del giro del gobierno hacia las no renovables, baste decir que la falta de apoyo a la energía solar fotovoltaica, dejó sin empleo a 20.000 personas en el país en 2011 [5] (371 solo en Silicio Solar si el ERE sigue adelante). En Cuenca existen multitud de huertos solares que han contribuido a crear riqueza. En Villar de Cañas con el dinero de los réditos de un huerto solar (700.000 euros), se ha financiado la mayor parte de un centro de día [6]. La eólica, supone decenas de empleos, solo la fábrica de componentes eólicos de Cuenca da empleo a 60 personas y aporta muchos recursos económicos a numerosas localidades de la provincia y la Región con aerogeneradores en su suelo. La energía hidroeléctrica también crea puestos de trabajo: hay y numerosos saltos (en Cuenca el más conocido es el de Villaba de la Sierra) pero existen muchos otros salpicados por nuestros ríos.
La biomasa, está creciendo en actividad económica. Ya hay muchas empresas en nuestra provincia que se dedican a este actividad (empresas forestales, de leñas, de fabricación de pelets, calderas de biomasa, etc.) y puede generar más empleo en el futuro cercano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por contar, en Cuenca, hasta ahora, la energía nuclear no ha creado ni un solo puesto de trabajo y en la región únicamente los trabajadores de la central de Trillo y los que trabajan en el desmantelamiento de la central de Zorita, pero tanto unos como otros, viven lejos de las instalaciones nucleares y por tanto apenas dejan riqueza o actividad económica en su entorno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las mentiras sobre el empleo no se quedan aquí, hay que hablar de la operación propagandística orquestada por el Gobierno sobre las expectativas de empleo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Ayuntamiento recoge curriculums gracias a la publicidad del Gobierno. Pero ni el Ayuntamiento es el contratante (el promotor del ATC es ENRESA) ni se comenzará en breve, pues los trámites todavía durarán mucho tiempo (en torno a un año según Greenpeace), incluso se podría paralizar si prosperan los recursos anunciados ante el tribunal Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional. Ceoe-Cepyme y la Cámara de Comercio de Cuenca, han contribuido a este vergonzoso engaño. Lamentablemente se ha jugado con la desesperación de muchas personas creando falsas expectativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las cifras de empleo que ha suministrado el ministerio en el periodo de funcionamiento del ATC varían desde 50 a 150 personas (los 300 puestos de trabajo se refieren a los cinco años que duraría su construcción). Pero los puestos fijos son de personal especializado, que vendrá de fuera y vivirá fuera (quizás empleen hasta dos docenas de personas en mantenimiento y jardines).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es falso que se atraerán empresas. En el entorno de las instalaciones nucleares no existen ningún tipo de empresas. Únicamente las relacionadas con el sector nuclear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la destrucción de empleo va a ser considerable y supondrá un mazazo para la agricultura, la ganadería las empresas agoralimentarias, los productos de calidad, las Indicaciones Geográficas Protegidas, las Denominaciones de Origen, la agricultura ecológica, el turismo rural. etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Segunda mentira: El consenso social, territorial e institucional&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Gobierno entrante se ha dado tanta prisa en fijar el lugar de ubicación del ATC que ahora han tenido que buscar la justificación. Para ello echan mano de la iniciativa no legislativa de 24 de febrero de 2010 en el que se decía que el emplazamiento debía contar con el &amp;ldquo;consenso social, territorial e institucional&amp;rdquo;[7]. Esta misma frase es la que aparece en la propia resolución publicada el 20 de enero en el BOE. Pero este consenso no existe, ya que una amplia mayoría lo ha demostrado en la calle o con las firmas de las alegaciones (se presentaron 1.600 firmas de conquenses y unas 400 más de personas de fuera de la provincia) o con los 40 colectivos de todo el espectro social y político (a excepción del PP) incluidos los sindicatos mayoritarios y todas las organizaciones agrarias representativas (UPA, COAG y ASAJA) que pertenecen a la Plataforma anti ATC y trabajan activamente en ella ¿Que hacer? Pues fabricar el consenso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este consenso forzado y sobrevenido, los gobiernos de Rajoy y Cospedal han presionanado a diferentes organizaciones afines: Ceoe-Cepyme Cuenca, Cámara de Comercio de Cuenca, ASAJA, Diputación de Cuenca, etc., para que se posicionen a favor del ATC. Aunque caigan en contradiciones (ASAJA esta en la Plataforma Contra el Cementerio Nuclear en Cuenca). Ha dado vergüenza ajena, observar como el Presidente de Asaja (Pedro Barato) ha venido a Cuenca únicamente para ningunear a sus afiliados conquenses que se han visto reducidos a la condición de objetos. En definitiva, intentan justificar por la vía del &amp;ldquo;consenso social territorial e institucional&amp;rdquo; lo que no pueden por los informes técnicos. Por eso es tan importante la movilización social, desarmando el principal argumento del Gobierno. El 12 de febrero en Villar de Cañas será un acto muy importante para conseguir parar el proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tercera mentira: el inicio de las obras será en febrero de 2012&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así lo ha dicho el nuevo presidente de Sociedad Estatal de Participaciones Industriales (SEPI), Ramón Aguirre a sabiendas de que es falso, pues no existe ni proyecto y los tramites podrían llevar en torno a un año [8].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las prisas están en relación con los intereses del las empresas eléctricas (que verían facilitada su estrategia de prolongar la vida útil de las nucleares) y no tanto por el importe de 65.000 euros diarios que se paga a la empresa francesa Areva, puesto que es una fianza y será devuelta, en su mayor parte, en cuanto los residuos estén de nuevo en España [9] (otra mentira más).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuarta mentira: La seguridad&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se podría parafrasear lo que se decía en el servicio militar con el valor: la seguridad &amp;ldquo;se la supone&amp;rdquo; pues no hay proyecto y por tanto nada se pude decir a favor o en contra en cuanto a seguridad o evaluación de riesgos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greenpeace, interpuso un recurso contencioso-administrativo en 2010 sobre el procedimiento de adjudicación. El tribunal solicitó, en su momento, el proyecto del ATC al Ministerio de Industria, pero no obtuvo respuesta: no existe documentación alguna relativa a dicho proyecto, así lo pone de manifiesto, mediante providencia, la sección cuarta de la Audiencia Nacional [10].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, el procedimiento está tan viciado (desde que lo inició el anterior ejecutivo del PSOE en 2006) que la única manera de hacer las cosas bien y no arrepentirnos para siempre, es suspender el procedimiento y volver a iniciarlo desde el principio, una vez establecido un calendario de cierre de todas las nucleares. No queremos el cementerio nuclear ni en Cuenca ni en ningún sitio en estas condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;María Andrés Azcoitia es vecina de Villares de Saz y portavoz de La Plataforma Contra el Cementerio Nuclear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] http://www.boe.es/boe/dias/2006/07/05/pdfs/A25222-25223.pdf
[2] http://www.minetur.gob.es/es-es/gabineteprensa/notasprensa/2011/documents/npatc301211.pdf
[3] http://www.sepe.es/contenido/estadisticas/datos_estadisticos/municipios/index.html
[4] http://www.boe.es/boe/dias/2012/01/20/pdfs/BOE-A-2012-915.pdf
[5],[9] http://maestroviejo.wordpress.com/2012/01/07/cementerio-nuclear-razones-a-favor-y-en-contra/
[6] http://www.cuencainformacion.com/vernoticia.asp?idnoticia=1402
[7] http://www.congreso.es/portal/page/portal/Congreso/Congreso/SalaPrensa/NotPre?_piref73_7706063_73_1337373_1337373.next_page=%2Fwc%2FdetalleNotaSalaPrensa&amp;amp;idNotaSalaPrensa=1186&amp;amp;anyo=2010&amp;amp;mes=2&amp;amp;pagina=1&amp;amp;mostrarvolver=S&amp;amp;movil=null
[8] http://eldiadigital.es/not/42844/la_construccion_del_atc_comenzara_en_febrero/
[10] http://www.ecologistasenaccion.org/IMG/pdf/ProvidenciaAudienciaNacional_7-10-2010.pdf&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
