<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>presupuestos | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/category/presupuestos/</link>
      <atom:link href="/category/presupuestos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>presupuestos</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Tue, 15 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>presupuestos</title>
      <link>/category/presupuestos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Presentación de los presupuestos municipales 2022</title>
      <link>/post/presupuestos-municipales/presentacion-presupuestos-municipales-2022/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/presupuestos-municipales/presentacion-presupuestos-municipales-2022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como en años anteriores el Foro Social de Campo de Criptana ha organizado un acto el próximo &lt;strong&gt;viernes de 18 de marzo a las 20:00 en la casa de las asociaciones&lt;/strong&gt; para presentar los presupuestos municipales del presente ejercicio. Una vez más nuestro alcalde, Santiago Lázaro, ha aceptado nuestra invitación y participará en el mismo explicando lo más significativo de estos presupuestos y respondiendo a las preguntas de las personas asistentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social seguimos trabajando por hacer los presupuestos municipales accesibles a toda la población, ya que no se puede decidir sobre algo que se desconoce, y los presupuestos son el instrumento más importante para desarrollar las políticas públicas. Por ello desde hace años venimos presentando los presupuesto de manera visual en la &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/presupuestos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web de los presupuestos municipales&lt;/a&gt;, donde no solo se puede entender el reparto del presupuesto, tanto de ingresos como de gastos, sino también su evolución con respecto a años anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/SrB5_av3GkQ&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;análisis-del-presupuesto-municipal-2022&#34;&gt;Análisis del presupuesto municipal 2022&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El volumen total del presupuesto para el ejercicio 2022 es de 11.735.500 €, lo que supone un 3.8% más que el ejercicio anterior y confirma la tendencia creciente del presupuesto desde 2015. Esto supone 887 € por persona censada en el municipio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/evolucion-gastos.png&#34; alt=&#34;Evolución presupuestos municipales&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gastos&#34;&gt;Gastos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el reparto del presupuesto por programas (¿para qué se gasta?) los programas con mayor volumen son la administración general (7.61%), que aumenta casi un 11% con respecto al ejercicio anterior, seguridad y orden público (7.06%), abastecimiento de agua potable (6.76%), instalaciones deportivas (5.38%) y recogida de residuos (5.16%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merece la pena mencionar que el abastecimiento de agua potable, actualmente privatizado y en manos de la empresa Aquona, ha vuelto a subir casi un 7% con respecto al ejercicio anterior lo que supone uno de los mayores costes per cápita de la provincia. La recogida y tratamiento de residuos, que está mancomunada a través de la empresa pública Consermancha, también ha experimentado una fuerte subida del 11% con respecto al año pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras variaciones significativas con respecto al ejercicio anterior, como apreciarse en el siguiente gráfico, ha sido la promoción turística, que ha aumentado debido a un programa financiado por la junta de comunidades, el servicio de ayuda a domicilio que ha aumentado un 14.73%, los gastos en el cementerio que han aumentado un 38% y el gasto en ocio que ha aumentado un 51%. Por otro lado, desaparece el gasto en el taller de empleo y en la pavimentación de vías públicas, el gasto en el centro de la mujer disminuye un 13.25%, el gasto en la depuración de aguas disminuye un 5.13%, el gasto en el centro social disminuye un 4.48% y finalmente mencionar también que el gasto en los órganos de gobierno disminuye también un 4.64%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/variacion-gastos.png&#34; alt=&#34;Variación gastos&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que se refiere a la clasificación económica (¿en qué se gasta?), la mayor parte del gasto del gasto se va, como en otros ejercicios, al personal (48.1%), seguido de cerca por los gastos en bienes corrientes y servicios (44.3%) y a mucha más distancia las inversiones reales (3.49%) que se muestran en el siguiente apartado, las transferencias corrientes, que son las subvenciones a asociaciones sin ánimo de lucro (3.28%) y finalmente la amortización de la deuda (0.47%). Sobre esto último comentar que nuestro municipio es uno de los municipios menos endeudados de la provincia, con una deuda de 1.630.878€ al comienzo del ejercicio, lo que supone un 13.9% del presupuesto total.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;inversiones&#34;&gt;Inversiones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a las inversiones reales, el volumen del presupuesto es de 360.700€ y disminuye un 11.15% con respecto a 2021. La mayor inversión prevista para este año es en turismo (iluminación artística de los molinos, adecuación del espacio museístico del pósito y control de la capacidad de carga en zonas turísticas), tal y como se puede apreciar en la siguiente gráfica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/inversiones.png&#34; alt=&#34;Inversiones 2022&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos mencionar también que al igual que el año pasado, el ayuntamiento ha reservado una partida de 15.000€ para los presupuestos participativos que irá destinada a las inversiones que propongan y decidan las vecinas y vecinos de nuestro municipio. Aunque es una partida muy pequeña, nos alegramos de que el actual equipo de gobierno apueste por esta iniciativa y esperamos que vaya toman más protagonismo en futuros años.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ingresos&#34;&gt;Ingresos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En la parte de los ingresos, la mayor parte de los ingresos provienen de transferencias de las administraciones central y autonómica (35.5%), de impuestos directos, sobre todo el IBI, (34.5%) y de las tasas públicas (25.5%). Las variaciones son menos importantes que en la parte de los gastos. El mayor aumento se produce en las transferencias del Estado y de la Comunidad Autónoma (6.71%), el aumento de los precios de los museos y exposiciones (34.62%) y el impuesto sobre actividades económicas (31.58%). Y el mayor descenso se produce en el impuesto sobre el incremento del valor de los terrenos de naturaleza urbana (-53.85%) y las tasas de los servicios deportivos (-30.30%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar el análisis de los ingresos cabe mencionar que es el primer año en el que los ingresos por impuestos directos, que tradicionalmente habían sido la principal fuente de financiación de nuestro ayuntamiento, se quedan por debajo de las transferencias que recibimos de otras administraciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para profundizar más en el detalle de estos presupuestos recomendamos visitar la &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/presupuestos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web de los presupuestos municipales&lt;/a&gt; donde se puede acceder a información mucho más desagregada de todos los ejercicios desde 2010. Agradecemos también cualquier sugerencia para mejorar esta web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación de los presupuestos municipales 2021</title>
      <link>/post/presupuestos-municipales/presentacion-presupuestos-municipales-2021/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/presupuestos-municipales/presentacion-presupuestos-municipales-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/presupuestos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;presupuestos municipales&lt;/a&gt; son el instrumento más importante de un ayuntamiento para la vida municipal ya que establece las políticas públicas que darán servicio a las personas vecinas del municipio, así como las fuentes de financiación de estas. Entender los los presupuestos municipales es esencial en cualquier sociedad que persiga una democracia plena, tanto desde el punto de vista de la transparencia y la rendición de cuentas de los órganos de gobierno, como de la capacidad de participación en las políticas públicas de la/os ciudadana/os.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, todos los años el Foro Social de Campo de Criptana organiza una sesión de presentación de los presupuestos municipales, donde además de explicar la estructura de los presupuestos, las principales partidas de gastos e ingresos y la evolución con respecto a años anteriores, invitamos al alcalde a defenderlos y atender las preguntas de la/os ciudadana/os.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como el año pasado, nuestro alcalde, Santiago Lázaro López, no ha dudado en aceptar nuestra invitación y podremos contar con su presencia el próximo &lt;strong&gt;viernes 5 de marzo a las 20:00&lt;/strong&gt;. Este año, debido a las limitaciones de la pandemia, el acto será online y podrá seguirse en directo a través del &lt;a href=&#34;https://youtu.be/eKV5oDBoupU&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;canal de Youtube del Foro Social&lt;/a&gt;. El hecho de ser online no quiere decir que las vecinas y vecinos de Campo de Criptana no puedan participar en el acto, ya que podrán formular preguntas a nuestro alcalde a través del chat de Youtube.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/eKV5oDBoupU&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro Social agradecemos a nuestro alcalde su predisposición a participar en este necesario ejercicio de transparencia e invitamos a la ciudadanía a participar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/presupuestos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Más información sobre los presupuestos municipales&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presupuestos municipales</title>
      <link>/proyecto/presupuestos-municipales/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/proyecto/presupuestos-municipales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/presupuestos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Accede a los presupuestos municipales&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los presupuestos son el instrumento más importante de un ayuntamiento para la vida municipal ya que establece las políticas públicas que darán servicio a las personas vecinas del municipio, así como las fuentes de financiación de estas. Entender los los presupuestos municipales es esencial en cualquier sociedad que persiga una democracia plena, tanto desde el punto de vista de la transparencia y la rendición de cuentas de los órganos de gobierno, como de la capacidad de participación en las políticas públicas de la/os ciudadana/os. Por ese motivo en el enlace anterior os los presentamos de manera gráfica e intuitiva para que todo el mundo pueda entenderlos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación de los presupuestos municipales 2024</title>
      <link>/post/presupuestos-municipales/presentacion-presupuestos-municipales-2024/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/presupuestos-municipales/presentacion-presupuestos-municipales-2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado mes de febrero, con más retraso de lo debido, se aprobaban los presupuestos municipales del Ayuntamiento de Campo de Criptana, y como todos los años el Foro Social de Campo de Criptana ha organizado un acto el próximo &lt;strong&gt;viernes de 10 de mayo a las 20:00 en la casa de las asociaciones&lt;/strong&gt; para explicar lo más importante de estos presupuestos. Nuestro alcalde, Santiago Lázaro, ha aceptado otro año más nuestra invitación y participará en el mismo explicando lo más significativo de estos presupuestos y respondiendo a las preguntas de las personas asistentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los detalles de estos presupuestos se pueden encontrar en nuestra &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/presupuestos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web de los presupuestos municipales&lt;/a&gt;, donde aparecen desglosados los datos de las principales partidas presupuestarias tanto de gastos como de ingresos, con gráficos interactivos que facilitan su comprensión.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;análisis-del-presupuesto-municipal-2024&#34;&gt;Análisis del presupuesto municipal 2024&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El volumen total del presupuesto para el ejercicio 2022 es de 12.107.802 €, y aunque es el mayor presupuesto de la historia de Campo de Criptana, solo supone un 1.4% más que el ejercicio anterior, muy por debajo de la inflación que está sufriendo la economía en los últimos años. Esto supone 921 € por persona censada en el municipio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/evolucion-gastos.png&#34; alt=&#34;Evolución presupuestos municipales&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gastos&#34;&gt;Gastos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el reparto del presupuesto por programas (¿para qué se gasta?) este ejercicio la mayor partida pasa a ser la seguridad y orden público (7,84%), que adelanta a la administración general (7,69%), seguida de la recogida, gestión y tratamiento de residuos (7.29%) y abastecimiento de agua potable (6.97%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/gastos-programas.png&#34; alt=&#34;Gastos de 2024 por programas&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre las partidas con mayor variación con respecto al ejercicio anterior, cabe destacar la recogida y tratamiento de residuos, que está mancomunada a través de la empresa pública Consermancha, que ha experimentado la subida más fuerte con un 28,04% más que el ejercicio anterior, y acumula una preocupante subida del 66% con respecto a 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras variaciones significativas con respecto al ejercicio anterior, como apreciarse en el siguiente gráfico, ha sido el gasto en instalaciones deportivas que aumenta un 21,5$, el servicio de ayuda a domicilio que aumenta un 20,33%, la seguridad y orden público, que aumenta un 10,12%, y fondo de contingencia que casi se duplica, con un aumento del 82,6%. Mención especial merece el pago de la deuda pública, que aunque sigue siendo contenido comparado con otros municipios, ha aumentado un 58.4%, confirmando la tendencia creciente de servicio a la deuda de los últimos 4 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el otro extremo tenemos una reducción del 27.48% del gasto en alumbrado público, fruto, sin duda, de la inversión realizada en los últimos años en la renovación de las luminarias de la localidad, por otras más eficientes. También se pretende gastar un 16.7% menos en la depuración de las aguas residuales, el presupuesto destinado a fomento del empleo también se reducirá un tercio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/variacion-gastos.png&#34; alt=&#34;Variación gastos&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que se refiere a la clasificación económica (¿en qué se gasta?), la mayor parte del gasto se va, como en otros ejercicios, al personal (52.1%), siendo la primera vez en la historia que este capítulo supone más de la mitad del presupuesto, seguido por los gastos en bienes corrientes y servicios (42.5%).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;inversiones&#34;&gt;Inversiones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a las inversiones reales, el volumen del presupuesto es de 105.727€, siendo menos de la mitad de las del ejercicio 2023, siendo este, uno de los ejercicios con menor inversión de la historia de Campo de Criptana. La mayor inversión prevista para este año es la eliminación de las antenas del barrio del Albaicín, seguida de la construcción de sitios en el cementerio y el alumbrado del camino de cristo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/inversiones.png&#34; alt=&#34;Inversiones previstas para 2024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con mucha tristeza y pesar, debemos mencionar también que el ayuntamiento ha eliminado de los presupuestos la pequeña partida de 15.000€ que permitió la puesta en marcha de los presupuestos participativos en Campo de Criptana. Una herramienta que permitía a la ciudadanía decidir en qué se invertía una pequeña parte del presupuesto municipal, y que fomentaba la participación y la transparencia en la gestión de los recursos públicos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ingresos&#34;&gt;Ingresos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En lo que respecta a los ingresos, este año el presupuesto es 12.187.613, ligeramente superior al de gastos, algo que no es habitual, ya que normalmente el presupuesto de ingresos se equipara al de gastos. Como en anteriores ediciones la mayor parte de los ingresos provienen de tres fuentes: Transferencias de las administraciones central y autonómica (36,2%), de impuestos directos, sobre todo el IBI, (35,4%) y de las tasas públicas (26,2%). Las variaciones son menos importantes que en la parte de los gastos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/ingresos-conceptos.png&#34; alt=&#34;Ingresos de 2024 por conceptos&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayor variación con respecto al año anterior se produce en el IBI que se incrementa más de un 10%, seguido del servicio de recogida de basuras, que aumenta un 22,8%, y los precios públicos de los servicios deportivos, que aumentan un 36,6%. En el otro extremo, la mayor reducción se produce en los precios de entradas a museos y espectáculos, que se reduce un 37,1%, otras concesiones y aprovechamientos, que se reduce a la mitad, y el impuesto sobre construcciones y obras que se reduce un 12%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/variacion-ingresos.png&#34; alt=&#34;Variación de los Ingresos de 2024 con respecto al año anterior&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para profundizar más en el detalle de estos presupuestos recomendamos visitar la &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/presupuestos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web de los presupuestos municipales&lt;/a&gt; donde se puede acceder a información mucho más desagregada de todos los ejercicios desde 2010. Agradecemos también cualquier sugerencia para mejorar esta web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
