<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>presupuestos | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/category/presupuestos/</link>
      <atom:link href="/category/presupuestos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>presupuestos</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>presupuestos</title>
      <link>/category/presupuestos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Presentación de los presupuestos municipales 2021</title>
      <link>/post/presupuestos-municipales/presentacion-presupuestos-municipales-2021/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/presupuestos-municipales/presentacion-presupuestos-municipales-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los presupuestos son el instrumento más importante de un ayuntamiento para la vida municipal ya que establece las políticas públicas que darán servicio a las personas vecinas del municipio, así como las fuentes de financiación de estas. Entender los los presupuestos municipales es esencial en cualquier sociedad que persiga una democracia plena, tanto desde el punto de vista de la transparencia y la rendición de cuentas de los órganos de gobierno, como de la capacidad de participación en las políticas públicas de la/os ciudadana/os.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, todos los años el Foro Social de Campo de Criptana organiza una sesión de presentación de los presupuestos municipales, donde además de explicar la estructura de los presupuestos, las principales partidas de gastos e ingresos y la evolución con respecto a años anteriores, invitamos al alcalde a defenderlos y atender las preguntas de la/os ciudadana/os.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como el año pasado, nuestro alcalde, Santiago Lázaro López, no ha dudado en aceptar nuestra invitación y podremos contar con su presencia el próximo &lt;strong&gt;viernes 5 de marzo a las 20:00&lt;/strong&gt;. Este año, debido a las limitaciones de la pandemia, el acto será online y podrá seguirse en directo a través del &lt;a href=&#34;https://youtu.be/J1kKPUcKuHs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;canal de Youtube del Foro Social&lt;/a&gt;. El hecho de ser online no quiere decir que las vecinas y vecinos de Campo de Criptana no puedan participar en el acto, ya que podrán formular preguntas a nuestro alcalde a través del chat de Youtube.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social agradecemos a nuestro alcalde su predisposición a participar en este necesario ejercicio de transparencia e invitamos a la ciudadanía a participar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presupuestos municipales</title>
      <link>/proyecto/presupuestos-municipales/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/proyecto/presupuestos-municipales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/presupuestos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Accede a los presupuestos municipales&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los presupuestos son el instrumento más importante de un ayuntamiento para la vida municipal ya que establece las políticas públicas que darán servicio a las personas vecinas del municipio, así como las fuentes de financiación de estas. Entender los los presupuestos municipales es esencial en cualquier sociedad que persiga una democracia plena, tanto desde el punto de vista de la transparencia y la rendición de cuentas de los órganos de gobierno, como de la capacidad de participación en las políticas públicas de la/os ciudadana/os. Por ese motivo en el enlace anterior os los presentamos de manera gráfica e intuitiva para que todo el mundo pueda entenderlos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
