<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Encinares-Vivos | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>//localhost:45541/author/encinares-vivos/</link>
      <atom:link href="//localhost:45541/author/encinares-vivos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Encinares-Vivos</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>//localhost:45541/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Encinares-Vivos</title>
      <link>//localhost:45541/author/encinares-vivos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Encinares vivos de La Mancha</title>
      <link>//localhost:45541/author/encinares-vivos-de-la-mancha/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:45541/author/encinares-vivos-de-la-mancha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Asociación &amp;ldquo;Encinares Vivos de la Mancha&amp;rdquo;, nace el 24 de Noviembre de 2006 en Campo de Criptana (Ciudad Real) bajo el impulso de un grupo de personas animadas por el deseo de fomentar la cultura del árbol y la reforestación de nuestras tierras yermas, así como la difusión de nuestros valores rurales tradicionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se constituye en entidad al amparo de la Ley Orgánica 1/2002, de 22 de marzo, y normas complementarias, con capacidad jurídica y plena capacidad de obrar, careciendo de ánimo de lucro, estableciendo su domicilio social Campo de Criptana y determinando las tierras de la Mancha como el ámbito territorial en el que va a realizar principalmente sus actividades.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nuestros-fines&#34;&gt;Nuestros fines&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Defensa y recuperación de los árboles autóctonos de la zona mancha, con especial atención a la encina.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Protección del suelo respecto a la erosión, tanto hídrica como eólica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Instalación de masas forestales, que puedan convertirse en pequeños pulmones verdes de nuestro entorno, que ayuden a captar parte del CO2, que emitimos a la atmósfera, contribuyendo así a reducir los problemas ocasionados por el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fomento de la biodiversidad en nuestro entorno paisajístico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mejorar nuestro entorno paisajístico y prepararlo para su uso social, recreativo y educativo de todos los ciudadanos y de las generaciones futuras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Equilibrar las relaciones positivas entre el medio ambiente y la agricultura.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Proteger y valorar la identidad de nuestro entorno natural evitando así su abandono y degradación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
