<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Día sin coches | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/actividades/dia-coches/</link>
      <atom:link href="/post/actividades/dia-coches/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Día sin coches</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Día sin coches</title>
      <link>/post/actividades/dia-coches/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Menos tráfico para vivir mejor</title>
      <link>/post/actividades/dia-coches/menos-trafico-vivir-mejor/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 19:26:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-coches/menos-trafico-vivir-mejor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La convocatoria de la Semana Europea de la Movilidad se planteó por primera vez el año 2002. Con ella, se pretende promover la realización de actividades previas al Día sin Coches (22 de septiembre), con el objetivo de informar, concienciar y dar participación a la ciudadanía en la tarea de mejorar la calidad de vida de las ciudades y áreas metropolitanas. En último término, se trata de reducir el número de coches en circulación y demostrar en la práctica los beneficios que reporta el que los automovilistas dejen el coche en casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El lema de la Semana Europea de la Movilidad para este año “Participa en los Planes de Movilidad de tu ciudad: ¡muévete en la buena dirección!”, es un claro ejemplo de la distancia tan grande que existe en materia de movilidad sostenible entre España y la mayoría de los países europeos, especialmente del centro y el norte del continente. Así, mientras la CE elige un lema dirigido a fomentar que los ciudadanos europeos participen en los Planes de Movilidad que existen en sus respectivas ciudades, asumiendo de partida que tales planes existen y dando por hecho que disponen de mecanismos de participación pública efectivos, la situación en el Estado español es muy diferente: muchas ciudades españolas no han elaborado todavía ningún plan de estas características (por ejemplo, Madrid), y la mayoría que lo han realizado o bien no lo están llevando a la práctica (por falta de financiación) o simplemente no están consiguiendo mejoras significativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Planes de Movilidad Sostenible son la herramienta básica para conseguir sistemas de movilidad urbanos más sostenible, o lo que es lo mismo: ciudades con una mejor calidad del aire, con una menor contaminación acústica y una menor tasa de siniestralidad. Es decir, ciudades con una mejor calidad de vida para sus ciudadanos. Pero no solo eso, sino también ciudades menos dependientes de los combustibles fósiles para cubrir los desplazamientos de sus ciudadanos, lo que en resumidas cuentas significa hacer un uso más eficiente de la energía y permitir ahorrarse cientos o miles de millones de euros cada año que podrían evitar ser recortados de partidas sociales, como la sanidad y la educación. Y eso por no hablar de las ingentes inversiones en construcción y mantenimiento de infraestructuras, que se dedican a posibilitar los actuales ratios en tráfico motorizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, resulta patente que mejorar nuestros sistemas de movilidad urbanos  hacia otros que pivoten más en el uso del transporte público y de los modos no motorizados, tendrían unos claros beneficios sociales, ambientales y económicos a día de hoy, pero resultan también necesarios para adaptarse al tremendo impacto que va a provocar en el medio plazo el inminente agotamiento del petróleo en el funcionamiento de nuestras urbes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conseguir transformar estos sistemas requiere sin embargo de la elaboración y aplicación de Planes de Movilidad Sostenibles que contengan medidas encaminadas, por un lado a disuadir del uso del automóvil, y por el otro a promover e incentivar el uso del transporte público y los modos no motorizados. Sin embargo, desde que se manifestara la crisis, las medidas aplicadas en la mayoría de las ciudades españolas hasta el momento han ido en la dirección contraria, ya sea de manera activa: incrementado las tarifas del transporte público o empeorando la calidad de su servicio –al ampliar las frecuencias y disminuir los horarios–, aplazando planes de peatonalización y/o fomento de la bicicleta, o eliminando medidas ya implementadas y con resultados positivos(reducciones de velocidad o zonas de acceso restringido), por ejemplo; o de manera pasiva: sin poner en marcha las medidas que son necesarias para transformar y orientar nuestros sistemas de movilidad hacia una mayor sostenibilidad (social, ambiental y económica).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema de la movilidad no afecta sólo a las grandes urbes, sino que también afecta a pueblos como el nuestro, donde, siendo siendo posible realizar la mayoría de los desplazamientos andando o bicicleta, el coche se ha convertido en el dueño y señor de nuestras calles. Desde el Foro Social exigimos a nuestro ayuntamiento la realización urgente de un plan de movilidad sostenible que cuente con la participación de la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Medidas para una movilidad urbana sostenible&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Listado (sin ánimo de ser exhaustivos) de algunas de las medidas
que se pueden/deben exigirse
a las administraciones locales/
regionales/estatales, según cada
caso, en materia de movilidad
urbana.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Priorización del transporte
público y de las inversiones
para mejorar su calidad.&lt;/strong&gt;
Prestando atención no sólo a la
cantidad (nuevos km de red),
sino sobre todo a la calidad del
servicio: mejora de frecuencias,
ampliación de horarios, información a los usuarios (p. ej. sobre el
tiempo de espera), etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moratoria en la construcción de
grandes infraestructuras para el
coche&lt;/strong&gt; (¡Y más ahora, en tiempos
de crisis y recortes sociales!)
Los túneles, autovías metropolitanas, etc. fomentan el uso del
automóvil y consumen ingentes
recursos económicos. Establecer
el uso de carriles-bus tanto en las
ciudades como en las vías de acceso a los grandes núcleos urbanos.
Fomentar los modos ferroviarios
(tranvía, metro, tren de cercanías)
cuando sean razonables en función de la demanda de transporte
y la densidad de la población.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accesibilidad universal de los
transportes públicos.&lt;/strong&gt;
La accesibilidad universal incluye
a los mayores, carritos de niños y
de compras, y todo tipo de discapacidades (motoras, auditivas, de
visión, psíquicas, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Facilidades para el peatón.
Creación de una red de
itinerarios peatonales.&lt;/strong&gt;
Ampliación de aceras. Establecimiento de pasos de peatones
seguros y amplios en todos los
cruces, con un aumento de los
tiempos semafóricos para los peatones. Plan de itinerarios peatonales temáticos (culturales, ambientales, deportivos etc.). Realización
de “itinerarios escolares” por toda la
ciudad, que permitan a los niños ir
andando o en bicicleta a la escuela
y a los lugares de juego, por rutas
seguras, libres de coches.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Implantación de una Red Básica
de Vías Ciclistas.&lt;/strong&gt;
Una Red Básica comprende no
sólo vías ciclistas (carriles bici),
sino también calles tranquilas y
espacios seguros compartidos
con otros medios de transporte,
para dar una continuidad y seguridad al desplazamiento en bicicleta. Aparcamientos para bicis,
puesta en marcha de planes de
impulso a la bicicleta, como los
servicios de préstamo, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Restringir la circulación y
aparcamiento de automóviles.&lt;/strong&gt;
Hay gran número de posibilidades
en este sentido: restricción de paso
a los no residentes, peajes urbanos,
parquímetros, reducción de las plazas de aparcamiento (¡y ampliación
de las aceras!), limitaciones a determinados vehículos (los más contaminantes, los más grandes)&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recuperación de entornos
urbanos.&lt;/strong&gt;
Recuperación de espacios urbanos como lugares de encuentro
y de desarrollo de actividades
ciudadanas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicación de la legislación sobre
Calidad del Aire&lt;/strong&gt; (en particular, la
Directiva 2008/50/CE).
Estableciendo inmediatamente
restricciones al tráfico a fin de reducir la contaminación en aquellas
zonas donde se superan los valores
límite, o donde se acerquen a estos
límites de contaminación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Control de velocidad estricto.&lt;/strong&gt;
Un estricto control de los límites
de velocidad de circulación en
todas las vías urbanas. Tolerancia
cero para las infracciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pacificación del tráfico.&lt;/strong&gt;
Puesta en práctica, en todos los
barrios, de medidas para limitar
la velocidad a 20-30 km/h, dando prioridad a peatones y ciclistas, realizando itinerarios sinuosos para los coches, colocando
bandas elevadas en la calzada y
cuantas medidas sean necesarias
para obligar a los automóviles a
adecuar su velocidad a valores
seguros para los otros usuarios
de la vía.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consejos de Niños.&lt;/strong&gt;
La extensión de la experiencia,
ya puesta en práctica en algunas
ciudades, consistente en dar la
voz a los menores, por medio de
“Consejos de Niños”, donde ellos
puedan expresar sus necesidades
y qué tipo de ciudad quieren. Es
posible que así, la ciudad deje de
ser percibida exclusivamente con
los ojos del automovilista y bajo
la mirada de los más pequeños
se democratice y se convierta en
un buen lugar para vivir, tranquilo,
limpio, agradable y seguro.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estímulo y disuasión.&lt;/strong&gt;
A la vez que se estimula el uso
de los medios de transporte menos problemáticos (caminar, bici,
transporte público), es imprescindible establecer medidas de
disuasión del uso del coche. Se
debe conseguir un trasvase de
viajeros del automóvil al resto de
medios de transporte.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuevo diseño territorial.&lt;/strong&gt;
La expansión urbana y la concentración de los centros de trabajo y
de consumo en lugares situados
en las afueras de las ciudades, han
provocado un amento continuo
en la distancia de los desplazamientos, y un mayor uso del coche. Es imprescindible y urgente
revertir esta tendencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Planes de movilidad sostenible.&lt;/strong&gt;
Sobre todo en ciudades medias
y grandes, son imprescindibles
planes a medio y largo plazo y coordinados entre las diferentes administraciones para evitar actuaciones parciales o sin continuidad
y promover un auténtico cambio
en los patrones de movilidad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Planes de transporte público al
trabajo.&lt;/strong&gt;
Dado que gran parte de los desplazamientos al trabajo se realizan
en coche, en empresas medias
y grandes, es necesario volver
a los sistemas de transporte de
empresa, de coordinación de horarios con el transporte público,
de coche compartido, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Menos tráfico para ahorrar y vivir mejor</title>
      <link>/post/actividades/dia-coches/menos-trafico-ahorrar-vivir-mejor/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2011 12:16:44 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-coches/menos-trafico-ahorrar-vivir-mejor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta semana se celebra a nivel europeo la Semana de la Movilidad, a la que se suman más de 600 ciudades españolas, con el objetivo de promover entre la ciudadanía unos hábitos de transporte sostenibles y respetuosos con las personas y el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El día central de esta semana es el Día Sin Coches, que se celebra este jueves 22, en el que se invita a la población a no usar el coche en toda la jornada y a reflexionar sobre la verdadera necesidad en su uso. En último término, se trata de reducir el número de coches en circulación y demostrar en la práctica los beneficios que reporta el que los automovilistas dejen el coche en casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tráfico es el agente que más degrada la calidad de vida en las ciudades, puesto que es el principal generador de contaminación del aire, ruido y siniestralidad, entre otros problemas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Calidad del aire: los datos muestran a las claras la magnitud de este problema. Un 79% de la población española respira aire contaminado, según los estándares de la Organización Mundial de la Salud. Si tenemos en cuenta sólo los límites marcados por la legislación vigente, más laxa, son más de 6 millones de personas las que en el Estado español viven en ciudades con alta contaminación[[&lt;a href=&#34;http://www.ecologistasenaccion.org/article19068.html]]&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;/a&gt;. En todo caso, los estudios demuestran que más de 16.000 personas fallecen cada año de forma prematura en nuestro país a causa de la contaminación del aire. Hasta el 80% de esta contaminación, según qué contaminantes, tiene su origen en el tráfico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ruido: nuestras ciudades son muy ruidosas, y cuantitativamente el principal generador de este ruido es el tráfico. Muchos estudios concluyen que las consecuencias sobre la salud de los niveles de ruido prolongados que genera el tránsito de automóviles resultan equiparables, o incluso son superiores, a las provocadas por la contaminación del aire[[&lt;a href=&#34;http://www.ecologistasenaccion.org/article5350]]&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Siniestralidad: aunque la siniestralidad por accidentes de tráfico se ha reducido mucho en carretera, este descenso ha sido menor en zonas urbanas. Según los datos más recientes de la DGT[[&lt;a href=&#34;http://www.dgt.es/portal/es/seguridad_vial/estadistica/publicaciones/accidentes_urbana/]]&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;/a&gt;, los atropellos son la primera causa de muerte por accidente de tráfico en la ciudad, y en 2009 ocasionaron 584 muertes, y 5.175 heridos graves, además de 56.863 leves.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Son estos, problemas que no sólo afectan a las grandes ciudades sino también a poblaciones como la nuestra en la que cada vez más gente ha incorporado el coche en los hábitos de desplazamiento cotidianos (ver la &lt;a href=&#34;art66&#34;&gt;evolución del parque móvil de Campo de Criptana&lt;/a&gt;), aún cuando las distancias a recorrer en la mayoría de los casos son inferiores a 2km, apropiándose de cada vez más espacio vital para los peatones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero además, en un contexto de crisis económica y en el preámbulo de otra crisis ambiental y de recursos energéticos, que será aún más grave, seguir apostando por un medio de transporte tan caro, ineficiente y contaminante como el coche, supone una locura tan irracional como pisar el acelerador cuando nos acercamos al precipicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por este motivo, desde el grupo Salicor de Ecologistas en Acción, hacemos un llamamiento a la población para que mejoren su movilidad, desplazándose menos en coche y más en bicicleta, andando o en transporte público, así como a sacar el coche de los espacios para los peatones, especialmente las aceras, lo que sin duda redundará no sólo en una mayor calidad de nuestras vidas, sino en un ahorro sustancial para nuestros bolsillos. Y también pedimos a nuestro ayuntamiento políticas consecuentes con este objetivo, y no meras declaraciones en pro de la movilidad sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Desplázate de forma eficiente: ¡mejora tu movilidad!”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día sin coches 2008</title>
      <link>/post/actividades/dia-coches/dia-coches-2008/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2008 09:25:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-coches/dia-coches-2008/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El lunes 22 de septiembre se celebra el Día sin Coches. Se trata de una convocatoria de ámbito internacional, apoyada desde el año 2000 por la Comisión Europea. Pero, a pesar de sus cercanos comienzos, el Día sin Coches ya ha perdido empuje y contenido en manos de unos gobiernos municipales que, en su gran mayoría, continúan desarrollando cada día una política de movilidad destinada a favorecer la circulación de coches como principal modo de transporte urbano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es cierto que todos los administradores públicos hablan de movilidad sostenible, pero no es menos verdad que por cada euro que se invierte en movilidad alternativa muchos más se gastan en favorecer el uso del automóvil. El resultado: cada día utilizamos más veces el coche y menos el transporte público o los desplazamientos a pie o en bicicleta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A causa de este escaso interés, la mayor parte de los Ayuntamientos improvisan actividades, que luego no se traducen en la adopción de medidas permanentes, sin apenas cortes de tráfico (verdadero núcleo del Día sin Coches), sin dar prioridad al transporte público ni a peatones y ciclistas, con escasa o nula implicación de las organizaciones ciudadanas, a las que no se da la oportunidad de participar, e inexistencia de campañas de información a la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desafortunadamente,  nuestro pueblo es uno de los principales sufridores de estas políticas, y como consecuencia somos uno de los pueblos que más uso hace del coche en nuestra región. El último estudio sobre movilidad realizado en nuestro pueblo con motivo de la elaboración de la Agenda 21 local, muestra que el número de desplazamientos dentro del pueblo en vehículo ya supera a los desplazamientos a pie o en bicicleta.
&lt;img src=&#34;img/uso_vehiculos.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;671&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el incremento del parque móvil en los últimos años está siendo significativamente superior al aumento del censo como muestra la siguiente tabla:
||Evolución del parque móvil de Campo de Criptana||
|&lt;strong&gt;AÑO&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;2001&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;2002&lt;/strong&gt; |	&lt;strong&gt;2003&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;2004&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;2005&lt;/strong&gt;|
|Nº Habitantes	|13054|	13189|	13193|	13258|	13541|
|Vehículos|	Nº|	Nº|	Nº|	Nº|	Nº|
|Turismos|	4888|	5007|	5175|	5406|	5675|
|Motos|	358|	369|	376|	390|	407|
|Furgonetas y camiones|	1710|	1774|	1835|	1978|	2129|
|Autobuses|	8|	7|	7|	7|	9|
|Tractores|	173|	186|	194|	208|	228|
|Otros|	247|	257|	286|	344|	383|
|&lt;strong&gt;Total&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;7384&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;7600&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;7873&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;8333&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;8831&lt;/strong&gt;|&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/evolucion_parque_movil_campo_de_criptana.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;529&#34;&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social queremos transmitir a nuestra corporación municipal nuestra preocupación por la gravedad de los problemas ambientales que provoca la expansión del automóvil en nuestro pueblo: degradación y ocupación del territorio, contaminación atmosférica y acústica, siniestralidad y destrucción de la vida urbana, emisiones de CO2 (la mitad de las emisiones del transporte causantes del cambio climático se producen en las ciudades)…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y recordarles que el éxito o el fracaso del Día sin Coches es el resultado de las políticas de movilidad llevadas a cabo todos los días del año. Hace tiempo ya que llegó la hora de los planes de movilidad sostenible, de democratizar la calle, dándole prioridad a sus principales usuarios, los peatones, y reduciendo el abusivo espacio ocupado por el automóvil, para permitir la expansión de otros modos de transporte más racionales, eficaces, seguros, sostenibles y saludables. Hasta el momento, parece que nuestros administradores no se han enterado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día sin coches 2007</title>
      <link>/post/actividades/dia-coches/dia-coches-2007/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2007 15:36:31 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-coches/dia-coches-2007/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 22 de septiembre se celebra el día mundial sin coches, donde se intenta sensibilizar sobre el excesivo uso de los vehículos a motor en las ciudades y las graves consecuencias que supone para la calidad de nuestras vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La expansión urbana, el aumento de la motorización, la concentración de los centros de trabajo y de consumo en lugares situados en las afueras de las ciudades, han provocado un amento continuo en la distancia de los desplazamientos, y un mayor uso del coche. Pero este cada vez mayor uso del automóvil genera graves problemas tanto para las ciudades como para nuestra salud y calidad de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los problemas más importantes que lleva asociado el uso del coche son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contaminación atmosférica&lt;/strong&gt;. Los automóviles son la principal causa del deterioro de la calidad del aire que respiramos. El Ministerio de Medio Ambiente calcula que en España fallecen cada año de forma prematura 16.000 personas a causa de la mala calidad del aire.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ruido&lt;/strong&gt;. El tráfico es la principal fuente de ruido de nuestras ciudades. Un 74% de la población española sufre niveles altos de ruido, y un 23% está sometida a niveles superiores a los 65 dB(A), según el Observatorio de la Movilidad Metropolitana del Ministerio de Medio Ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pérdida de autonomía para los niños&lt;/strong&gt;. La falta de seguridad en las calles, dominadas por los automóviles, limita su movilidad y su autonomía. Los niños no pueden ejercer su derecho de andar solos por la ciudad, camino de la escuela, por ejemplo, ni su libertad para jugar y relacionarse con otros niños en la calle lejos del control de los adultos. Esta restricción de su autonomía influye negativamente en su desarrollo físico, cognitivo y social. La ausencia de seguridad se traduce para ellos en el encierro en sus casas y en la prohibición de salir a la calle solos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pérdida de espacio público&lt;/strong&gt;. La mayor parte del espacio público de la ciudad se destina al tránsito o aparcamiento de los coches: la calle se convierte en un lugar inhóspito, perdiendo su carácter de lugar de encuentro y relación, los niños no encuentran espacio ni seguridad para jugar en la calle.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cambio Climático&lt;/strong&gt;. El automóvil es responsable del 83% de las emisiones de CO2 del transporte. Esta proporción aumenta mucho en áreas urbanas. En total, la mitad de las emisiones del transporte que contribuyen al cambio climático, se producen en áreas urbanas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Siniestralidad&lt;/strong&gt;. En 2003 se produjeron 919 muertos por accidentes en zonas urbanas (sobre todo, atropellos). Niños y ancianos son las principales víctimas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Son precisamente la magnitud y relevancia de estos problemas las que justifica las políticas dirigidas a reducir la utilización de coches en nuestras áreas urbanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso te pedimos que &lt;em&gt;reduzcas en lo posible el uso del coche y que lo cambies por la bicicleta&lt;/em&gt;, sobre todo en pueblos como Campo de Criptana donde los desplazamientos no suelen superar el km de distancia. ¡Todos saldremos ganando!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blip.tv/scripts/flash/blipplayer.swf?autoStart=true&amp;amp;amp;file=http://blip.tv/file/get/Ecologistas-DiaSinCoches2007283.flv%3Fsource%3D3%22&#34;&gt;http://blip.tv/scripts/flash/blipplayer.swf?autoStart=true&amp;amp;amp;file=http://blip.tv/file/get/Ecologistas-DiaSinCoches2007283.flv%3Fsource%3D3&amp;quot;&lt;/a&gt;  width=&amp;ldquo;475&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;320&amp;rdquo; name=&amp;ldquo;movie&amp;rdquo; type=&amp;ldquo;application/x-shockwave-flash&amp;rdquo; pluginspage=&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.macromedia.com/go/getflashplayer%22%3E&#34;&gt;http://www.macromedia.com/go/getflashplayer&amp;quot;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
