<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Medio Ambiente | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/foros-debate/medio-ambiente/</link>
      <atom:link href="/post/foros-debate/medio-ambiente/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Medio Ambiente</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Medio Ambiente</title>
      <link>/post/foros-debate/medio-ambiente/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>autovia por chito</title>
      <link>/post/foros-debate/medio-ambiente/autovia-chito/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2009 12:23:09 +0000</pubDate>
      <guid>/post/foros-debate/medio-ambiente/autovia-chito/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La JCCM tiene prevista en un futuro la construcción de la Autovía Transmanchega, que entre otras, beneficiará a nuestra localidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un vídeo que aparece en la web de la Consejería de Ordenación del Territorio y Vivienda, se tiene proyectado que discurra justo por encima del encinar de Chito: uno de los únicos reductos de bosque mediterráneo que queda en nuestra localidad junto con el encinar de Monte Juanito, como se puede ver en el vídeo que aparece en el enlace que os añado más abajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que dicha zona no está amparada bajo ningún tipo de protección de la JCCM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún es pronto, puesto que se debe de realizar el estudio informativo de dicha infraestructura y sacar a información pública las distintas opciones de trazado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero habrá que estar muy atentos, ya que una infraestructura que sin duda va a suponer enormes beneficios para nuestro pueblo, puede resultar catastrófica para la zona de mayor valor ambiental de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://otv.jccm.es/principal/carreteras/planes-y-actuaciones/programa-regional-de-autovias/autovia-transmanchega/&#34;&gt;http://otv.jccm.es/principal/carreteras/planes-y-actuaciones/programa-regional-de-autovias/autovia-transmanchega/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Actuaciones del grupo Oligarry en La Hidalga</title>
      <link>/post/foros-debate/medio-ambiente/actuaciones-grupo-oligarry-hidalga/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2007 14:43:58 +0000</pubDate>
      <guid>/post/foros-debate/medio-ambiente/actuaciones-grupo-oligarry-hidalga/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las actuaciones del Grupo Oligarry en la finca de La Hidalga, situada en el espacio protegido y de alto interés ecológico de las lagunas de Salicor, están provocando serios daños ambientales en dicho entorno. Utiliza este foro para dar tu opinión al respecto.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
