<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Comité Oscar Romero | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/comite-oscar-romero/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/comite-oscar-romero/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Comité Oscar Romero</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Comité Oscar Romero</title>
      <link>/post/asociaciones/comite-oscar-romero/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Presentación del Comité Óscar Romero</title>
      <link>/post/asociaciones/comite-oscar-romero/presentacion-comite-oscar-romero/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2006 13:32:02 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/comite-oscar-romero/presentacion-comite-oscar-romero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Comité Oscar Romero somos un grupo de mujeres y hombres cristianos, preocupados no sólo por reflexionar y ahondar en la fe, sino también por vivirla a través del compromiso y la solidaridad. También participan en el comité personas que, sin tener una opción cristiana, comparten la misma preocupación por la solidaridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No reconocemos fronteras ni límites a la solidaridad, pero dado que hemos nacido en contacto con la experiencia de la Iglesia Latinoamericana y del pueblo empobrecido de aquel continente, nuestra acción solidaria la centramos fundamentalmente en América Latina. Nos preocupa la situación de pobreza y marginación que afecta a un porcentaje elevado de la población del Tercer Mundo en general, y en concreto a la de América Latina, y trabajamos por remediarlo. Para nosotros la opción por los pobres, que es la misma opción de Dios, forma parte de la espiritualidad cristiana, que entendemos como &lt;it&gt;espiritualidad de la liberación&lt;/it&gt;. Esta supone partir de una análisis de la realidad de exclusión y marginación de los pobres y denunciar esta situación como contraria al proyecto de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestras principales actividades son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ofrecer información alternativa sobre América Latina, supliendo la falta de información o corrigiendo la información parcial y tergiversada que a veces llega.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recoger ayudas para proyectos concretos de promoción humana, social o económica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Realizar campañas especializadas de denuncias, de apoyo a personas amenazadas a causa de su opción por los pobres, de ayuda ante situaciones puntuales, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Organizar cada año la celebración del martirio de Monseñor Romero, el 24 de marzo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
