<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <atom:link href="/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Tue, 03 Jul 2018 01:05:37 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>XIV Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana </title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xiv-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana-/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2018 01:05:37 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xiv-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;De nuevo, con la llegada del calor, os invitamos a participar en las Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana que organiza el Foro Social.
El calendario de actividades de este año es:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Domingo 24 de junio a las 9:30 en la Plaza del Calvario: &lt;strong&gt;XXII Marcha cicloturista «Descubre tu entorno»&lt;/strong&gt;. Organiza: Grupo Ecologista Salicor y Korova&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Viernes 29 de junio a las 21:00 en la Plazoleta de la Calle del Cristo: &lt;strong&gt;Marcha nocturna «Descubre tu historia»&lt;/strong&gt;. Organiza: Ayuda en Acción.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Viernes 6 de julio a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones: &lt;strong&gt;Debate sobre los Presupuestos Municipales&lt;/strong&gt;. Con la participación de los grupos políticos. Organiza: Observatorio Ciudadano Municipal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sábado 7 de julio a las 20:00 en el CSOA La Idea de Alcázar de San Juan: &lt;strong&gt;Mesa redonda sobre el futuro de las pensiones&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sábado 4 de Agosto en el Auditorio Municipal: &lt;strong&gt;Festival feminista MARIANTONIASFEST&lt;/strong&gt;. Organiza: Violeteras.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartel_jornadas2.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;848&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/marcha_cicloturista_2018.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;563&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/marcha_nocturna_2018.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;563&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartel_debate_prespupuestos-2.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;565&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XIII Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xiii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 11:04:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xiii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El calendario de actividades de este año es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 02 de junio a las 12:00 en Ndanka Ndanka (Alcázar de San Juan) y a las 17:00 en el Pinar de San Isidro: &lt;strong&gt;I Jornada Ecofeminista&lt;/strong&gt;.
_ Organiza: Las Violeteras y Grupo Ecologista Salicor&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 18 de junio a las 9:00 en la Plaza de la Calle del Cristo: &lt;strong&gt;XXI Marcha cicloturista «Descubre tu entorno»&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
Organiza: Grupo Ecologista Salicor&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 30 de junio a las 19:30 en la Biblioteca Municipal: &lt;strong&gt;Visita guiada al Archivo Municipal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 30 de junio a las 21:30 en Casa Blanca: &lt;strong&gt;Presentación de la Asociación Plural LGTB Mancha Centro&lt;/strong&gt;.
_ Organiza: Las Violeteras&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 1 de julio a las 10:00 en la Casa de Cultura: &lt;strong&gt;Taller de Transparencia y Contratación Pública&lt;/strong&gt;.
Organiza: Observatorio Ciudadano Municipal&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 7 de julio a las 21:00 en el molino Burleta: &lt;strong&gt;Marcha nocturna «Descubre tu historia»&lt;/strong&gt;.
_ Organiza: Ayuda en Acción.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartel_13_jornadas_sociales.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;842&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/jornadas_ecofeministas.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;424&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/marcha_cicloturista.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;423&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartel_visita_archivo_municipal.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;424&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/presentacion_lgtbi_mancha_centro.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;424&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XII Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2016 20:10:16 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como cada año, con la entrada del verano, el Foro Social presenta las Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana con un montón de actividades para todos los gustos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El calendario de actividades de este año es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 18 de junio a las 10:00 en la Plaza del Calvario: &lt;strong&gt;XX Marcha cicloturista &amp;ldquo;Descubre tu entorno&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.
_ Organiza: Ecologistas en Acción (Grupo Salicor)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 19 de junio a las 11:00 en el Pozo Hondo: &lt;strong&gt;Recital poético &amp;ldquo;Las sin sombrero&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.
_ Organiza: Las Violeteras&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 19 de junio a las 21:30 en el Pozo Hondo: &lt;strong&gt;Videoforum &amp;ldquo;Las sin sombrero&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.
_ Organiza: Las Violeteras&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 1 de julio a las 21:00 en el Cerro de la Paz: &lt;strong&gt;Marcha nocturna con historia&lt;/strong&gt;.
_ Organiza: Ayuda en Acción.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 8 de julio a las 21:00 en el Pozo Hondo: &lt;strong&gt;Charla-coloquio &amp;ldquo;¿En qué te afecta el TTIP?&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.
_ Organiza: Ecologistas en Acción (Grupo Salicor)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 15 de julio a las 20:30 en la Casa de Cultura: &lt;strong&gt;Presentación del catálogo interactivo de lugares de interés local&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Hemos preparado estas actividades con mucha ilusión y esfuerzo, así que os animamos a toda/os a participar en ellas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación del libro &#34;En la Espiral de la Energía&#34;</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/presentacion-libro-espiral-energia/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 12:22:53 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/presentacion-libro-espiral-energia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo &lt;strong&gt;viernes 23 a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones&lt;/strong&gt; tendrá lugar la presentación del libro &lt;strong&gt;&amp;ldquo;En la Espiral de la Energía&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; por su autor Luis González Reyes de Ecologistas en Acción de Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Formas de habitar, economías, sistemas políticos, tipos de trabajos, demografía, luchas sociales, tecnologías, sistemas de valores, maneras de relacionarse con el entorno&amp;hellip; ¿cómo han interaccionado a lo largo de la historia?, ¿tiene su discurrir forma de espiral?, ¿qué papel ha tenido la cantidad y cualidad de la energía disponible en su evolución? Y, sobre todo, ¿cuál va a ser su evolución futura?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos en un momento de cambios radicales: el colapso del capitalismo global y de su civilización. Para construir sociedades justas, democráticas y sostenibles durante este proceso, creemos que es esencial comprender mejor elementos sustanciales de la historia de la humanidad y del futuro más probable. Este libro es una invitación al diálogo colectivo para elaborar las estrategias e iniciativas emancipadoras que necesitamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objetivos y perspectiva del libro&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este texto es comprender mejor elementos básicos de la historia de la humanidad y del futuro que los autores argumentan como más probable. La idea es que esa comprensión nos ayude a que esta proyección del futuro no llegue a materializarse y seamos capaces de construir sociedades justas, democráticas y sostenibles en este tiempo de cambio civilizatorio que estamos viviendo. En definitiva, es una invitación al diálogo colectivo para buscar y construir nuevas estrategias e iniciativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los cambios históricos, la energía disponible en cantidad y calidad ha sido determinante. En primer lugar y de forma fundamental, porque la complejidad social solo puede aumentar si se incrementa la energía utilizada por el sistema humano. De este modo, en el devenir de la historia la energía ha cumplido un papel determinante: ha marcado, junto a otros condicionantes como el clima y los recursos materiales disponibles, el marco de juego en el que se han desenvuelto las sociedades. Ha determinado lo posible. Después, dentro de ese contexto, han sido los seres humanos quienes han tomado las decisiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro recorre momentos fundamentales en la historia de la humanidad. Uno fue el paso del metabolismo forrajero al agrícola, lo que generó profundas mutaciones sociales acopladas a una mayor disponibilidad energética. Un segundo salto determinante fue la aparición posterior de la guerra, el patriarcado y el Estado, los tres íntimamente relacionados. Este tránsito se hizo con un salto energético acoplado, en concreto la extensión de la domesticación de los animales y de la explotación del trabajo humano. Un tercer momento fundamental fue el inicio del capitalismo fosilista con la Revolución Industrial, que transformó profundamente las sociedades del planeta y nuestro entorno. Ahora estamos viviendo otra gran transición energética, un nuevo marco de juego radicalmente distinto. Solo que en esta ocasión, en lugar de aumentar la cantidad y calidad de la energía disponible, está empezando a disminuir. La espiral de la historia gira de nuevo, impulsada por cambios energéticos, para ponerse junto al metabolismo agrícola pretérito, pero necesariamente con características distintas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los problemas para afrontar la Crisis Global contemporánea es nuestra dificultad para comprenderla en su complejidad y en sus raíces. No necesitamos conocimientos fraccionados, sino totalizadores y por ello el texto aborda, bajo el prisma de la historia, distintas disciplinas como la economía, la ecología, la sociología, la física, la química, la filosofía, la politología, el urbanismo, la psicología, la demografía, la geología o la ingeniería. La idea de partida es que los aprendizajes importantes en este tiempo histórico están en las fronteras entre los distintos saberes. Además, los autores recurren extensivamente a explicaciones multicausales, en las que causas y consecuencias se entrelazan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro parte de la premisa de que necesitamos tener perspectiva histórica. Una perspectiva que intente hacer el ejercicio de mirar “desde fuera” el discurrir de la humanidad en un contexto ecosocial amplio y que, además, enmarque esto en la evolución de la vida y de los sistemas complejos. También necesitamos imaginar el futuro, por duro que sea, para poder encararlo con más posibilidades de éxito emancipador. Creemos que hace falta tener una visión de medio y largo plazo para poder elaborar estrategias exitosas. Así, el texto concluye con un ejercicio de política-ficción, pero asentado sobre bases lo más reales posibles. La idea es fusionar aprendizajes del pasado y del posible futuro para moldear colectivamente caminos que nos permitan construir “un mundo donde quepan muchos mundos”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video-forum: ¿Quién rescata a quién?</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/video-forum-quien-rescata-quien/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2015 12:25:07 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/video-forum-quien-rescata-quien/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Día: 19 de junio
_ Hora: 20:30
_ Lugar: Casa de las Asociaciones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Justo en esta semana que se ha hecho público el informe de la Auditoría de la Deuda Griega, que declara una gran parte de esa deuda como ilegítima, os invitamos a ver la película &amp;ldquo;¿Quién rescata a quién?&amp;rdquo; donde se analizan las causas que han llevado al pueblo griego a esta desesperada situación y cómo los rescates la han agravado aún más.
Después de la película analizaremos los paralelismos con España y veremos qué salidas tiene el pueblo griego y qué consecuencias pueden tener para España y el resto de Europa.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartel_quien_rescata_a_quien.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;488&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img679|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¡Tu participación mejora nuestra democracia!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;art277&#34;&gt;Más actividades de las jornadas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XI Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xi-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jun 2015 19:46:04 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xi-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como todos los años queremos invitaros a participar en las Jornadas Sociales que organiza el Foro Social de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Viernes 19 junio a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones
_ &lt;strong&gt;Video-forum: ¿Quién rescata a quién?&lt;/strong&gt;
_ Organiza: Plataforma Auditoría Ciudadana de la Deuda
_ Película sobre los rescates a Grecia, España y los países de la periferia del Euro y lo que han supuesto para sus poblaciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Domino 21 de junio a las 10:00 en la Plaza del Calvario
_ &lt;strong&gt;Marcha cicloturista: Descubre tu entorno&lt;/strong&gt;
_ Disfruta de un bonito paseo en bici por nuestro término municipal y descubre parajes de gran valor ecológico y etnográfico.
_ Organiza: Ecologistas en Acción-Salicor&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Viernes 26 de junio a las 21:00 en la Plaza del Calvario
_ &lt;strong&gt;Marcha nocturna: Descubre tu historia&lt;/strong&gt;
_ Organiza: Ayuda en Acción
_ Disfruta de un agradable paseo nocturno en compañía de la familia o los amigos al tiempo que descubres relatos sorprendentes sobre la historia de nuestro pueblo y sus gentes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Viernes 3 de julio a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones
_ &lt;strong&gt;Presentación del libro: En la Espiral de la Energía&lt;/strong&gt;
_ a cargo de su autor Luis González Reyes, miembro de Ecologistas en Acción de Madrid
_ Un apasionante libro que nos presenta la historia de la humanidad desde el enfoque de la Energía y cómo esta ha configurado las distintas civilizaciones hasta llegar a la nuestra. El libro se aventura también en la ciencia ficción al pronosticar que futuro a medio plazo nos espera en un contexto de agotamiento de los recursos energéticos fósiles.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Viernes 10 de julio a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones
_ **Charla-debate sobre el Tratado Transatlántico de Comercio e Inversiones entre Europa y EEUU. **
_ A cargo de Alfredo Sánchez, miembro de Ecologistas en Acción - Salicor.
_ Descubre los entresijos de este tratado de libre comercio que se está negociando en secreto entre Europa y EEUU y que repercusiones tendrá sobre sus poblaciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En todas las actividades se pondrá un bote para recaudar dinero para la asociación Encinares Vivos de la Mancha para la compra de una cisterna que permita regar los árboles de las reforestaciones que se han realizado estos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te esperamos. &lt;em&gt;¡Tu participación mejora nuestra democracia!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>X Jornadas Sociales de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/x-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2014 18:16:42 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/x-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video-Reportaje del I Mercadillo Agroecológico en Campo de Criptana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/video-reportaje-i-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 18:49:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/video-reportaje-i-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aquí podéis ver el video-resumen de la Jornada que contó con una multitudinaria participación tanto en las visitas a los expositores, las degustaciones ecológicas, la asistencia a talleres y las charlas sobre grupos de consumo: &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=u1-OG20E4Gg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=u1-OG20E4Gg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Empleo, Derechos Sociales y Renta Básica</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/empleo-derechos-sociales-renta-basica/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 17:59:50 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/empleo-derechos-sociales-renta-basica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado viernes 21, en el marco de las IX Jornadas sociales y de promoción de la ciudadana, se celebró una interesante charla-debate sobre Empleo, derechos sociales y Renta Básica, realizada por Manolo Sáez de la coordinación Baladre contra la precariedad, el empobrecimiento y la exclusión.
En la charla se presentó la Renta Básica y cómo puede utilizarse para superar los problemas de empleo y garantizar los derechos sociales.
Os dejamos con el vídeo de la charla.
Podéis encontrar más información en la página: &lt;a href=&#34;http://www.coordinacionbaladre.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.coordinacionbaladre.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img615|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resumen de &#34;La Telaraña de la Vida&#34;</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/resumen-telarana-vida/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2013 11:54:15 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/resumen-telarana-vida/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Plataforma Korova Criptana inauguró las IX Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana (Recuperando la Soberanía), con la proyección de este documental en la noche de ayer en el Cerro de la Paz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente se llevó a cabo un debate que por circunstancias meteorológicas tuvo que celebrarse en la Sede que dicha Asociación tiene en la localidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ver el resumen de dicha actividad, pinchar en el enlace: &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=t2R2HpeSXTg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=t2R2HpeSXTg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VIII Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/viii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2012 12:22:15 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/viii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Del 8 de junio al 14 julio el Foro Social organiza las VIII jornadas sociales y de promoción de la participación ciudadana. Como todos los años habrá variedad de actividades en torno a distintas temáticas socioeconómicas, como la crisis o los recortes, medioambientales, y también culturales y lúdicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año también participará en las jornadas la Plataforma Korova, una iniciativa socio-cultural autogestionada que también ha organizado su propio calendario de actividades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como siempre el objetivo es movilizar a la ciudadanía para que participen en todas estas actividades, pero sobre todo en la construcción cotidiana de nuestra realidad.&lt;br&gt;
¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Programa de actividades&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 8 de junio a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Mesa redonda: Los recortes en los servicios públicos&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Con la colaboración de la plataforma en defensa de los servicios públicos de Ciudad Real&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 10 de junio a las 10:00 en los pozos de la Guindalera &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha cicloturista: &amp;ldquo;Descubre tu entorno&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ecologistas en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 15 de junio a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
**Charla-debate: Los peligros del cementerio nuclear en Villar de Cañas **&lt;br&gt;
Plataforma contra el Cementerio Nuclerar en Villar de Cañas&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 16 de junio a las 21:00 en el Calvario &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Ciclocine: Cine sobre ruedas&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Plataforma Korova&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 24 de junio a las 21:00 en la Plaza Mayor&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha con antorchas por lugares de interés histórico y ecológico de nuestro pueblo&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ayuda en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 14 de julio (sitio y hora por confirmar)&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Concierto contra los recortes: Dulce Neus + Copyright&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XV Macha Ecociclista &#34;Descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xv-macha-ecociclista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2011 13:00:42 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/xv-macha-ecociclista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como todos los años, este domingo 29 a las 10:00 en los pozos del Cementerio nos concentraremos para realizar la tradicional marcha ecociclista que organiza el grupo ecologistas Salicor dentro de las Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana del Foro Social de Campo de Criptana.
Este año haremos un recorrido interpretativo que nos llevará al río Záncara. El recorrido tendrá unos 22 km y será de dificultad baja, aunque os recomendamos que los menores de 11 años vayan acompañados de sus padres.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VII Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/vii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2011 19:05:54 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/vii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Del 29 de mayo al 26 junio el Foro Social organiza las VII jornadas sociales y de promoción de la participación ciudadana, que por tercer año consecutivo sigue centrada en la crisis y en las alternativas al modelo capitalista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como siempre hemos preparado muchas actividades con el fin de sensibilizar a la población sobre el papel tan importante que tenemos cada ciudadano/a a la hora de transformar la realidad que vivimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Programa de actividades&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 29 de mayo a las 10:00 en los pozos del cementerio &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha cicloturista: &amp;ldquo;Descubre tu entorno&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ecologistas en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 3 de junio a las 21:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Charla-coloquio: &amp;ldquo;La crisis de la deuda. Grecia, Irlanda, Portugal y ¿España?&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Red ¿Quién debe a quién?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 10 de julio a las 21:00 en la Plaza &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha con antorchas por lugares de interés histórico y ecológico de nuestro pueblo&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ayuda en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 18 de junio a las 10:00 en Ciudad Real (Colegio Público “Alcalde José Maestro”, c/  Enebro s/n.)&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Encuentro de foros sociales de Ciudad Real&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Foro Social de Ciudad Real&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 24 de junio a las 21:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Mesa redonda sobre &amp;ldquo;La libertad de los medios de comunicación en el siglo XXI&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 25 de junio a las 19:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Charla-presentación:  &amp;ldquo;El asociacionismo local 2.0&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Destrucción Masiva&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 26 de junio a las 10:00 en la Plaza Mayor.&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Visita a los huertos ecológicos de Herencia&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Grupo de autogestionado de consumo del Foro Social&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla-coloquio sobre finanzas y banca ética (COOP57)</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/charla-coloquio-finanzas-banca-etica-coop57/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2010 13:02:54 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/charla-coloquio-finanzas-banca-etica-coop57/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo sábado 3 de julio a las 17:00 en la Casa de las Asociaciones se clausuran las VI Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana del Foro Social de Campo de Criptana, con una interesante charla-coloquio sobre Finanzas y Banca Ética a cargo de Felipe Martínez Peña de la cooperativa de ahorro COOP57.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un contexto donde todo el mundo reconoce que la especulación financiera ha sido la principal culpable de la dramática crisis que vivimos, y cuando los Estados se niegan a regular los bancos y los flujos financieros para evitar nuevos colapsos, a los ciudadanos nos queda no permitir que los grandes capitales se aprovechen de nuestros ahorros y apostar por otro modelo de banca más social y al servicio de los pequeños proyectos de economía productiva que no violen derechos humanos, ni laborales, y que sean sostenibles y respetuosos con el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta charla se abordarán estos temas y se presentarán las distintas iniciativas de banca ética que ya existen en el estado español.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación de la guía de prestaciones y derechos sociales para personas sin empleo</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/presentacion-guia-prestaciones-derechos-sociales-personas-empleo/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2010 12:53:31 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/presentacion-guia-prestaciones-derechos-sociales-personas-empleo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado sábado 26 el Foro Social de Criptana presentó en una asamblea de personas paradas y afectadas por la crisis, la guía de prestaciones y derechos sociales para personas sin empleo y con excasos recursos económicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta guía es la de poner en manos de las personas paradas una herramienta útil que les permita conocer de una forma clara y accesible cuáles son las prestaciones y derechos sociales a los que pueden acogerse y dónde solicitarlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamentablemente, el esfuerzo que hemos acometido para elaborar está Guía no ha sido afrontado por ninguna institución pública, y lo que es más grave, mientras esto no se hace, las personas paradas tienen dificultades para conocer la existencia de unas prestaciones o ayudas a las que tienen derecho.
Por supuesto, se puede argumentar que las personas paradas pueden acceder a toda clase información a través de las páginas web de las distintas administraciones públicas, o mejor, acudiendo personalmente a sus sedes sociales. Y de hecho, esto es lo que hacen. Deben afrontar entonces un doble problema: en primer lugar, que cada Administración informa únicamente de lo que le compete (y a menudo, exclusivamente del departamento a cuya ventanilla se acude); y en segundo lugar, que antes de ir a un sitio para pedir una prestación o ayuda, primero se debe saber que esta prestación o ayuda existe. Las personas paradas se ven obligadas a participar en verdaderas gincanas que les llevan de una administración a otra para conseguir una información que nadie les ofrece de una sola vez, de una forma clara y accesible. Por ejemplo, todo el mundo sabe que cuando una persona se queda sin empleo, si ha cotizado suficiente, puede pedir una prestación por desempleo de nivel contributivo al Sistema Público de Empleo Estatal, el paro de toda la vida. Pero lo que no sabe todo el mundo, es que si no tiene derecho a esta prestación, quizás pueda cobrar la Renta Básica de Inserción que da la Comunidad Autónoma, o beneficiarse de alguna ayuda municipal de urgente necesidad. Las personas paradas pueden también, en Campo de Criptana, optar a ciertas bonificaciones, como la del recibo del Impuesto de Bienes Inmuebles o el acceso a determinados servicios públicos como el transporte público, la piscina municipal y cursos del Ayuntamiento. No queremos tampoco dar lugar a confusiones y falsas expectativas: las ayudas son exiguas. Pero por pocas que sean, la ciudadanía tiene derecho a hacer uso de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, no existe una Oficina Única de Información a la persona desempleada. Un espacio de orientación que ofrezca a la ciudadanía una guía general de todos los recursos, prestaciones y ayudas públicas. Esta es la razón de ser que nos ha llevado a organizar nuestra Oficina de Información de Derechos Sociales y a editar esta Guía. Por supuesto, ni la una ni la otra persigue sustituir el trabajo de información que corresponde dar a los servicios públicos, sino poner en conocimiento de las personas desempleadas la existencia de ciertas ayudas y prestaciones sociales y de las instituciones públicas que tienen la obligación de informar sobre ellas. En este sentido, la información que se encuentra en esta Guía sólo debe interpretarse como una referencia orientativa. En cada caso se señala con claridad el lugar o institución pública donde la persona debe acudir para conseguir toda la información que precise para cada prestación o ayuda particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, el hecho de no ser una institución pública permite a nuestra Oficina de Información de Derechos Sociales alcanzar un segundo objetivo que la primera, por su propia naturaleza, no puede ofrecer: informar críticamente. No quiere esto decir que la crítica se confunda con la información, sino que a menudo la información, en especial la información pública, necesita de la crítica para no ser confusa. Digámoslo más claramente: ningún funcionario dirá de ninguna ayuda pública que sólo se trata de propaganda. Y sin embargo, esto es lo que nos encontramos con muchas ayudas de la Administración, ayudas que se siguen ofreciendo en costosas campañas publicitarias muchos meses después de que el fondo destinado para ellas se haya agotado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas maneras, no hace falta ser muy mordaz para comprobar hasta dónde alcanzan las promesa de los responsables políticos. Simplemente leyendo lo que ofrece cada Administración a las personas desempleadas basta para hacerse una buena idea de ello. En el caso del Ayuntamiento de Campo de Criptana, hay realmente poco que anotar. No obstante, hemos añadido también otras secciones que recogen algunas ayudas para jóvenes, familias numerosas y de carácter general, pensando en aquellas personas paradas que puedan encontrarse en alguno de estos supuestos y podrían beneficiarse de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unas palabras más sobre el Foro Social de Campo de Criptana: somos un espacio de democracia participativa, independiente y plural que agrupa a distintos colectivos y personas a título particular de Campo de Criptana, preocupadas por los problemas de nuestro municipio, entre ellos el paro, y que trabaja por mejorar las condiciones de vida de todo/as los veciono/as. Un espacio donde todas las personas que participan intervienen en todas las decisiones: no elegimos jefes, y nadie decide por los demás.
Cualquier persona parada que comparta nuestros objetivos puede participar en nuestras reuniones. Sólo tiene que acudir a nuestras reuniones que son todos los primeros viernes de mes a las 21:00 en la Casa de las Asociaciones (despacho Salicor), o visitar nuestra página web: &lt;a href=&#34;http://www.forosocialcriptana.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.forosocialcriptana.com&lt;/a&gt;, donde encontrará también otras informaciones que le serán igualmente útiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Muévete contra la crisis! ¡Muévete por tus derechos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VI Jornadas sociales y de promoción de la participación ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/vi-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2010 21:04:15 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/vi-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Del 6 junio al 3 julio el Foro Social organiza las VI jornadas sociales y de promoción de la participación ciudadana, donde se trabajará sobre alternativas concretas para salir las crisis económica, social y ambiental que vivimos también en nuestro pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como siempre hemos preparado muchas actividades con el fin de sensibilizar a la población sobre el papel tan importante que tenemos cada ciudadano/a a la hora de transformar la realidad que vivimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Programa de actividades&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 6 de junio a las 10:00 en el Calvario &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha cicloturista: &amp;ldquo;Reforestación frente a la desertificación&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ecologistas en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 11 de junio a las 21:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Cineforum sobre la desertificación: &amp;ldquo;La Mar del Silencio&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 12 de junio a las 19:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Encuentro con productores agroecológicos para la creación de un grupo de consumo local&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Asociación de hortelanos de Herencia&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 26 de junio a las 19:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Asamblea de personas en paro. Presentación de la guía de prestaciones y derechos sociales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 2 de julio a las 21:00 en la Plaza &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha con antorchas por lugares de interés histórico y ecológico de nuestro pueblo&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ayuda en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 3 de julio a las 19:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Charla-coloquio sobre finanzas y banca ética (COOP57)&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Felipe Martínez Peña&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ruta de senderismo nocturna por lugares de interés histórico y ecológico.</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/ruta-senderismo-nocturna-lugares-interes-historico-ecologico/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 13:49:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/ruta-senderismo-nocturna-lugares-interes-historico-ecologico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un año más hemos podido disfrutar de la tradicional marcha nocturna con antorchas que organiza Ayuda en Acción dentro de las Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana del Foro Social. Este año se realizó un recorrido histórico por el cerro de la Paz, la ermita de San Roque, el palomar de la huerta Treviño y el Pozo de las Nieves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí os dejamos algunas fotos de la marcha.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mesa redonda sobre crisis en la educación</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/mesa-redonda-crisis-educacion/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 09:51:31 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/mesa-redonda-crisis-educacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lt;img338|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla coloquio sobre Decrecimiento: &#34;Menos para vivir mejor&#34;</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/charla-coloquio-decrecimiento-menos-vivir-mejor/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2009 10:52:14 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/charla-coloquio-decrecimiento-menos-vivir-mejor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El gran reto del decrecimiento en los países enriquecidos es aprender a producir valor, libertad y felicidad reduciendo significativamente la utilización de materia y energía, así como los desechos.
Se trata de aprender a vivir mejor con menos para poder pasar de una cultura de guerra con los territorios y el conjunto de los seres vivos a una cultura de paz que permita construir otra forma de estar en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/charla_decrecimiento.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;800&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img343|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>V Jornadas sociales y de promoción de la participación ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/v-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Tue, 19 May 2009 20:58:29 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/v-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A partir del próximo viernes 29 de mayo comienzan las V jornadas sociales y de promoción de la participación ciudadana, que, como no podía ser de otra manera, este año estarán centradas en la crisis. Hemos preparado muchas actividades con el fin de sensibilizar a la población sobre el papel tan importante que tenemos cada ciudadano/a a la hora de cambiar el sistema socio-económico en que vivimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;***Programa de actividades&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 29 de junio a las 21:00 en la Casa de Cultura&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Cineforum sobre la crisis financiera: &amp;ldquo;Endeudados, sobre la telaraña&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Campaña ¿Quién debe a Quién?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 31 de junio a las 10:00 en la Plaza Mayor &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha cicloturista: &amp;ldquo;Crisis ambiental en los alrededores de Criptana&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ecologistas en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 5 de junio a las 21:00 en la Plaza Mayor&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha con antorchas. Ruta de senderismo por lugares de interés histórico y ecológico.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ayuda en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 6 de junio a las 19:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
**Mesa redonda: &amp;ldquo;Crisis en la educación&amp;rdquo; **&lt;br&gt;
Asociación de Mujeres Hontanillas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 12 de junio a las 21:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Charla coloquio sobre decrecimiento: &amp;ldquo;Menos para vivir mejor&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Luis González (Ecologistas en Acción)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartel_jornadas1.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IV Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/iv-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2008 19:04:54 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/iv-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A partir del próximo viernes 13 de junio comienzan las IV jornadas sociales y de promoción de la participación ciudadana, centradas de nuevo en el desarrollo de la Agenda 21 local. Hemos preparado muchas actividades con el fin de sensibilizar a la población sobre la importancia de este proceso y esperamos contar todas y todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;***Programa de actividades&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 13 de junio a las 21:00 en la Casa de Cultura&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Cineforum sobre nuestro modelo alimentario: &amp;ldquo;Nuestro pan de cada día&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 14 de junio a las 19:00 en la Casa de las Asociaciones&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Implantación de un punto limpio y reciclaje de residuos&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Esther Colino (ECOEMBES)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Viernes 20 de junio a las 21:00 en la Plaza Mayor&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha con antorchas. Ruta de senderismo por lugares de interés histórico y ecológico y observación astronómica&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Ayuda en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 22 de junio a las 9:30 en el Pozo hondo&lt;br&gt;
**Descubre tu entorno: Bicicletada por los puntos negros de la sostenibilidad **&lt;br&gt;
Grupo Ecologista Salicor&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 22 de junio a las 12:00 en la Plaza Mayor&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Mesa informativa sobre la Agenda 21 local y exposición ¿Quién Debe a Quién?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
RCADE (Campaña ¿Quién debe a Quién?)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jueves 26 de junio en Criptana TV &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Mesa redonda sobre la sostenibilidad del modelo de desarrollo local&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Participan: Partidos políticos, Foro Social de Criptana, Grupo Ecologista Salicor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sábado 28 de junio a las 9:00 en la Plaza Mayor &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Excursión a Madrid para participar en el Encuentro Social Alternativo al Petróleo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taller para niños: &#34;Construyendo un mundo sostenible&#34;</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/taller-ninos-construyendo-mundo-sostenible/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2007 17:11:02 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/taller-ninos-construyendo-mundo-sostenible/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado domingo 10 de junio se celebró en la plaza un taller para niños organizado por Ayuda en Acción dentro de las III Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudana de Campo de Criptana. El taller contó con casi un centenar de niños y desarrolló distintas actividades y juegos orientados a sensibilizar a los más pequeños sobre pautas sociales, medioambientales, nutricionales, o de género para caminar hacia un desarrollo más sostenible.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcha nocturna con antorchas por lugares de interés ecológico</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/marcha-nocturna-antorchas-lugares-interes-ecologico/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2007 16:23:49 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/marcha-nocturna-antorchas-lugares-interes-ecologico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado viernes 8 de junio se celebró una nueva marcha nocturna con antorchas organizada por Ayuda en Acción dentro de las III Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana de Campo de Criptana. La marcha contó con casi un centenar de participantes y recorrió distintos enclaves de interés ecológico como la antigua cantera, la cueva de la laguna o el charcón del camino de la Virgen. También hubo tiempo para la observación astronómica del cielo en el cerro de la Virgen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>III Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/iii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2007 20:53:24 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/iii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Otro año más presentamos las Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana, ¡y van tres! Este año, coincidiendo con el inicio de proceso de elaboración de la Agenda 21 Local en nuestro pueblo las jornadas versarán sobre la Agenda 21 Local y el desarrollo sostenible en Campo de Criptana. Como siempre, hemos preparado estas jornadas con ilusión conseguir involucraros y que participéis en estos temas tan importantes para el futuro de nuestro pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vuestra participación nos hace caminar hacia un futuro mejor y más democrático. Os esperamos, porque estas jornadas son de todos y para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;***Programa de actividades&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dia 8 de junio a las 21:30 en la Plaza Mayor&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Marcha nocturna con antorchas. Ruta de senderismo por lugares de interés ecológico y observación astronómica.&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
Organiza: Ayuda en Acción.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 9 de junio a las 19:00 en la Casa de Cultura&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Videoforum sobre  desarrollo sostenible.
Proyección de los documentales: “Tornallom”  y “
Agricultura ecológica. La tradición hecha futuro”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 10 de junio a las 11:00 en la Plaza Mayor&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taller para niños: “Construyendo un mundo sostenible” (educación nutricional, medioambiental y de género)&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Organiza: Ayuda en Acción y Grupo Scouts Quimera.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 15 de junio a las 20:30 en la Casa de Cultura&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Presentación de la Agenda 21 Local de Criptana a las asociaciones&lt;/strong&gt;
PIEMA&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 16 de junio a las 19:00 en la Casa de Cultura&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Charla-coloquio: “Cómo reducir nuestra huella ecológica”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
RCADE (Campaña ¿Quién debe a Quién?)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 21 de junio en Criptana TV (Pendiente de confirmar)&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Mesa redonda sobre la sostenibilidad del modelo de desarrollo local&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Participan: Partidos políticos (PP, PSOE y IU), Foro Social de Criptana, Grupo Ecologista Salicor, Agricultores y Empresarios.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Colabora: &lt;a href=&#34;www.sodepaz.es&#34;&gt;Sodepaz&lt;/a&gt; y Didesur.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>II Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/ii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2006 13:57:24 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/ii-jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Presentamos la segunda edición de las &amp;ldquo;Jornadas por la participación ciudadana&amp;rsquo;&amp;rsquo; que celebraremos del 26 de mayo al 9 de junio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas jornadas surgieron el año pasado con el objetivo de estas jornadas es promover una mayor participación de la ciudadanía a nivel sociopolítico, en torno a problemas o temas de interés para nuestro pueblo. Este año, las jornadas estarán centradas en torno al &lt;strong&gt;problema de Agua&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año las jornadas están organizadas con la colabarción de los sindicatos agrarios (UPA y ASAJA), Asociación por el Futuro de Nuestros Pueblos, Comunidad de Regantes, Cooperativa Ntra Sra. del Carmen, Cooperartiva Ntra. Sra. de Criptana,  Cooperativa Stmo. Cristo de Villajos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las actividades programadas son las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 26 de mayo a las 21:00 en el Teatro Cervantes
_ &lt;strong&gt;Inauguración de la exposición permanente “El Agua en nuestra comarca”&lt;/strong&gt;
_ &lt;strong&gt;Videoforum sobre  el agua en la agricultura.  Proyección de los documentales:
“Hacia un desarrollo rural sostenible”  y  “Cuando el agua no cae del cielo”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 28 de mayo a las 10:00, 12:00 y 18:00 en la Casa de Cultura
_ &lt;strong&gt;Talleres sobre la gestión del agua en la agricultura: Distintos enfoques, distintas soluciones&lt;/strong&gt;
_ Asociaciones Agrarias y  Grupo Ecologista Salicor&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dia 2 de junio a las 21:00 en la Plaza Mayor
_ &lt;strong&gt;Marcha nocturna con antorchas. Ruta de senderismo por arroyos y pozos históricos&lt;/strong&gt;
_ Ayuda en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 3 de junio a las 19:00 en la Casa de Cultura
_ **Charla-coloquio “El Agua en el mundo: ¿Un derecho básico?”
**
_ Ayuda en Acción y RCADE (Campaña ¿Quién debe a Quién?)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 4 de junio a las 11:00 en la Plaza Mayor
_ &lt;strong&gt;Talleres y Juegos para niños. “Las mil y una maneras de ahorrar agua”&lt;/strong&gt;
_ Grupo Scouts Quimera&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 9 de junio a las 21:00 en la Casa de Cultura
_ &lt;strong&gt;Mesa redonda sobre el problema de la gestión del Agua en la agricultura&lt;/strong&gt;
_ Participan: Consejería de Medio Ambiente, Consejería de Agricultura, Sindicatos agrarios (UPA, ASAJA, COAG), Confederación Hidrográfica del Guadiana, Ecologistas en Acción y Ayuntamiento de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Da la importacia del tema para nuestro pueblo y nuestra región, &lt;em&gt;¡os animamos a participar en todas las actividades!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Jornadas Sociales y de Promoción de la Particiapación Ciudadana</title>
      <link>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/i-jornadas-sociales-promocion-particiapacion-ciudadana/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2005 19:09:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/jornadas-sociales-promocion-participacion-ciudadana/i-jornadas-sociales-promocion-particiapacion-ciudadana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Presentamos la primeras Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana de Campo de Criptana. El objetivo de estas jornadas es, como su nombre indica, promover la participación sociopolítica de la ciudadanía en torno a temas o problemáticas de interés para el pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año, y al ser la primera edición, las jornadas aboradarán diversas de temáticas, como son las pensiones y la atención a personas dependientes o el problema del agua o la deuda externa, lo cual es reflejo de la diversidad de colectivos que integran el foro social de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las jornadas se celbrarán del 3 al 18 de junio y se desarrollarán las siguientes actividades:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dia 3 de junio a las 21:30 en la Plaza Mayor
_ &lt;strong&gt;Marcha nocturna con antorchas. Ruta de senderismo por lugares de leyenda y observación del cielo (a simple vista, con primáticos y con telescopio).&lt;/strong&gt;
_ Campaña “La educación también es femenino” de Ayuda en Acción&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 4 de junio a las 19:00 en el Centro de Usos Múltiples
_ &lt;strong&gt;Charla-coloquio sobre Deuda Externa y Deuda Ecológica&lt;/strong&gt;
_ Campaña ¿Quién debe a quién? de la Red Ciudadana por la Abolición de la Deuda Externa&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 5 de junio a las 11:00 en la explanada de San Isidro
_ &lt;strong&gt;Juegos y actividades al aire libre para niños, jóvenes y no tan jóvenes: Tirolina, puente mono, talleres de juegos creativos, cuentacuentos, &amp;hellip;&lt;/strong&gt;
_ Grupo Scouts Quimera&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 5 de junio a las 18:00 en la Casa de Cultura
_ &lt;strong&gt;Proyección de la película “Romero” con motivo de XXV aniversario del asesinato de Monseñor Romero&lt;/strong&gt;
_ Comité Óscar Romero&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 10 de junio a las 21:30 en el Teatro Cervantes
_ &lt;strong&gt;Representación de la obra teatral “Caricias” de Sergi Belbel&lt;/strong&gt;
_ Grupo “Casi casi teatro”
_ A continuación, **proyección de la película “Los baúles del retorno”
**
_ Asociación Viento del Desierto. La recaudación irá destinada a la ayuda al Pueblo Saharawi&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 11 de junio a las 19:00 en el Centro de Usos Múltiples
_ **
Charla-coloquio sobre Pensiones y Personas Dependientes a cargo de Manuel Serrano (secretario de la Federación de Pensionistas de Ciudad Real)**
_ CCOO&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 17 de junio a las 21:00 en la Casa de Cultura
_ **Inauguración de la exposición fotográfica “Cuaderno de campo de un ecologísta” de Francisco González
**
_ Grupo Ecopacifista Salicor&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Día 18 de junio a las 19:00 en el Centro de Usos Múltiples
_ **Charla-coloquio sobre el problema del Agua
**
_ Grupo Ecopacifista Salicor&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¡OS ANIMAMOS A TODOS A PARTICIPAR!*&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
