<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bosques | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/tag/bosques/</link>
      <atom:link href="/tag/bosques/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>bosques</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>bosques</title>
      <link>/tag/bosques/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Finaliza la campaña de reforestación &#34;Quercus Mancha&#34; 2020/2021</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-2021/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado sábado, 27 de marzo, la asociación “Encinares Vivos de La Mancha” finalizó la campaña de forestación “Quercus Mancha 2020/21” en el paraje  de la Cañamona, limítrofe entre Campo de Criptana y Alcázar de San Juan con la plantación de 300 árboles, en su mayoría encinas, con los que hemos aumentado las posibilidades de recuperación de un entorno natural que necesita de este tipo de acciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los amantes y comprometidos con la recuperación de la masa forestal en La Mancha asistieron ilusionados a pesar de la mañana desapacible que aconteció, pero que en nada impidió el ánimo y las ganas de todos los que participamos en plantar nuevos árboles que generarán un nuevo oxigeno para las futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es digno de destacar también la asistencia a esta jornada de plantación del Sr. Alcalde de Campo de Criptana, Santiago Lázaro, y el Concejal de  medio ambiente, José Andrés Ucendo, que nos animaron para que siguiéramos en esta labor tan importante de recuperación del entorno natural y nos mostraron su apoyo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la asociación “Encinares Vivos de La Mancha” les damos a todos las gracias por su colaboración y les emplazamos para la próxima campaña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/plantacion-2021-ca%C3%B1amona.jpeg&#34; alt=&#34;Foto plantación&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/plantacion-2021-ca%C3%B1amona-2.jpeg&#34; alt=&#34;Foto plantación&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jornada de plantación en Alcázar de San Juan</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-alcazar-2021/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-alcazar-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una mañana transparente y clara de azules cielos y de ilusiones renovadas, la asociación “Encinares Vivos de La Mancha” ha realizado una jornada de plantación de encinas en una parcela municipal de Alcázar de San Juan, al lado de la ermita de San Cristóbal, el domingo 14 de marzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido posible gracias a la colaboración desinteresada de muchas personas que se han acercado a este paraje para plantar pequeños árboles que darán vida a un entorno natural que entre todos vamos a recuperar y cuidar para el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos dar las gracias a todos ellos por su trabajo y animarles para que sigan colaborando en este hermoso sueño natural en el que estamos todos implicados para hacer posible la recuperación y protección del entorno natural manchego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/plantacion-alcazar-2021-1.jpg&#34; alt=&#34;Foto plantación&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
