<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>arbolado | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/tag/arbolado/</link>
      <atom:link href="/tag/arbolado/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>arbolado</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 14 May 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>arbolado</title>
      <link>/tag/arbolado/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Tala de seis árboles en la plaza del Calvario</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-arboles-calvario/</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-arboles-calvario/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En relación con la remodelación de la Plaza del Calvario en Campo de Criptana, Salicor-Ecologistas en Acción remitió el año pasado un escrito al Ayuntamiento de dicha localidad solicitando, entre otras cosas, LA CONSERVACIÓN TOTAL EL ARBOLADO EXISTENTE, integrándolo de forma respetuosa con el resto de nuevas plantaciones y diseños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En respuesta, el Ayuntamiento nos aseguró que se iba a mantener la gran mayoría del arbolado existente, ampliándose incluso el arbolado y zona verde, exceptuando unos árboles que, en virtud de una sentencia judicial habían causado daños en varias viviendas colindantes. Más tarde se nos comunicó oralmente que esto afectaría a la extracción de los tres grandes pinos junto a la calle Eras y a otro árbol enfermo, como así acaba de ocurrir ayer, 14 de mayo de 2021. Lo único que, como bien dice el refrán castellano “el comer y el rascar todo es empezar”, y al final se ha talado también el único pino que quedaba y un olmo umbraculífera, ambos de decenas de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salicor, por una parte, valora de forma positiva el que, en un principio, no se intentara aprovechar  la remodelación integral de la plaza para arrasar sin miramientos todo el arbolado de la zona como ocurrió en tiempos pasados con la Plaza Mayor de Campo de Criptana o, al modo de tiempos pasados, pero muy en presente, con la arboleda de la plaza de toros de Alcázar de San Juan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero interpreta que el intento ha quedado solo en eso, en un simple intento y no puede por menos de lamentar la pérdida para nuestro patrimonio de esos seis árboles. Un árbol que ha estado creciendo durante más de cuarenta años y que puede vivir otros tantos o bastantes más tiene un valor ambiental incalculable y un valor económico que, en algunos casos, puede alcanzar varios miles de euros. Y centenares de pequeños arbolitos no pueden sustituir, por muchas cuentas que se echen, esos valores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso desde Salicor entendemos la extracción o tala de un árbol como una actuación que debe ser muy puntual y muy excepcional, por ejemplo, cuando realmente suponga un peligro de accidente para las personas y no se pueda realizar ningún otro tipo de solución técnica. En el caso de daños a fachadas, solados e infraestructuras, entendemos que siempre, también, hay que intentar, antes de talar, probar soluciones de dicho tipo técnico, que a estas alturas del siglo XXI no faltan, y siempre, eso sí, garantizando al vecino afectado la solución del problema y la compensación por los daños causados. Y con ello, a la vez, se consigue no ir en menoscabo del derecho que la ciudadanía, en general, tiene a seguir disfrutando de los múltiples beneficios que le aportan LOS GRANDES ÁRBOLES de su barrio, beneficios que según las nuevas tendencias de la silvicultura urbana empiezan realmente a apreciarse en copas de más de 8 metros de altura y es prácticamente inapreciable en los árboles pequeños. Por eso UN GRAN ÁRBOL ES UN TESORO que merece la pena mimar y conservar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Green apocalypse</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/green-apocalypse/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/green-apocalypse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Salicor-Ecologistas en Acción ha hecho público su vídeo “Green Apocalypse”. Con él quiere llamar la atención de la ciudadanía sobre el atentado más grave cometido contra el arbolado urbano del que este colectivo tiene noticia.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/7z35TbAxzqQ&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Denuncia que el pasado 15 de abril el ayuntamiento de Alcázar comenzó a talar 132 árboles de decenas de años en la arboleda de la plaza de toros de la localidad, después de extirpar anteriormente otros 29 y “recolocarlos” en su cementerio particular, ubicado en un lugar llamado, paradójicamente, “Bosque de la Vida”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El motivo aducido por la administración local era emprender unas obras de remodelación que dieran respuesta al deplorable estado del pavimento de la zona, estado que, para Ecologistas en Acción supone una grave dejación de funciones en el mantenimiento periódico propio de ese tipo de zonas verdes. Estas aportan un inestimable beneficio a nuestras niñas, a nuestros mayores y a todos, pero, en contrapartida, exige estar siempre muy pendientes de ir realizando las labores de mantenimiento necesarias, tanto en el aspecto vegetal como en el de obra civil, e ir reparando y adaptando esta última al crecimiento del arbolado y a la seguridad y al bienestar de la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, sin tener que hacer muchos malabares presupuestarios y megalómanos, en cosas tan sencillas como esta reside el hacer a una ciudad realmente “sostenible”. Que desde el año 1986 no se hayan seguido estas obligadas pautas de actuación dan muestra los auténticos socavones y desniveles visibles por todo el entorno, incluso en sitios tan alejados del arbolado como en el borde del acerado de la propia plaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco es sostenible, se mire como se mire, arrasar todos los árboles de una arboleda para volver a poner otros en su lugar, incluso menos apropiados para el problema de las raíces, que parece ser el mantra esgrimido a todas horas por el gobierno local. Como se mantiene en el vídeo, ni eso es propio de un proyecto del siglo XXI ni, tampoco, civilizado. Y menos cuando el nuevo proyecto a implementar va totalmente en sentido contrario a las tendencias del nuevo contexto de crisis ambiental de este siglo: biodiversidad de especies, tierra frente a hormigón y conservación, en sus aspectos más relevantes, de los puntos tradicionales e identitarios de la ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún sin tener conocimiento de este proyecto y de la intención del ayuntamiento de Alcázar de arrasar la arboleda, ya a finales del pasado mes de febrero Ecologistas en Acción le exigió la moratoria inmediata de cualquier tipo de apeo o extracción de arbolado con motivo de la tala de árboles en la barriada del Grupo RENFE. Ahora, además de eso, le pide una mínima colaboración en la tarea de educar en el respeto al medio ambiente y a la Cultura del Árbol, o, al menos, que deje de embrutecer la conciencia medioambiental con su nefasto ejemplo, con el que la ciudadanía lo único que percibe es que el árbol es un objeto de usar y tirar sin más valor que un pedrusco y que descalifica y vuelve inútiles todas sus plantaciones de arbolitos y plantas varias en el Bosque de la Vida y el etiquetado de proyectos con el rimbombante título de “sostenibles” sin tener de sostenibles más que  eso, el título.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guía del arbolado urbano</title>
      <link>/proyecto/arbolado-urbano/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/proyecto/arbolado-urbano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Accede a la guía del arbolado urbano&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con este proyecto queremos hacer nuestro particular homenaje al Día del Árbol 2021.
Y qué mejor forma de hacerlo que dirigiéndonos al ciudadano, a las administraciones locales, y a todas aquellas entidad gestoras del arbolado urbano, mediante una serie de documentos que hemos intentado sean una guía de referencia en el conocimiento y la gestión del arbolado de nuestras calles y parques. Pretendemos con ello desterrar falsos mitos y abordar de forma precisa diferentes temas relacionados con el árbol en sí mismo (su funcionamiento, las dificultades que encuentra en el medio urbano&amp;hellip;), su aportación a la ciudad (estética, emocional, funcional, soporte y refugio de otros seres vivos&amp;hellip;), buscando siempre atender los aspectos técnicos y de gestión que de todo ello se derivan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos hemos querido apoyar para ello en dos obras que nos han parecido excepcionales para este efecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera es la colección “El árbol urbano: conocer para cuidar” editada en una serie de cuadernillos divulgativos de 2.010 a 2.017 por el ayuntamiento de Segovia, donde el autor de los textos, Gabriel Iguíñiz, combina con una maestría inigualable un profundo rigor técnico con un entrañable amor por el árbol y su cultura. Las originales ilustraciones de Mariano Carabias terminan de poner la guinda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda es el gran trabajo de sistematización realizado por los compañeros de Ecologistas En Acción de la Rioja en el tema que nos ocupa mediante el informe “La gestión del arbolado de las calles de la ciudad. El caso de Logroño” (2020).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente no hemos querido que queden en el olvido las agresiones más comunes al arbolado urbano llevado a cabo por las instituciones que, precisamente, más debían protegerlos: los ayuntamientos. Tampoco, las luchas que desde el ecologismo se han llevado a cabo desde todo el Estado en defensa del arbolado urbano. A ello dedicamos los últimos espacios de esta web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con contribuir a que el ciudadano se empoderase con el conocimiento correcto sobre lo que atañe al árbol de su ciudad y estuviera preparado a exigir a sus gestores que lo tratasen como se merece, nos daríamos por satisfechos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sumario&#34;&gt;Sumario&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/01-primera-aproximacion-al-arbolado-urbano/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Primera aproximación al arbolado urbano&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/02-el-arbolado-funcional-que-puede-y-debe-aportar-el-arbol-a-la-ciudad-y-que-puede-y-debe-aportar-la-ciudad-al-arbol/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El arbolado funcional: qué puede y debe aportar el árbol a la ciudad, y qué puede y debe aportar la ciudad al árbol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/03-los-arbolesesos-seres-extranos/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Los árboles, esos seres extraños&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/04-arboles-en-la-ciudad/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Árboles en la ciudad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/05-el-suelo-del-arbol/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El suelo del árbol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/06-manual-de-plantacion-del-arbol-publico-y-privado/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Manual de plantación del árbol público y privado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/07-diseno-el-arbol-correcto-en-el-lugar-correcto/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diseño: el árbol correcto en el lugar correcto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/08-el-fin-de-ciclo-envejecimiento-riesgo-y-sustitucion/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El fin de ciclo: envejecimiento, riesgo y sustitución&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/agresiones-municipales-al-arbolado-de-la-ciudad/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Agresiones municipales al arbolado de la ciudad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación de la guía para la gestión del arbolado urbano</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/guia-arbolado-urbano/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/guia-arbolado-urbano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con motivo de la celebración del Día del Árbol y el Día Internacional de los Bosques este domingo, 21 de marzo, el grupo ecologista de Campo de Criptana ha publicado una herramienta de gestión del arbolado urbano en formato web cuyo fin es poner a disposición de los ciudadanos, pero también de las administraciones locales y de todas aquellas entidades implicadas, una serie de documentos cuyo objetivo es intentar ser una guía de referencia en el conocimiento y la gestión del arbolado de nuestras calles y parques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se pretende con ello desterrar falsos mitos y abordar de forma precisa diferentes temas relacionados con el árbol en sí mismo (su funcionamiento, las dificultades que encuentra en el medio urbano&amp;hellip;), su aportación a la ciudad (estética, emocional, funcional, soporte y refugio de otros seres vivos&amp;hellip;), buscando siempre atender los aspectos técnicos y de gestión que de todo ello se derivan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La web (&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://elarboladourbano.wordpress.com&lt;/a&gt;) aporta un tratamiento realmente completo e integral del tema y se apoya en dos obras, que el colectivo ecologista considera de gran valor.
La primera es la colección “El árbol urbano: conocer para cuidar” editada en una serie de cuadernillos divulgativos de 2.010 a 2.017 por el ayuntamiento de Segovia, donde, con un lenguaje sencillo y comprensible se combina con maestría un profundo rigor técnico con un entrañable amor por el árbol y su cultura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda es el gran trabajo de sistematización realizado por los compañeros de Ecologistas en Acción de la Rioja mediante el informe “La gestión del arbolado de las calles de la ciudad. El caso de Logroño” (2020).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco se ha querido dejar en el olvido las agresiones más comunes al arbolado urbano llevadas a cabo, sobre todo,  por las instituciones que, precisamente, más debían protegerlos: los ayuntamientos. Tampoco, las luchas que desde el ecologismo se han llevado a cabo desde todo el Estado en defensa del arbolado urbano. A ello se dedican los últimos espacios de la web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta herramienta, de muy fácil lectura, tanto en PC como en tabletas y móviles, Salicor- Ecologistas en Acción quiere contribuir a que ciudadanos y entidades gestoras tengan un conocimiento correcto acerca del árbol en su ciudad y este pueda ser tratado como se merece.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salicor-Ecologistas en Acción de Campo de Criptana en contra del arranque de árboles en el camino del Cristo</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/denuncia-arranque-arboles-camino-cristo/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/denuncia-arranque-arboles-camino-cristo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pese a todos los llamamientos realizados en los últimos meses por parte del colectivo ecologista, en el día de hoy, 24 de febrero de 2021, el ayuntamiento de Campo de Criptana ha procedido a arrancar los árboles plantados hace unos años en el margen izquierdo de la vía verde al Cristo, que discurre paralela a la carretera regional CM-3105. Se ampara para ello en una resolución de la Consejería de Fomento de 27 de noviembre del pasado año por la que dictamina que, de acuerdo al Reglamento de Carreteras regional, no se pueden, con carácter general, realizar plantaciones dentro de los 3 metros próximos a la arista externa de la explanación de la carretera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son muchas las razones que, siempre dentro de los límites legales, nos han movido para emplazar al ayuntamiento a buscar una solución, pero durante todo este tiempo, lamentablemente, no hemos encontrado una gestión eficaz ni válida por su parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, y de forma sorprendente, dejó pasar el plazo de un mes que le concedía la propia resolución para presentar un recurso. En este sentido, el reglamento de carreteras posibilita excepciones en función de muchas circunstancias. Y esa zona las tiene todas: proximidad al casco urbano, tráfico poco abundante, zona tradicional de paseo y esparcimiento, escaso peligro para el tráfico de los árboles en sí, al estar elevados sobre un talud, territorio paisajísticamente protegido en el que la carretera no es su elemento principal, sino que esta debe adaptarse a él, posibilidad de establecer reducciones de velocidad, que además irían en beneficio del carácter recreativo de la zona, etc. Pero al no presentar dichas alegaciones en el plazo estipulado, el ayuntamiento ha provocado que la resolución ya sea firme e, hipócritamente, ahora actúe de forma súper eficaz y se disponga con toda diligencia a sacar el arbolado porque hay que cumplir la ley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, no entendemos esa atropellada diligencia cuando el único plazo del que, por ahora, tenemos noticia, es el que se da en la resolución, en su punto 13, de doce meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercero, nos duele ver que un ayuntamiento que siempre ha sido tan poco escrupuloso en saltarse su propia normativa urbanística de protección del paisaje en el entorno de la sierra y en este mismo entorno de la Poza (incluso facilitando la ampliación de la propia carretera en este tramo), ahora sea tan escrupuloso en tirar de excavadora contra unos arbolillos que van a beneficiar a todos, sin explorar, aparte de las vías legales, otras opciones; que las hay. El enorme ancho de esta vía, 6 m, frente a los 3,5-4 m del camino de la Virgen, creemos que deja mucho margen para un replanteamiento serio de las plantaciones, incluso respetando las distancias que, con carácter general, marca el reglamento de carreteras. Pero en esto, tampoco el ayuntamiento ha estado diligente ni ha dado muestras de intentarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo lo dicho pudiera parecer que el objetivo era, claramente, eliminar el arbolado sin más miramientos. Y en ello se está ahora. Creemos que, en este contexto, pedir al alcalde que se ponga en cabeza de una movilización popular por la calidad de nuestras vías verdes para todos los vecinos, y en especial de las plantaciones de esta del Cristo, no sabemos si puede tener algún sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y por ello, Salicor-Ecologistas en Acción quiere, en este momento, exponer a la ciudadanía de Campo de Criptana que no es de recibo que si hace ahora 50 años nuestros padres y abuelos, con muchos menos medios y más dificultades que nosotros, fueron capaces de legarnos con esfuerzo una joya como es el camino de la Virgen, arbolado y sombreado en sus dos márgenes, y disfrutado diariamente por centenares, a veces, miles, de personas, hoy, en pleno siglo XXI, con abundancia de medios de todo tipo, no seamos capaces de actuar con inteligencia y esfuerzo y legar a nuestros hijos y nietos un paseo verde al Cristo, profusamente arbolado en sus dos márgenes, transitable en verano, discurriendo por un paisaje realmente excepcional y con unas connotaciones culturales fuera de toda duda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No estamos pidiendo un imposible, estamos hablando de dar un servicio de calidad, de futuro, y, a la vez, económicamente poco costoso, a toda una población que no cuenta, por ejemplo, con la alternativa de un gran parque público. Y estamos hablando, también, por qué no, de no marginar a una población como la del norte del casco urbano, porque no se lo merece, y porque está muy necesitada de una infraestructura como esta y de la revalorización de sus barrios, mientras ve cómo todo el sector oriental y sur de la población, por fortuna, sí las tiene, y muy cerca. Y en este último caso, con la construcción del carril peatonal del polígono, sin ser tan escrupulosos con las distancias legales de las plantaciones y del propio camino a la carretera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/arranque-arboles-cristo.jpg&#34; alt=&#34;Vía verde del Cristo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
