<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carta de un Ciudadano | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/carta-ciudadano/</link>
      <atom:link href="/post/carta-ciudadano/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Carta de un Ciudadano</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 02 Mar 2013 10:00:18 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Carta de un Ciudadano</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Despidos de Funcionarios Públicos (CUENCA) Primeros despidos en el SESCAM con &#34;nombres y apellidos&#34;.</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/despidos-funcionarios-publicos-cuenca-primeros-despidos-sescam-nombres-apellidos/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2013 10:00:18 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/despidos-funcionarios-publicos-cuenca-primeros-despidos-sescam-nombres-apellidos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;CARTA ESCRITA POR &amp;ldquo;UNA DE LAS PRIMERAS VICTIMAS EN EL SESCAM&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hola amigos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La casualidad ha querido que hoy nos haya sido publicada una nota de prensa que remitimos hace unos días. La casualidad se concreta en que mañana será publicada en el Diario Oficial de Castilla-La Mancha la resolución por la que se suprimirá mi puesto de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenéis la &amp;ldquo;fortuna&amp;rdquo; de conocer a uno de los 9 primeros funcionarios de España, que va a ser puesto de patitas en la calle. Eso si tendré que transitar durante dos años por el &amp;ldquo;paro&amp;rdquo; funcionarial (Adscripción Provisional).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, no se si tendrá importancia, pero sin apertura de expediente, ni causa justificada. En una dictadura democrática esto no es necesario. Hemos vuelto al blanco y negro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llevo más de 6 meses luchando a diferentes niveles. Ahora me toca concretar algunas actuaciones, principalmente judiciales. Bendita la gracia que me hace verme en este tránsito. Pero con las manos limpias, la conciencia tranquila y la cabeza alta, se va a cualquier sitio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que podamos parar esta infamia, por el bien de mi familia y de paso del futuro de la función pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me permito pediros que deis difusión a la nota en la medida de vuestras posibilidades, a fin de que sea conocida por el mayor número de personas, funcionarios o no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias por vuestro apoyo,&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;- 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Jesús García Chumillas&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cementerio nuclear de Villar de Cañas estará aquí al lado</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/el-cementerio-nuclear-villar-canas-estara-aqui-lado/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2012 11:16:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/el-cementerio-nuclear-villar-canas-estara-aqui-lado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El domingo pasado, preso por qué no decirlo de la preocupación e incertidumbre a que
éste tipo de almacenes se presta, fui con mi familia a la concentración que había prevista
en Villar de Cañas, dado que es una localidad que dista en línea recta a escasos 60 Km,
de nuestra localidad, Campo de Criptana, y que la radiactividad ante un eventual
incidente no entiende de límites de provincias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como quiera que nuestro río Záncara nace al lado de la ubicación del futuro ATC y que
las nubes radiactivas ante esa hipotética eventualidad se desplazan a cientos y cientos
de kilómetros, mi preocupación me llevó hasta allí, a escuchar y aprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vimos un pueblo enmudecido, secuestrado por el miedo, donde no se puede opinar
diferente a la línea marcada por el consistorio.
Vimos también como la noche anterior, el pueblo fue literalmente empapelado en pro del
cementerio nuclear, donde su plaza se encontraba plagada de pancartas con alegatos a
favor del mismo. Hubo una de ellas, justo en la fachada del Ayuntamiento, que venía a
decir que “quien está en contra es porque no está suficientemente informado”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso hicimos, informarnos, en ello estuvimos descubriendo, que la industria nuclear es
tremendamente voraz, descubrimos que lo primero que se le ocurre a ENRESA
(Empresa Nacional de Residuos Radiactivos), es comprar dichos lugares de ubicación
con millones y millones de euros. Eso sí, que sean candidatos y que exista consenso.
Descubrimos que se enmascara progreso, desarrollo y riqueza para la zona a
sabiendas de que alrededor de residuos de alto poder radiactivo, siempre hay
escepticismo, temor y miedo, mucho miedo.
También dicen de estos almacenes que son muy seguros (en Chernobyl, Fukushima y
anteriormente en N. México en 1945, en Canadá 1952 , en el Reino Unido en 1957 o
en Rusia,1958, también lo dijeron). Hoy en esos lugares se puede presenciar horror,
miseria y muerte porque la radiactividad está impregnada en las entrañas de la tierra.
También nos hemos informado de que los residuos a depositar en éste pueblo, serán
desplazados desde los 8 actuales reactores distribuidos por casi todo el territorio
español, si añadimos además el actual desmantelamiento de Vandellós I (en Tarragona)
y la José Cabrera (Zorita) en Guadalajara, surcarán prácticamente por todo el territorio
los residuos para depositarlos en éste lugar -casi junto a mi casa y sin habernos
consultado.
Para eso, que no exista también intercambio desde el actual cementerio ubicado en El
Cabril (Córdoba), actualmente ya saturado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa intención de informarnos, el domingo escuchamos a un médico especializado en
radiación nuclear, escuchamos a algunos vecinos de allí, donde se apreció, “que de
consenso, nada de nada”. Intervino un físico nuclear, que a mí personalmente me aclaró
todas las dudas y vi, señor alcalde de Villar de Cañas , que sus bondades loteras de las
que usted presume con esta decisión, pidiendo se instale este ATC, son muy
NEFASTAS.
He descubierto también, que la seguridad que le aseguran hoy no se la pueden
garantizar para mañana; que ese mañana son nuestros hijos, los hijos de nuestros hijos,
y&amp;hellip; miles de años más donde este residuo sigue teniendo un poder prácticamente
inalterable en radiación cancerígena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Francia, actualmente el debate sobre este tipo de residuos, está en el temor a la
memoria en el futuro, del lugar donde se están depositando, porque nadie puede hacer
previsiones a miles de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es cierto, de que para entonces ni usted ni yo estaremos, pero a mi me preocupa y
mucho, veo que más que a Ud., la herencia que con estas torpes medidas vamos a
dejar.
Me da señor alcalde de Villar de Cañas que usted también tiene muchas cosas que
aprender, la historia me dice que quien trabaja con fuego puede quemarse y lo peor es
que usted ha decidido prender esa llama, en la que en una mano tiene la cerilla y en la
otra la lata de gasolina, y no será a usted solo y a su pueblo, a quien les afecten las
llamas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo lo dicho, y porque me queda una duda algo difícil de resolver, el por qué
habiéndose situado por el comité científico a Villar de Cañas como cuarta opción, entre
los candidatos, después de Zarra con 304 puntos, Ascó con 300 y Yebra con 290 pasa
a ser única candidata con 272 puntos, para la construcción de dicho cementerio. Puede
que no sepa responderme&amp;hellip; o que lo sepa muy bien, pero tenga que callar, que también
es posible.
Lucharemos por encima de los intereses que le han llevado a dicha opción y no
cesaremos en el empeño, porque somos cada vez más los que adivinamos “más riesgo
que lotería” y cada vez más los que decimos: NI ALLÍ NI EN NINGÚN SITIO
QUEREMOS CEMENTERIO NUCLEAR. APOSTEMOS (APUESTE) POR LAS
ENERGIAS RENOVABLES QUE SON LIMPIAS, CREAN MÁS EMPLEOS ESTABLES QUE LAS NUCLEARES Y NO GENERAN RESIDUOS DE
MUERTE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img474|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el problema de la vivienda</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/sobre-problema-vivienda/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2012 10:03:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/sobre-problema-vivienda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde el estallido de la burbuja inmobiliaria en 2008, y con él  el de la crisis económica que aún nos atenaza, no hemos parado de observar el drama de personas que se han visto obligadas a abandonar sus hogares. Los informativos nos informan a diario de la cara más amarga de la crisis, los desahucios. En nuestro propio municipio sabemos de personas que se han visto obligadas a dejar su domicilio, sin que ello signifique la condonación de su deuda o de sus avalistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es justo que a la hora de hacer balance de la situación, el primer paso sea la autocrítica. Hemos de asumir en cierto grado que la vorágine capitalista que vivimos en los años pasados de bonanza económica, nos abdujo de tal manera que nuestras mentes se obcecaron en ver un panorama halagüeño a corto plazo como una situación definitiva sin ver su irrealidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, es difícil justificar la actitud de bancos y cajas durante aquellos años de bonanza, ya que bombardearon publicitariamente nuestras mentes con todo tipo de facilidades crediticias buscando multiplicar sus beneficios personales e inflar una burbuja por ellos alimentada ¿Recuerdan cuando un simple trabajador entraba por la puerta de un banco o caja a por una hipoteca para su vivienda y salía de la misma con financiación no sólo para ella, sino también para los muebles, coche de alta gama y vacaciones sin que esta actividad se viera sujeta a control alguno? No parece muy ético que esta misma persona que se ha visto de la noche a la mañana sin empleo se le deje de la noche a la mañana en la calle y, además, no baste con entregar el inmueble para saldar la deuda, viéndose en un círculo vicioso de difícil salida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas prácticas han provocado el surgimiento de diversas iniciativas ciudadanas, integradas en buena parte por los propios afectados. A pesar de la dificultad de la pelea contra las entidades bancarias, no sólo han conseguido aplazar o detener los desahucios, sino que también consiguieron arrancar del anterior gobierno mejoras mediante un decreto-ley que elevaba el precio mínimo de la vivienda embargada hasta el 60% de su valor de tasación. No obstante el principal caballo de batalla para estos grupos sigue siendo la dación en pago, es decir, la condonación plena de la deuda al desahuciado mediante la entrega de las llaves. A pesar de ello, considero las importantes diferencias que existen entre los que hicieron uso de los créditos fáciles para el acceso a la vivienda habitual de los que los usaron para simple especulación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cotidianeidad de esta tragedia hace que el debate esté en el día a día de la calle: en los bares, el entorno familiar, con los amigos&amp;hellip; Uno, escuchando estos debates, se sorprende de ver que en el discurso de estas personas no tienen cabida formas distintas de acceso a la vivienda que las tradicionales (venta o alquiler) aún en la actual situación económica.  A veces se trata otra práctica, defendida y criminalizada a la par, la okupación, fenómeno poco arraigado en nuestra localidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante esta perspectiva, creo conveniente la necesidad de dar a conocer y fomentar entre la población otros tipos de alternativas de acceso a la vivienda más acordes con la situación económica actual. Aunque recientemente concluido, creo que es digno de mención, el “Programa de Promoción Pública de Viviendas en Régimen de Autoconstrucción” de la Junta de Andalucía, diseñado con el objeto de solucionar el problema del acceso a la vivienda de las personas con menores recursos económicos, y que consistía básicamente en que el ayuntamiento ponía los terrenos, la Junta los proyectos y materiales y los autoconstructores el trabajo cooperativo necesario. Con este programa se han construido más de 3.300 viviendas repartidas por 152 municipios andaluces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más hincapié aún, merece otra alternativa más reciente, es el denominado “Modelo de Cooperativas de Uso”, un sistema muy desarrollado en zonas como Canadá, Alemania o los países escandinavos (en Dinamarca un tercio de la población accede a la vivienda por este sistema) y que recientemente se esta introduciendo en España de la mano de la asociación sin ánimo de lucro SostreCivic (&lt;a href=&#34;https://www.sostrecivic.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;www.sostrecivic.org&lt;/a&gt;),  y que  en definitiva, supone una opción más barata que la compra o el alquiler, donde los cooperativistas tienen derechos similares a los de un propietario sin las ataduras de una hipoteca, la presión por la posible pérdida de valor de su vivienda o la incertidumbre por la revisión del contrato de alquiler; y donde la financiación inicial procede de la Banca Ética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguramente que algunos lectores conocerán más ejemplos, se trata de intentar aplicarlos, e intentar fomentar y garantizar entre la población el acceso a una vivienda de una manera más justa y más digna, estableciendo lazos de apoyo mutuo y creando una realidad los más alejada posible a las garras del gran capital y lo más cercana posible de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E.J.U.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elecciones generales 2011: &#34;La fiesta de la Democracia&#34;</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/elecciones-generales-2011-fiesta-democracia/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2011 12:57:13 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/elecciones-generales-2011-fiesta-democracia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este fin de semana asistiremos a otra “Fiesta de la Democracia”, la segunda en un año. Cuando todavía estábamos de resaca de la primera ya tenemos otra encima con sus carteles, sus panfletos, sus altavoces…es sencillamente embriagador ir andando por la calle y respirar democracia por todos los lados, ¿por todos?, no exactamente; en esta fiesta esta reservado el Derecho de Admisión. Este Derecho de Admisión se lo tienen reservado casi exclusivamente los dos grandes partidos que monopolizan el panorama político ya que representan a una mayoría de la población pero se oponen sistemáticamente a que, la opinión de los que no somos partidarios de esa mayoría, este en igualdad de condiciones que la suya evitando que se revise un sistema de representación injusto y caduco llamado Ley D’Hont, desechado mucho tiempo atrás en otras democracias europeas (es cierto que el PSOE en su programa electoral para estas Elecciones sí recoge la modificación de este sistema, pero resulta curioso que sea ahora ante unas Elecciones en las que parte con una clara desventaja y no lo haya hecho en las anteriores cuando ocupó el Gobierno), empeñándose en mantener como circunscripción electoral la provincia, eliminando así  de un plumazo una buena cantidad de votos y tirando literalmente a la basura la opinión de miles de ciudadanos que no participan de este bipartidismo; así como excluyendo todas las demás alternativas del debate público. Con los datos en la mano, no parece muy democrático que en las últimas elecciones celebradas en marzo de 2.008, el partido ganador (PSOE) obtuviera 169 escaños cada uno respaldado por 66.800 votos (las cifras fueron similares para el PP), mientras que por ejemplo otras formaciones como Izquierda Unida necesitaran entorno a 485.000 votos para colocar un escaño en el congreso; o UPD entorno a 306.000 votos; por no hablar otros partidos con 50 o 60.000 votos que no valieron para nada; es decir, que se tuvieron que reunir ocho ciudadanos juntos votantes de IU para que su opinión valiera lo mismo que la de un solo ciudadano que votara al PSOE, ¡así funciona esta Fiesta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiesta que se convierte en una Partitocracia donde sus actores principales otorgan la libertad al ciudadano de votar a listas cerradas que presentan los propios partidos en cuyos senos se ven día a día conductas autoritarias por parte de las cúpulas dirigentes, marcando el ideario político a seguir y eliminando la disertación entre sus propios militantes. Contribuyen al juego democrático instaurando trabas legales para nuevas opciones que puedan surgir como la necesidad de obtener el aval mínimo del 0,1 % de los votantes del Censo en cada circunscripción (provincia) arrojada de la última reforma llevada a cabo en la Ley Electoral; o bien ponen sin el mayor rubor a su disposición los medios de comunicación como pasa sin ir más lejos a nivel local.
Al ciudadano, verdadero protagonista de este juego, en el cual recae la Soberanía Nacional y el cual debe ser el elemento activo de cualquier verdadera democracia que se precie pues así se concibió en la Antigua Grecia y porque este es el valor intrínseco de la propia palabra, se le mantiene callado durante cuatro años y, durante unos días se les disfraza con un sobre y se les trata como meros números en la estadística de los resultados, hasta terminados estos que pasarán a ser de nuevo nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasarán a ser de nuevo nada, pero no sin antes haberles hecho el juego a los mismos que gracias a tu voto gozarán de inmunidad durante el ejercicio de su cargo, obtendrán la pensión máxima con sólo siete años de ejercicio, tendrán la potestad de subirse el sueldo, tejerán toda una red de influencias para ellos y sus allegados en los partidos que les servirán para instalarse cuando llegue su final político (ver casos de Aznar o Felipe González por resaltar alguno), multiplicarán en unos años el valor de sus patrimonios ….. (ampliar y condimentar a gusto).&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;En este panorama no es de extrañar que en las últimas Elecciones Generales de 2.008 el porcentaje de abstención estuviera entorno al 26 % (9.172.740 abstenciones a las que hay que sumar 286.182 votos en blanco). Estas cifras demuestran claramente la desilusión de la gente por la política, la falta de ganas por ir a votar a un partido que, una vez en el poder, tiene total libertad para hacer lo contrario de lo que prometió sin que tenga sonrojarse por ello (un ejemplo flagrante lo tenemos en esta última legislatura con el PSOE; pero antes fue el PP y después será el que venga). Una de las propuestas del Movimiento 15 M (quizás una de las mayores manifestaciones de democracia real que se han llevado a cabo en el Estado Español y que perdura en la actualidad) decía que las premisas que van en los programas electorales de los partidos deberían de tener un a modo de valor contractual, de tal manera que si un ciudadano vota a un partido, en teoría es porque esta de acuerdo con su programa y vota a ese programa, por tanto de alguna manera los partidos políticos deberían de estar obligados a cumplir el programa por el que fueron elegidos, ¡estoy totalmente de acuerdo!; pero no obstante, a la hora de votar *“vota a aquel que promete menos; será quien menos te decepcione”*.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Un indignado más&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El porqué de la huelga general del 29-S</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/el-porque-huelga-general-29-s/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Dec 2010 18:13:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/el-porque-huelga-general-29-s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El gobierno español y los europeos han defraudado a los ciudadanos a quienes representaban. Los brutales ajustes económicos que se están adoptando como terapia de choque para salir de la crisis económica son injustos socialmente, regresivos laboralmente y equivocados económicamente,  porque comprometen las posibilidades de creación de empleo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gobierno español, además, se ha enmendado a sí mismo provocando un giro radical en su política económica y social, que ahora se orienta de forma clara, en primer lugar, a un severo recorte del gasto público que recae fundamentalmente sobre las espaldas de los trabajadores y de los pensionistas, en segundo lugar, a una reducción de la inversión pública que frena el crecimiento económico y la creación de empleo, y que tendrá como principales víctimas a los trabajadores en paro, y en tercer lugar, impone una reforma laboral que elimina derechos de los ciudadanos en sus puestos de trabajo y aún así consideran esta reforma insuficiente, porque en realidad no quieren más flexibilidad el mercado de trabajo, la quieren toda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechazamos las políticas practicadas por los gobiernos de la Unión Europea al dictado de los mercados financieros, los causantes de la crisis y que ahora plantean las políticas de ajuste a costa de reducir las condiciones de vida y trabajo de la ciudadanía europea. Una economía que no crea empleo no sirve a los ciudadanos y unos gobiernos que actúan contra sus intereses, tampoco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En España, el Partido Popular en la oposición, y con unas inmensas ganas de llegar al gobierno, se nos presenta como el partido de los trabajadores. ¡Qué hipocresía!, ¿es que ya no representa a los banqueros y los grandes empresarios a los que quiere rebajar los impuestos a costa de la reducción de los servicios públicos y su privatización?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la Sra. Cospedal nos dice que su prioridad será la defensa de los agricultores y parados de Castilla-La Mancha, y todos los trabajadores. ¡Qué hipocresía tan grande! Esta señora, según los medios de comunicación, gana en un año lo que un agricultor o cualquier trabajador en diecisiete, y dice que ella tiene las manos limpias&amp;hellip; pues los trabajadores las tenemos sucias y encallecidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En democracia tenemos derechos y obligaciones, el derecho a elegir a nuestros representantes, no endiosemos a ninguno y vigilémoslos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.M.C.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Indignación en el día del trabajador</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/indignacion-dia-trabajador/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2009 11:13:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/indignacion-dia-trabajador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hola a todos. Os escribo desde la desde la decepción y la impotencia que sufro como trabajador asalariado que actualmente se ha quedado sin empleo. Yo fui de los primeros asociados a los sindicatos de este país cuando se produjo la transición. Fueron años duros, pero que me traen buenos recuerdos por la fuerza y la esperanza con la que los trabajadores nos unimos para reivindicar nuestros derechos. Muchas conquistas sociales que ahora disfrutamos fueron posibles gracias a aquellas luchas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años he contemplado con tristeza cómo todo ese movimiento obrero que tanto trabajo costó organizar ha sido desmovilizado por el propio estado de bienestar que hemos construido. Muchos creían que la batalla ya estaba ganada y que nuestros hijos ya no tendría que pasar por lo que nosotros pasamos. Pero nos equivocamos. Nos hemos olvidado de que los problemas de nuestros hermanos y vecinos son también nuestros problemas. Y ahora que cada uno sólo piensa en lo suyo, ahora que estamos divididos y desmovilizados, ahora que llega el lobo de la crisis; ¿qué vamos a hacer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo esperaba que este año al menos, en el contexto de profunda crisis que vivimos, el día del trabajador fuera un día reivindicativo de gran movilización, donde los trabajadores saliésemos a la calle para defender nuestros derechos. Pero me equivoqué, todo se quedó en un partido de fútbol, una película (que ni siquiera tenía que ver con el mundo del trabajo) y una merienda, organizadas por UGT. Pero lo más triste de todo es que esos actos estaban financiados por la constructora Oligarrry, la misma que recientemente ha despedido a bastantes trabajadores de este pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me extraña que muchos trabajadores hayan perdido su confianza en los sindicatos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desilusión de un pensionista</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/desilusion-pensionista/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2009 12:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/desilusion-pensionista/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una año más se ha celebrado la ya tradicional cena de los mayores en la cual de nuevo se vuelve a elogiarnos, por parte del señor alcalde, por lo mucho que hicimos por la sociedad. A dicha intervención contesta otra persona agradeciendo lo bien que lo hace nuestro señor alcalde, y su equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero yo quisiera comentar algo que allí nunca se ha comentado, y es la injusticia que padecen aquellos que tanto dieron por el país, y por nuestro pueblo, trabajando jornadas interminables de 12 y 14 horas, por salarios de miseria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando miro atrás me duele, pero eso ya paso. Sin embargo, cuando miramos al presente ¿qué vemos? Este si que es humillante para los que entonces dimos tanto. Se nos paga con pensiones que apenas llegan a los 650€, menos en el caso de que fueras autónomo, y se fundamenta en que no hemos cotizado lo suficiente. Esto si que es indigno, este es el verdadero reconocimiento que se nos hace cuando llegamos al final de nuestra vida laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llevamos 30 años de democracia con gobiernos de todos los colores y todavía seguimos humillados. Por eso me atrevo a hacer las siguientes sugerencias:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El dinero público sería mejor que lo gastásemos en las necesidades y no en cenas o fiestas, aunque eso diera menos votos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las personas somos como las máquinas, cuando somos mayores, necesitamos reparaciones. Si necesitamos &amp;ldquo;reparaciones de la vista o dentales&amp;rdquo; con los 650€ habrá que comer sopa en vino y llevar un perro para que nos guíe.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Y siendo indigno y humillante como se nos paga a nosotros nuestro sacrificio, mi preocupación es aún mayor en el futuro, porque la injusticia se inicia cuando empieza la vida laboral y vemos como a nuestros hijos y nietos apenas se les paga 1000€ por trabajar 9 y 10 horas, y sobre todo si son autónomos que para ganarlo tienen que poner un capital en herramientas, cuando los que cobran el dinero público, que es de todos, cobran dos o tres mil euros por pasear la corbata y la carpeta. Y cuando lleguen al final de su vida laboral estarán en mejor situación que nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Yo hago una pregunta cuando se habla de desarrollo sostenible, ¿sería sostenible si todos ganáramos tres mil euros?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo les agradecería a los miembros del Foro Social de Campo de Criptana, que si es posible publicaran mi modesta opinión en su periódico informativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Por menos limosnas y más justicia social!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensionistas humillados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bolardeo local</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/bolardeo-local/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Nov 2007 18:55:59 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/bolardeo-local/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En los últimos meses hemos podido observar como sobre todo el centro de nuestra localidad está sembrada de bolardos; parece que una de las principales funciones de estos elementos es la de evitar que los coches aparquen; también se dice que otra de sus misiones es la de salvaguardar la seguridad del peatón. Sin embargo como ciudadano de este pueblo expreso mi total oposición a la colocación masiva de estos pivotes, que si bien persiguen unos beneficios, pienso que los perjuicios que ocasionan duplican a las ventajas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un hecho evidente y es que las aceras tradicionales son barreras arquitectónicas,  pero los bolardos no lo son menos ya que son obstáculos y amenazas intermitentes: ( ahora sí, ahora no, ahora si, ahora no… ) que incumplen la normativa vigente en favor de los discapacitados sobre todo de los invidentes, pero también para el resto de ciudadanos, peatones, motoristas, ciclistas (pensemos en nuestros hijos), …  se convierten en una amenaza constante por golpes que Dios no lo quiera puedan resultar fatales; por no mencionar los desperfectos que muchos coches han sufrido al apenas rozarse con uno de ellos; además de congestionar el tráfico enormemente cuando repartidores de  mercancía no tienen espacio para poder aparcar sus vehículos y realizar su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra cuestión ya más subjetiva es la de la estética, estos pivotes no contribuyen precisamente a hermosear nuestras calles que han perdido su encanto al colocar estos elementos tan carentes de elegancia en un pueblo con tanto sabor manchego como lo es el nuestro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señores políticos ¿no existe una solución intermedia para que los coches no aparquen que colocar de manera indiscriminada estos elementos en nuestras calles? El  ”bolardeo” local lo vivimos como algo cotidiano, estos obstáculos han pasado ya en poco tiempo a ser un elemento habitual en nuestras calles pero sería conveniente reflexionar  sobre sus efectos negativos y buscar una alternativa más adecuada que respetase los derechos de peatones y conductores. No soy un experto en esta materia, pero si como vecino de nuestro pueblo vivo con inquietud la normalidad con la que se colocan estos obstáculos siendo quizá una de las posibles soluciones, hacer aceras más anchas  con un rebaje en su parte exterior que impida que los vehículos aparquen; no entorpeciendo de manera tan tajante que los repartidores realicen su trabajo y que a la vez  no genera peligro alguno para viandantes ni para conductores.  Pensemos también  otro elemento positivo que conseguiríamos con esta alternativa que no es nada desdeñable y que sería el ahorro en el coste que supone la instalación y el mantenimiento que generan estas barreras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ciudadano.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El que se mueve no sale en la foto</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/el-mueve-no-sale-foto/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2007 17:39:53 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/el-mueve-no-sale-foto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me dirijo a las organizaciones y a todas las personas
que componen el Foro Social de Campo de Criptana,
para felicitarles por la organizaci´on de las Jornadas
Sociales y de Participaci ´on Ciudadana celebradas
durante Mayo y Junio de 2006 en las cuales se trataba
el problema del agua. En dichas jornadas, los agricultores
est´abamos tratando de organizarnos lo mejor
posible, apoyando a los hombres y mujeres de la Asociación por el Futuro de Nuestros Pueblos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los agricultores seguimos siendo los marginados
de la sociedad. Año tras año podemos ver como el fruto
de nuestro trabajo cada vez se valora menos. Las recompensas
a nuestro trabajo que hemos recibido son
sanciones millonarias, por crear riqueza para poder
sacar a nuestras familias adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a esta situación, en los meses de Mayo y
Junio los agricultores de Criptana dijeron basta y empezaron
a movilizarse con reuniones y charlas para
tratar de sensibilizar a la sociedad de la gravedad del
problema. Es de destacar el trabajo que realizaron los
hombres y las mujeres que compusieron la mesa de
la Plataforma por el Futuro de Nuestros Pueblos. Una
de las acciones m´as importantes fue la concentraci´on
que se llevó a cabo en nuestro ayuntamiento en la cual
conseguimos que se nos informara por parte del presidente
de la Confederación Hidrográfica, el señor Calleja.
Pero aquí aparece algo curioso: el que se mueve
no sale en el programa de feria! En la página 26 del
programa de festejos de 2006, donde se habla de la
reunión que mantuvo el alcalde con el colectivo para
informarles, en dicha reunión aparecen miembros
de Asaja y de la Comunidad de Regantes, y desaparecen
los que se habían movido, y el que en realidad
informó, el señor Calleja y los componentes de la Plataforma
por el Futuro de Nuestros Pueblos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo esto estoy preocupado porque el problema
no ha terminado, el agua no es un problema jurídico,
es un problema social y nos harán falta los que se
mueven y sobran los que se retratan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agricultor, ¡muévete! Un saludo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un agricultor preocupado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Farolas en el camino de la virgen</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/farolas-camino-virgen/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2007 17:39:51 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/farolas-camino-virgen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me gusta que la naturaleza dé siempre pasos adelante
y no hacia atrás. Por eso la “farolada” que veo
que se esta preparando para el camino de la Virgen
creo que es un grave error que va a quitar todo el encanto
a ese camino y lo que hasta ahora era dar un
paseo agradable por el campo y disfrutar del paisaje
va a ir convirtiéndose poco a poco en una calle más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé si con el tiempo esto se quedará ahí, creo
que todo ha quedado ya más fácil para que en el futuro
alguien empiece a pedir bordillos, otro acerados,
otro chalets&amp;hellip; En todo caso, sí creo que el camino de
la Virgen ha comenzado a perder desde ahora mismo
todo su valor natural que es lo que me gustaba a mí de
ese camino. Ya tenemos demasiado cemento y ladrillo
para que nos lo vayan repartiendo por lo poco que nos
va quedando libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hubiera agradecido mucho más que se mantuviera
el recorrido más limpio, sin bolsas ni cartones, o
que se hubieran quitado unas tinajas que se han colocado
en la parte del charcón que hay cerca del pozo, o
que se hubiera limpiado también este charcón y se hubiesen
arreglado sus alrededores. Todo menos poner
luces al campo, y más si estas son de dudoso gusto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, como decía al principio, un paso atrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un vecino más.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> Vertidos de Aguas Residuales</title>
      <link>/post/carta-ciudadano/-vertidos-aguas-residuales/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2006 13:45:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/carta-ciudadano/-vertidos-aguas-residuales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¡Hola a todos!
Antes de nada quiero felicitaros a todos los miembros del Foro por este periódico local donde tengan cabida todas las voces. Recogiendo vuestra invitación, me he animado a escribir para transmitir mi preocupación por un problema que llevamos arrastrando desde hace bastantes años y que a fecha de hoy todavía sigue sin solución. Se trata de la depuración y el reciclaje de las aguas residuales de nuestro pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una pena que con los medios que hay hoy en día, todavía sigamos vertiendo nuestros residuos a los arroyos de nuestro pueblo sin ningún tipo de tratamiento de depuración de los mismos. El asunto es serio, no sólo por la contaminación de nuestros campos, sino porque también pueden ocasionar importantes problemas de salud, pero no quiero entrar en detalle sobre los riesgos porque estoy seguro que todo el mundo comprende la gravedad el tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace tiempo se construyeron unas balsas en la zona sur del pueblo para una primera etapa de depuración y decantación de las aguas residuales. Durante un corto periodo de tiempo las balsas estuvieron medio funcionado. Más tarde se pensó que había que buscar otra solución ya que las balsas sólo realizaban la primera etapa del filtrado pero era necesario además un tratamiento químico de las aguas, y se decidió enviar nuestras aguas residuales a una planta depuradora en Alcázar de San Juan. Se construyó una tubería para enviar las aguas pero nunca llegó a funcionar porque enseguida se vio que la capacidad de esa planta era insuficiente para ambos municipios. El caso es que el tiempo ha ido pasando, unos se han ido pasando la pelota a otros, y mientras tanto, los vertidos siguen contaminando nuestro suelo y por ello debemos pagar todos los años una importante multa a la administración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si de verdad nuestro ayuntamiento quiere hacer alarde de su conciencia ecológica, ¿a qué espera para solucionar este problema de una vez por todas? Además, en tiempo de sequía, toda agua es bienvenida y las aguas recicladas podrían reutilizarse para el riego de los cultivos como ya se está haciendo en otros muchos municipios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que esta carta sirva de llamada de atención a nuestros políticos para que tomen medias ¡YA!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
