<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Campañas | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/campanas/</link>
      <atom:link href="/post/campanas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Campañas</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sun, 05 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Campañas</title>
      <link>/post/campanas/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Primera concentración convocada por la plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/concentracion-stop-biometano-criptana/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/concentracion-stop-biometano-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado 4 de enero se realizó la primera concentración contra las plantas de biometano convocada por la recién constituida plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA. La concentración tuvo lugar en la plaza del Campo de Criptana y contó con la presencia de varios centenares de vecinos de la localidad y de otros municipios de la comarca, por lo que puede considerarse todo un éxito, teniendo en cuenta que la plataforma se constituyó hace apenas dos semanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Representantes de la plataforma informaron sobre el estado de los dos proyectos de plantas previstos en el término municipal y leyeron el &lt;a href=&#34;./doc/manifiesto-stop-biomentano-criptana.pdf&#34;&gt;manifiesto de posicionamiento de la plataforma en contra de las macrogranjas y el plan regional de biometanización&lt;/a&gt;. Manifestaron también que &lt;em&gt;“la Plataforma es un movimiento vecinal por la defensa del bienestar y la calidad de vida para las vecinas y vecinos de Campo de Criptana, por nuestro derecho a respirar un aire limpio, a beber sin miedo de nuestras aguas, a disfrutar de nuestro entorno y patrimonio natural, por nuestro derecho a formar parte en la toma de decisiones”&lt;/em&gt;. Se declaró su carácter de organización horizontal, no violento, asambleario y apartidista, que se reúne de manera asamblearia, y cuyo objetivo es evitar la instalación de macroplantas de biometano y macrogranjas en la localidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, los asistentes portaban varias pancartas y multitud de carteles donde se leían mensajes como &lt;em&gt;“nuestro pueblo no es un vertedero”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&amp;ldquo;estas plantas no se plantan&amp;rdquo;&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;&amp;ldquo;stop gorrinadas&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. La concentración terminó con varios villancicos con letras de denuncia y con la recogida de firmas contra estos proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la concentración participaron también miembros de la plataforma Stop Macrogranjas, quienes mostraron su apoyo a la plataforma criptanense e informaron de que con el nuevo decreto de purines, se potencia el desarrollo de macrogranjas de cerdos, y que a pueblos como Criptana, donde ahora mismo no hay, pueden venir atraídas por la cercanía de las plantas de biometano. Finalmente alentaron a la población a seguir unida para poder parar estos proyectos especulativos, como ya ha sucedido en otros sitios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/concentracion-plaza-stop-biometano.jpg&#34; alt=&#34;Concentración en la plaza contra las macrogranjas y las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/kDJxzVxHOLo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nace la plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/creacion-plataforma-stop-biometano/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/creacion-plataforma-stop-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado 27 de diciembre se presentó en la Casa de Cultura la recién creada plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA. Una plataforma que surge a raíz de la movilización vecinal ante los proyectos de plantas de biometano que pretenden instalar en el término municipal de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que el Foro Social dio a conocer la noticia de la intención de instalar estas platas de biometano, multitud de vecinas y vecinos de Campo de Criptana han venido expresando su preocupación por los impactos ambientales y de salubridad de este tipo de plantas y por la falta de información municipal al respecto. Desde el Foro Social se instó a todas las personas interesadas a participar en la creación de una plataforma ciudadana que aglutinara a todas las personas y colectivos interesados en frenar estos proyectos, y como fruto de ello ha nacido la plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La recién creada plataforma presentó su manifiesto, que se puede leer más abajo, en el que se recogen las principales razones por las que se oponen a la instalación de estas plantas de biometano y al plan regional de biometanización de Castill-La Mancha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el manifiesto se reconoce que no se está en contra de esta tecnología de tratamiento de residuos en sí, a pequeña escala, sino del modelo a gran escala de macroplantas que en realidad están pensadas para justificar el fin de la moratoria que el gobierno regional había establecido a las macrogranjas industriales, por lo que estas plantas pueden producir un efecto llamada a la instalación de nuevas macrogranjas en sus inmediaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA invita a todas las personas interesadas a sumarse a la plataforma y a participar en las acciones que se organicen para frenar estos proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;embed src=&#34;./doc/manifiesto-stop-biomentano-criptana.pdf&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;600px&#34; type=&#34;application/pdf&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Campo de Criptana dice NO al Plan Regional de Biometanización</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/concentracion-no-biometano/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/concentracion-no-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Más de un centenar de vecinos se concentraron ayer en la Sierra de los Molinos de Campo de Criptana a la finalización del III encuentro de la red de agentes de la economía circular de Castilla-La Mancha, donde participó la Directora General de Economía Circular, para decir NO al Plan de Biometanización de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Campo de Criptana es uno de los pueblos de Castilla-La Mancha agraciado con la &amp;ldquo;lotería&amp;rdquo; del Biometano (entiéndase la ironía), porque en este municipio está prevista la construcción de 2 plantas de Biometano que en conjunto pretenden tratar 250.000 toneladas de residuos. El Plan de Biometanización de Castilla-La Mancha que la Consejera de Desarrollo sostenible quiere imponer a toda costa, prevé la implantación de un centenar de estas plantas en un futuro inmediato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos venden la propuesta como la solución a la gestión de los residuos que hasta ahora no sabían cómo gestionar. Y es que este tipo de plantas, que funcionan mediante la descomposición anaeróbica de los residuos orgánicos, puede ser una buena solución para gestionar los residuos de nuestros pueblos (lodos de las estaciones depuradoras, alperujos, vinazas o excrementos ganaderos) a pequeña escala, es decir, cuando se dimensionan al volumen de residuos de la localidad y se supervisan todas las medidas de seguridad que son necesarias para evitar vertidos contaminantes en el proceso. Pero las plantas que se pretenden poner en nuestros pueblos son plantas a gran escala, dimensionadas para digerir un volumen de residuos mucho mayor de los generados en nuestras localidades y que serán gestionadas por empresas privadas, cuyo único interés, no nos engañemos, no es la protección del medio ambiente, sino hacer negocio. Desde esta mirada empresarial, tiene sentido que se quieran implantar mega plantas en lugar de micro plantas, porque para que el negocio sea rentable, se requiere un volumen de residuos enorme. Y como los residuos locales no serán suficientes para alimentar estas plantas, tendrán que traerlos de lejos, lo que supondrá multitud de camiones cargados de residuos malolientes circulando por nuestro término municipal a diario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, no se nos escapa que a finales de diciembre termina la moratoria establecida por el gobierno de Paje para los proyectos de macrogranjas en la región, y este plan de biometanización será la coartada perfecta para levantar la moratoria a este tipo de granjas industriales intensivas que tantos problemas ambientales generan. No nos extrañemos de que a partir de enero empiecen a aparecer como setas macrogranjas por todo poda Castilla-La Mancha y especialmente en los términos municipales donde haya ubicadas plantas de biometano. En otros países como Alemania ya ha pasado. Y si metemos en la ecuación las emisiones de gases de efecto invernadero que generan las macrogranjas (especialmente porcinas), desde la importación del pienso de engorde, hasta la exportación fuera de nuestras fronteras de más del 60% de la producción, pasando por la industria de transformación y el transporte de los residuos hasta las plantas de biometano, el resultado es un desastre medioambiental. Todo ello nos hace pensar, y así lo han entendido otros muchos pueblos donde se han constituido plataformas contra las macrogranjas, que el Plan de Biometanización de Castilla-La Mancha es un plan de macrogranjas encubierto, y que, más que el interés del gobierno regional por la economía circular, lo que hay detrás es un interés por favorecer a las grandes empresas del sector agroalimentario y energético, como por ejemplo Incarlopsa. Porque además, se trata de un negocio privado que se va a financiar con ingentes cantidades de dinero público, es decir, con dinero de las vecinas y vecinos que luego vamos a soportar los impactos ambientales de estas plantas, y que, como ha pasado en otros sectores donde ha habido una abundante lluvia de dinero público, se presta a la especulación y a la corrupción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, desde el Foro Social de Campo de Criptana exigimos a la Consejera de Desarrollo Sostenible que retire el Plan de Biometanización de Castilla-La Mancha y que, si de verdad se quieren tomar en serio la economía circular, empiecen por la reducción de residuos ganaderos, impidiendo este tipo de macrogranjas insostenibles y apostando de verdad por una ganadería tradicional, extensiva y a pequeña escala. Y hacemos un llamamiento a las poblaciones castellanomanchegas a movilizarse, porque, tal y como ha reconocido la propia directora general de economía circular, cuando los pueblos se organizan y se movilizan, este tipo de proyectos no salen adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/concentracion-no-biometano.jpeg&#34; alt=&#34;Conversación con la directora general de economía circular.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Posicionamiento del grupo Salicor sobre las plantas de biometano</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/posiconamiento-salicor-plantas-biometano/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/posiconamiento-salicor-plantas-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En relación a las &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/DCq-jp5P8TR/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;declaraciones efectuadas por el Sr. Alcalde de Campo de Criptana&lt;/a&gt; la mañana del viernes, 22 de noviembre, desde Ecologistas en Acción queremos manifestar nuestra postura al respecto, que, en definitiva, pretende el mismo objetivo que la suya, tranquilizar a nuestros convecinos, aunque, en nuestro caso, no mediante la resignación a encontrarnos dentro de unos años con un pueblo invadido por toda clase de plantas de biometano, megasolares y de otro tipo, sino con la necesidad de emprender una reflexión colectiva sosegada que nos libre de todo ello y podamos seguir viviendo en un pueblo y en un entorno cada vez más limpio y natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dice el Sr. Alcalde, la iniciativa es privada, sí, pero hasta ahora lo que vemos es que la complicidad del ayuntamiento con esta iniciativa es total, mediante, por ejemplo, la declaración de conveniencia de calificación urbanística en proyectos. No hay ningún tipo de trabas desde el ayuntamiento, como sí vemos en otros de nuestra región. Es más, Ecologistas en Acción le remitió una solicitud el 8 de agosto de 2021, pidiendo que tomara medidas en su normativa local para impedir, precisamente, la implantación de este tipo de plantas en nuestro municipio (como han hecho ya otros, como Daimiel) y la respuesta fue nula, y de esos polvos, estos lodos. Aunque vemos positivo que, ahora, en esta intervención, declare su intención de estudiar el caso de las macrogranjas. Más vale tarde que nunca si es verdad que esto va a ser una realidad, y no un deseo, y se extiende, además al resto de megaplantas. Y en el caso de las macrogranjas, además, es urgente porque está a punto de finalizar la moratoria regional para ellas y lo que viene ahora es cancha libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, creer que estas plantas de biometano proyectadas, como se afirma en la intervención, van a gestionar solo residuos de la vid, el aceite y el queso y, además, solo de nuestro entorno más cercano, es creer lo que, tal vez, dicen verbalmente desde el grupo de empresas implicado en las plantas proyectadas. Es lógico que, en su afán de obtener jugosas subvenciones y beneficios a toda costa intenten convencer de la inocuidad de sus proyectos. Porque, en realidad, en este tema solo hay un beneficiado, el promotor de la planta, y miles de perjudicados: nuestros convecinos y sus campos, en definitiva, Criptana. Pero la verdad verdadera es que todo ello no coincide con lo que luego, por escrito, ponen en estos proyectos para nuestro pueblo, donde manifiestan de forma bien explícita que van a recoger también “purines de cerdos de engorde” y que, excepto residuos de las industrias fósiles, mineras o químicas, están abiertos a coger de todo lo que les caiga, incluidos residuos y concentrados de materias inorgánicas siempre que no sean “sustancias peligrosas”. Y, pensar, por otra parte, que para cubrir el montante de 260.000 toneladas anuales de desechos, que prevén ya los proyectos que hasta ahora conocemos, se van a traer solo de nuestro entorno inmediato, lo vemos poco realista por no decir que totalmente imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí es cierto que esta tecnología se emplea en algunos lugares de Europa, también con contestación popular, con la pretensión de dar solución a los residuos que se generan a la vez que se obtiene energía. Pero hay que entender que no es lo mismo poner este tipo de plantas en Alemania y Dinamarca, con unas características agrícolas y ganaderas particulares y con una necesidad agobiante de buscar energía renovable hasta debajo de las piedras, por sus condiciones climáticas, que ponerlas en la Mancha, donde nos sale sol hasta por las orejas. Y ante un futuro que va a ser eminentemente eléctrico, no tenemos por qué cargar nosotros con la perpetuación de un sector gasístico que quiere, a toda costa, salvar su beneficio. Pero ese es su interés, no el nuestro, ni el de las necesidades energéticas de un futuro más sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alude también el Sr. Alcalde, en su intervención, a que entre los proyectos presentados está el de una empresa local interesada en dar una solución eficiente a los residuos de alperujos y vinazas de los que ya dispone. Nadie puede negarse, como no podía ser de otra manera, a que una empresa que crea riqueza y empleo en nuestra localidad, siga haciéndolo y progrese dando soluciones a sus residuos, a todos los del pueblo e, incluso a los de su entorno inmediato. Y si tiene ya alguna planta en funcionamiento con este objetivo, pueda readaptarla, actualizarla, reconvertirla, eliminar los olores que ahora pudiera emitir, y utilizar cualquiera de los métodos de reciclaje de residuos a los que se alude en los proyectos presentados y que se desechan de manera muy alegre: carbonización en biochar, pirólisis, compostaje, agricultura de conservación… No todo es biometanización. En todo caso, y fuera cual fuese la alternativa o combinación de alternativas legítimamente adoptadas, una cosa es eso, una adaptación a las nuevas circunstancias, bien dimensionada y sin que suponga una recepción mayor de desechos que la que ya se recoge actualmente en la planta o plantas ya existentes, y otra instalar una planta de 53.000 toneladas, otra de 200.000 y todas las que vayan viniendo porque donde se tiene que tomar la decisión haya jornada de puertas abiertas. Es decir, una cosa es dar una solución a los residuos locales o cercanos y otra traerlos de media España y llenar el pueblo de “mierda”, de conflictos, de olores, de distorsión en el tráfico, caminos y carreteras, etc., etc. Todo sin la más mínima justificación energética o ambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y de poco vale decir, como se afirma en el vídeo, que vamos a ser exigentes en que se cumpla la legislación de este tipo de industria, que velaremos por la seguridad de los vecinos, que vigilaremos por el cumplimiento de la normativa y que impondremos las medidas correctoras pertinentes. En Criptana, como en muchos otros pueblos, por falta de medios o por lo que sea, no ha sido nunca fácil hacer cumplir normativas ni vigilancias, y así, se siguen realizando vertidos ilegales por el caz que va al Záncara en el Puente san Benito (por los que ha sido multado el ayuntamiento en múltiples ocasiones), se incumplen los protocolos de restauración en canteras abandonadas muy bien especificados en sus solemnes autorizaciones medioambientales y hasta se es incapaz de hacer cumplir la ley en cuestiones tan triviales como las rodaduras de quads y motos que arrasan nuestros cerros y yacimientos arqueológicos. Es decir, una vez instaladas las plantas, el mal está hecho, y lo que pase con ellas el próximo año, dentro de dos o quince, pues nadie sabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, apelamos al diálogo entre todos, vecinas, vecinos y ayuntamiento. Y que este supere la poca transparencia mantenida hasta ahora en este tema y escuche e informe. Por la experiencia de otros municipios donde ya se han puesto este tipo de plantas, sabemos los problemas que hay, que realmente no traen riqueza ni puestos de trabajo relevantes y que no contribuyen, como manifiesta el alcalde, a crear un pueblo próspero y con mayor calidad ambiental, sino, muchas veces, todo lo contrario. Creemos, en definitiva, que este es el momento para reconducir el tema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas cobre Plantas de Biometano: Mitos y riesgos</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con un salón de actos abarrotado, tuvieron lugar el pasado viernes 8 y jueves 14, en la Casa de las Asociaciones de Campo de Criptana, dos charlas informativas sobre el proyecto de planta de biometano que se pretende poner en el término municipal de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con ello, desde el Foro Social de dicha localidad se intentaba dar información a la población sobre las repercusiones de la futura planta que está prevista construirse en 2025 a 5 km de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ángel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, y Toni Jorge, experto de Ecologistas en Acción en la materia, fueron desgranando ante el público,
de manera amena y muy argumentada, las circunstancias en las que se inscriben
instalaciones de este tipo, como que no son medioambientalmente aceptables ni eficientes, pues su pretendido retorno de energía en forma de metano inyectado en la red gasística apenas supone la recuperación de un 10% de la energía empleada en todo el proceso desde su inicio en la explotación ganadera o agrícola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, sin embargo, para obtenerse este nimio 10%, se puede llegar a poner en riesgos realmente relevantes a una ciudad y a las casas y campos circundantes de la planta, como ya se está viendo en muchos otros pueblos de nuestra región y como Toni explicó en un momento de la presentación: producción de residuos y basuras, contaminación tanto atmosférica como de suelos, consumo de energía, ingente tráfico pesado con cargas tóxicas, generación de ruidos, posibilidad de incendios, etc. Todo lo cual, además, puede verse agravado cuando la planta pone más énfasis en la obtención del beneficio económico
derivado de la producción de metano que en las buenas prácticas de gestión y en el tratamiento óptimo del resto de los productos y residuos resultantes, lógicamente, más onerosos. O cuando se va ampliando poco a poco el volumen de la materia tratada o la propia planta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final de las charlas, desde el Foro, se animó a los asistentes a seguir informándose y estar al tanto de las actividades relacionadas con el tema mediante petición al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o a visionar el vídeo de la charla que aparece más abajo.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro también se quiso aclarar, dada la proliferación de publicaciones en Redes Sociales que se están realizando sobre este tema por parte de particulares, y que pueden llevar a la confusión e incluso malinterpretarse en los medios, que los únicos lugares donde se refleja la postura oficial del Foro Social es su web y sus canales oficiales en redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Animamos a todas la personas que quieran están informadas sobre este tema que nos envíen su correo electrónico al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas sobre Plantas de Biometano</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alarmados por el proyecto de planta de biometano que se pretende instalar en el término municipal de Campo de Criptana, muchos vecinos y vecinas de la localidad nos han pedido más información sobre los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones por lo que desde el Foro Social de Campo de Criptana hemos organizado dos charlas informativas sobre las plantas de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera de ellas tendrá lugar el próximo viernes 8 de noviembre a las 20:00 horas en la casa de las asociaciones y contará con la presencia de Ángel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, que nos informará sobre el funcionamiento de una planta de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano.png&#34; alt=&#34;Cartel de la primera charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda charla se celebrará el jueves 14 de noviembre a las 20:00 horas en el mismo lugar y contará con la participación de Toni Jorge, un experto de Ecologistas en Acción y miembro de la Plataforma Ciudadana contra las Macrogranjas, que nos hablará de los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones y a quién benefician.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano-2.png&#34; alt=&#34;Cartel de la segunda charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro Social de Campo de Criptana queremos invitar a toda la población a asistir a estas charlas informativas para que puedan conocer de primera mano los riesgos que entrañan las plantas de biometano y puedan resolver todas sus dudas al respecto. ¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
