<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Opinión | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/opinion/</link>
      <atom:link href="/post/opinion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Opinión</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Tue, 16 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Opinión</title>
      <link>/post/opinion/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Balance de la legislatura 20219-2023</title>
      <link>/post/opinion/balance-legislatura-2019-2023/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/opinion/balance-legislatura-2019-2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A pocas semanas de finalizar la actual legislatura, sirva esta reseña como breve balance de lo acontecido en materia de transparencia y participación ciudadana en los últimos cuatro años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pasada legislatura, concluida en 2019, supuso un periodo de avances en estas materias que, a nuestro entender, supusieron hechos muy significativos en lo que a carácter democrático se refiere y que se cristalizaron en la creación de una comisión específica para la Transparencia, o la aparición de espacios tan interesantes como el programa “Vida Municipal” dentro de la parrilla de programación de Manchacentro TV, o la inclusión de representantes de todos los grupos políticos dentro de la Junta de Gobierno Local; avances que no tuvieron continuidad con la llegada del actual Equipo de Gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de lo anterior, desde la mencionada Comisión de Transparencia, pilotada por el entonces concejal de UPyD, D. Agustín Olivares, se implementaron dos herramientas que, a nuestro parecer, supusieron un importante legado para nuestro pueblo: la creación del Portal de Transparencia municipal y la aprobación de un Reglamento de Participación Ciudadana.
En lo referente al Portal de Transparencia, tras pocos avances en los primeros años, fue para finales de 2.018 cuando se hace cargo de la puesta a punto y el mantenimiento de esta herramienta, DYNTRA; si miramos en su página web, una organización que ofrece una “plataforma colaborativa que trabaja en la medición y gestión del gobierno abierto en las organizaciones y para la Sociedad Civil”. Echando un vistazo a esta imagen extraída de su la misma, podemos comprobar el enorme impulso que provocó esta circunstancia en los meses inmediatamente posteriores a la fecha indicada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/evolucion-transparencia-criptana.jpg&#34; alt=&#34;Evolución del nivel de transparencia del Ayuntamiento de Campo de Criptana&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto es así que al finalizar la legislatura anterior en mayo de 2019, el índice de transparencia de nuestro consistorio se situaba en un 82,72 %, porcentaje que colocaba a nuestro ayuntamiento entre los destacados, tal y como se hacía eco algún medio de comunicación según esta noticia allá por el mes de febrero de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/el-diario-transparencia-ayuntamiento-criptana.jpg&#34; alt=&#34;Noticia sobre la transparencia de Campo de Criptana en El Diario&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras la última verificación realizada por Dyntra, en fecha 11 de enero de 2020, nuestro portal cumplía 134 de los 162 indicadores. Si echamos un vistazo a la su web en el momento de escribir estas líneas podemos comprobar que la situación es idéntica a la que había en el momento en que comenzó su andadura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;imt/../img/nivel-transparencia-criptana.png&#34; alt=&#34;Nivel de transparencia de Campo de Criptana a Mayo de 2023&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la vista de esta imagen, la primera conclusión que podríamos extraer es que no se ha avanzado nada en la materia durante estos cuatro años, sin embargo, esta primera impresión no concuerda con el estado actual del Portal, donde podemos comprobar que un número importante de estos indicadores antes citados ya se están publicando. Esta anomalía se explica viendo la fecha de la última verificación realizada por Dyntra, la cual no ha variado. El motivo suponemos que debe ser el cambio en la empresa encargada de llevar la actualización y mantenimiento de esta herramienta que dejó de ser Dyntra y pasó a manos de Dynamic Opengov Technologies S.L., tal y como queda recogido en acta de la Junta de Gobierno de fecha 3 de febrero de 2021, y que sigue prestando sus servicios en la actualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, a día de hoy, carecemos de los datos para poder valorar la situación real de nuestro portal, ni establecer comparaciones con otros ayuntamientos; tampoco es posible la comparación de la situación actual con la del inicio legislatura para poder ver la evolución llevada a cabo. Desde nuestro punto de vista, sería muy recomendable que se nos facilitara a la ciudadanía esta información de cara al final de la legislatura para poder valorar la gestión del actual Equipo de Gobierno. De entrada, nos parece reseñable que, en el momento de escribir estas líneas, no se encuentre “subido” el proyecto de Presupuesto para 2.023 que se encuentra en periodo de exposición pública tras su aprobación en la última sesión celebrada por el Pleno. Entendemos que sería muy favorable para este Equipo de Gobierno que dejara el porcentaje de información publicada, como mínimo, por encima del que se encontró al inicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El otro legado que dejó la extinta Comisión de Transparencia fue la aprobación, en los estertores de la legislatura, de un Reglamento de Participación Ciudadana (en adelante R.P.C.); este documento tardó toda una legislatura en elaborarse y fue fruto del consenso, en todos los puntos de su contenido, de cada una de las cuatro fuerzas políticas de muy diferente signo que componían el Pleno en ese momento. Lamentamos que un documento así haya permanecido “metido en un cajón” durante estos cuatro años por parte del Equipo de Gobierno sin que se haya hecho prácticamente mención alguna al mismo por parte de ninguno de los tres grupos que han conformado la Oposición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puntos importantes de su contenido como la creación de Mesas sectoriales se han quedado sin aplicación y sin que se haya realizado seguimiento alguno de su implementación tal y como se recoge en su articulado. De igual forma se ha eliminado el turno de palabra que se otorgaba al público presente en los Plenos a la finalización de los mismos, desconocemos los motivos. Otros aspectos importantes que recoge, como los presupuestos participativos, si se han puesto en marcha durante la legislatura. Esta herramienta consideramos que puede ser muy interesante para la participación de la gente siempre que se le dé la suficiente cobertura por parte del Ayuntamiento. En los dos años que se ha puesto en marcha se la ha asignado un presupuesto de 15.000 euros, circunscribiéndose exclusivamente al apartado de inversiones. Para nuestra sorpresa, en el presupuesto para el próximo año 2023 esta partida ha sido eliminada, parece ser que por motivos de necesidad presupuestaria; creemos que un importe de 15.000 euros sobre un montante total de más de 12.000.000 millones no supone algo tan significativo como para necesitar eliminarla. Además, si el R.P.C. es un documento aprobado en Pleno y que se encuentra en vigor, entendemos que su contenido, entre el que se incluye lo anterior, debe ser de obligado cumplimiento más allá de la voluntad política del actual Equipo de Gobierno así como del que salga elegido de las urnas dentro de unas semanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro hecho muy destacable que nos dejó la legislatura pasada, impulsado esta vez por el anterior Alcalde, D. Antonio Lucas-Torres, fue la celebración de un debate previo a las elecciones entre los candidatos de las diferentes fuerzas políticas que concurrían a las mismas; en lo que supuso algo pionero en nuestro pueblo y que esperamos que se repita en estas semanas y en las sucesivas citas electorales. Desde el Foro Social consideramos que este tipo de actos son muy convenientes para el interés de nuestros vecinos y por eso, al igual que en citas anteriores, hemos organizado un debate similar que estaba programado para el viernes día 12 de mayo, con el objetivo de aportar un valor añadido al posible debate organizado por el ayuntamiento, ya que, a diferencia de este, en el nuestro se ofrecía la posibilidad a la ciudadanía de poder participar e interpelar directamente con los candidatos. Tras hacer llegar las invitaciones a los candidatos de las tres formaciones que concurren a las elecciones, &lt;strong&gt;PP y VOX han rechazado participar en el mismo&lt;/strong&gt;, por lo que hemos tomado la decisión de suspenderlo pues nos parecía poco enriquecedor hacer el acto con un solo candidato, ya que esto anulaba la posibilidad de debate alguno ni contraste de pareceres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos agradecer al actual alcalde y candidato del PSOE, D. Santiago Lázaro, su predisposición a participar en este debate, así como en todos los organizados durante esta legislatura por nuestra asociación, a los que ha asistido incluso por iniciativa propia para rendir cuentas a la ciudadanía tras la aprobación de cada presupuesto algo que, si bien no debería ser motivo de agradecimiento por ser algo que entendemos consustancial al ejercicio de sus funciones, y hasta obligado, ya que también está recogido en el articulado del R.P.C., ni se había hecho en nuestro pueblo por los anteriores, ni es la tónica general en los municipios de nuestro alrededor, en lo que sin duda supone un ejercicio de transparencia y acercamiento de las instituciones al pueblo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lamentable apología del militarismo en Campo de Criptana</title>
      <link>/post/opinion/lamentable-apologia-militarismo-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 11:48:11 +0000</pubDate>
      <guid>/post/opinion/lamentable-apologia-militarismo-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La pasada semana nos enterabamos por los medios de comunicación de las jornadas en homenaje a las fuerzas armadas que se celebran en Campo de Criptana del 4 al 8 de este mes. Por supuesto no podía faltar la foto y presentación oficial de las jornadas con nuestro alcalde Lucas Torres y los mandos de la base de helicópteros de ataque que participarán en las jornadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Ayuntamiento se ha hecho un llamamiento a toda la población a participar en los diversos actos organizados recurriendo al símbolo de la bandera y exaltando el patriotismo que ello supone. Sin embargo, desde el Foro Social nos preguntamos si es necesario empuñar un arma para considerarse patriota. ¿No sería mejor construir el patriotismo desde la solidaridad y el apoyo mutuo? Por ejemplo, colaborando en el sostenimiento financiero de los servicios sociales mediante el pago de impuestos y no mediante la evasión como nos tienen acostumbrados muchos de los que hacen apología del patriotismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos recordar, según un reciente informe sobre el gasto militar en el último ejercicio, que el mantenimiento de las fuerzas armadas supone, en un supuesto contexto de paz, la friolera de casi 31 mil millones de €. Para poner en contexto esta cifra baste decir que el recorte en las prestación por desempleo prevista para este año es de 5,5 mil millones de €. Algunos datos nos pueden servir para entender mejor la  magnitud del coste armamentístico: cada militar desplegado en Afganistán equivale a 11 profesores para secundaria, cada avión desplegado supone 684 sanitarios, un tanque leopard equivale a 6 colegios y un portaaviones a 10 hospitales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo lo más grave no es el despilfarro militarista de nuestro Estado cuando peligran los servicios básicos, sino la apología del militarismo que se pretende hacer desde dentro del propio sistema educativo. Y es que nuestro alcalde ha invitado a todos los colegios del pueblo a participar en estas jornadas. No cabe duda de que se recurrirá a los tópicos de que el Ejército es necesario para garantizar la seguridad, que trabajan por la paz, que crea puestos de trabajo, etc, pero lo cierto es que este mismo Ejército es el que intervino en la invasión de Irak, y que nuestra industria armamentística es una de las principales exportadoras sobre todo a países en vías de desarrollo, entre ellos Siria. El mismo León Tolstoi decía que los mayores crímenes de la historia los han cometido los estados con sus ejércitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social queremos recordar este tipo de actuaciones del Ejército en los colegios, enfocadas a justificar guerras como la de Afganistán o locuras como la instalación del escudo antimisiles, afectan muy negativamente a los proyectos pedagógicos que trabajan por una verdadera cultura de la no violencia. Es por ello que hacemos un llamamiento a todos los colegios de Campo de Criptana a no participar en estas jornadas y en su lugar les proponemos realizar talleres para la promoción de la cultura de la paz y la no violencia, porque la mente de nuestras niñas y niños no es un objetivo militar donde grabar a fuego que la Paz es la “Paz armada” en vez de la Justicia y la No violencia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Implicaciones de la Reforma Laboral</title>
      <link>/post/opinion/implicaciones-reforma-laboral/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 16:44:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/opinion/implicaciones-reforma-laboral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde el foro social, una vez analizado el texto y las implicaciones de la nueva Reforma Laboral, manifestamos nuestro rotundo rechazo a la misma, ya que al igual que la mayoría de sus predecesoras, precarizará aún más el empleo y aumentará la brecha entre los que más tienen y los que menos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;IMPLICACIONES DE LA REFORMA LABORAL&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El viernes 10 de febrero se ha firmado por parte del Consejo de Ministros una nueva reforma laboral que sigue la senda del deterioro progresivo de los derechos de los trabajadores y la precarización del empleo. Desde la aprobación del estatuto de los trabajadores en 1980 ya se han realizado 52 reformas laborales, que insisten en la moderación salarial, la reducción paulatina de las prestaciones por desempleo, el abaratamiento progresivo del despido, la facilitación de la contratación temporal, el debilitamiento de los mecanismos de presión sindical y la facilitación de los despidos masivos a través de EREs. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta nueva reforma, que el propio gobierno aclama como “histórica”, lo es por el hecho de dejar a los trabajadores en situación de indefensión frente a los intereses empresariales y por la profunda degradación que supone de las condiciones laborales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las principales medidas incluidas en el Real Decreto Ley 3/2012 se agrupan en cuatro capítulos, con diferentes objetivos. Se repasan a continuación algunas de las medidas incluidas y las implicaciones que tienen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;em&gt;&lt;strong&gt;CAPÍTULO I. Medidas para favorecer la empleabilidad de los trabajadores.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se concede a las Empresas de Trabajo Temporal carácter de Agencias de Colocación; o sea, se hace una privatización de los Servicios Públicos de Empleo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se establece un contrato de formación para personas de hasta 30 años de edad, o sin límite de edad en el caso de las personas con discapacidad, lo que supone más empleo precario. Este tipo de contrato puede durar hasta 3 años, pudiendo además realizarse un nuevo contrato de formación al mismo trabajador para una actividad laboral u ocupación distinta. Dada la eliminación de las categorías profesionales y la posibilidad de alterar las funciones de un puesto de trabajo de manera unilateral por el empresario se facilita el encadenamiento de este tipo de contratos, en los cuales los costes salariales son menores y existen bonificaciones a las cuotas a la Seguridad Social (100% a empresas de menos de 250 trabajadores y 75% a las de más de 250 trabajadores).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se asegura que esta reforma incrementa los derechos de los trabajadores por medio de una espectacular medida: se crea una cuenta de formación que da derecho a un permiso retribuido de nada menos que 20 horas al año de formación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La formación que se ofrece a los trabajadores fijos y a los que tienen un contrato de formación podrá ser impartida por la propia empresa, lo que no garantiza su realización, pero sí la obtención de contraprestaciones para la empresa (menores costes salariales y financiación pública).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se implanta un programa por el cual los desempleados que cobran prestaciones están obligados a realizar sustituciones de trabajadores que estén formándose: trabajadores a bajo coste para las empresas y trabajos forzados para los desempleados.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se disponen reducciones en las cuotas a la Seguridad Social que pagan las empresas por los contratos de formación realizados a desempleados inscritos en las oficinas de empleo. Esta medida se aplica a cualquier empresa, independientemente de su tamaño, por lo que puede tener gran efecto en las grandes empresas que una vez más reducirán sus aportaciones a las arcas públicas. Y apunta solo a aquellos desempleados inscritos en las oficinas de empleo, que son los que se cuentan en las cifras oficiales y los que pueden estar cobrando una prestación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;**&lt;em&gt;&lt;strong&gt;CAPÍTULO II. Fomento de la contratación indefinida y otras medidas para favorecer la creación de empleo.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se crea un nuevo contrato indefinido para empresas con menos de 50 trabajadores que aumenta el periodo de prueba hasta un año, durante el cual el empresario puede rescindir el contrato en cualquier momento, sin causa que lo justifique, sin comunicación previa y sin indemnización de ningún tipo para el trabajador. Estos contratos tienen deducciones fiscales, “curiosamente” también durante un año, si se realizan a menores de 30 años o bien a desempleados que cobren prestaciones contributivas. Esto llevará a una discriminación en la contratación de aquellas personas desempleadas que no cuentan con ninguna prestación, que son precisamente las que más necesitan un empleo. O sea: fragmentación del mercado laboral y fomento de la marginalidad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La contratación de un desempleado que cobra prestaciones tiene deducciones fiscales del 50% de la prestación para la empresa, de forma que es el propio trabajador el que “subvenciona” su contrato. El trabajador podrá seguir cobrando el 25% de su prestación para complementar su salario, pero con ello agotará su derecho a la prestación y no estará generando derecho a una nueva prestación. Además, el empresario tiene una excusa para pagar un 25% menos de salario al trabajador, ya que puede recibirlo de otra fuente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se incluyen asimismo otras bonificaciones por contratos realizados, siempre que se realicen a demandantes inscritos en las oficinas de empleo. Hay que bajar las cifras oficiales de parados a toda costa. Esta medida puede producir, de paso, situaciones de “rotación de personal”: se despide a trabajadores para luego contratar a otros más baratos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se implementan bonificaciones para la conversión de contratos en prácticas, de relevo y sustitución en contratos indefinidos. Los posibles efectos positivos de esta medida sobre la situación de los trabajadores no son tales por la pérdida de derechos que suponen las siguientes medidas impuestas sobre el contrato indefinido, pero sí logra un descenso de las aportaciones empresariales a la Seguridad Social.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los trabajadores contratados a tiempo parcial podrán realizar horas extraordinarias, lo que unido a la flexibilidad en los horarios de trabajo hará incompatible para el trabajador alternar entre dos trabajos precarios.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;**&lt;em&gt;&lt;strong&gt;CAPÍTULO III. Medidas para favorecer la flexibilidad interna en las empresas como alternativa a la destrucción de empleo.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para reducir la dualidad existente en el mercado de trabajo entre contratos fijos y temporales abaratan el coste de despido. Es decir, para que no haya diferencia entre contratos malos y peores, se hacen todos peores. Se reduce la indemnización por despido improcedente de 45 días/año con un máximo de 42 mensualidades a 33 días/año con un máximo de 24 mensualidades. El despido procedente continúa con la misma indemnización: 20 días/año con un máximo de 12 mensualidades.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se refuerza la posibilidad de despido procedente por causas empresariales cuando existan pérdidas reales o previstas por parte de la empresa, o bien cuando se dé una pérdida en los niveles de ingresos o ventas (aún existiendo beneficios). Esto supone que en la actual situación de crisis o en cualquier recesión coyuntural el despido será siempre procedente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El empresario podrá suspender el contrato de trabajo o reducir la jornada por causas económicas, técnicas, organizativas o de producción. Desaparece la justificación de las causas de despido objetivo; ahora se necesita la mera causa, sin que sea justa, para despedir, reducir jornada o suspender contratos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Como medida de flexibilización interna que limite los despidos, se permite la modificación por parte de la empresa de las funciones, jornadas, turnos, horarios, localización, sistema de trabajo y rendimiento, y salarios de sus trabajadores. Esto significa que la empresa podrá modificar a su antojo las condiciones firmadas en contrato de trabajo, ante lo que el trabajador solo podrá resignarse o despedirse, con una indemnización de 20 días por año trabajado hasta un máximo de 12 mensualidades. De esta manera, cualquier empresa que alegue razones relacionadas con la competitividad, la productividad o la organización técnica o del trabajo podrá modificar a su criterio las condiciones laborales de sus trabajadores y/o forzar un despido procedente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se priorizan los Convenios a nivel de empresa frente a los Convenios sectoriales, promoviendo con ello la imposición de la voluntad de la empresa y la pérdida de poder de negociación de los trabajadores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se permite el descuelgue de los Convenios por parte de las empresas, por lo cual se pierde la función de estos Convenios liberalizando el mercado laboral. Hay que tener en cuenta que la figura del Convenio es la que ha posibilitado mejoras en las condiciones laborales más allá de lo establecido en el Estatuto de los Trabajadores. Sin estos Convenios el empresario solo está obligado a pagar el salario mínimo interprofesional (641 euros/mes), puede imponer una jornada semanal de lunes a sábado y 9 horas diarias de trabajo, con un único descanso de 15 minutos por jornada.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El Convenio Colectivo ya no tiene rango de ley indefinida (ultractividad). Hasta ahora el Convenio Colectivo mantenía su vigencia hasta la firma de un nuevo convenio; ahora pierde su vigencia a los dos años de su denuncia, lo que da al empresario mayor poder de imponer sus condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;**&lt;em&gt;&lt;strong&gt;CAPÍTULO IV: Medidas para favorecer la eficiencia del mercado de trabajo y reducir la dualidad laboral.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La empresa podrá despedir a un trabajador de forma procedente por faltas de asistencia al trabajo, aún justificadas pero intermitentes, que alcancen el 20 % de las jornadas hábiles en dos meses consecutivos, o el 25 % en cuatro meses discontinuos dentro de un periodo de doce meses. Según este artículo estar 9 días de baja por enfermedad en dos meses puede ser motivo de despido.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se establece una mayor colaboración del sector público con las mutuas. Esta es una solicitud específica de la patronal, que pretende controlar la enfermedad común y que los trabajadores acudan a la mutua tanto para las contingencias profesionales como para las comunes. Las bajas y altas laborales las van a dar las propias mutuas en connivencia con las empresas, lo cual no garantiza el cumplimiento de los derechos de los trabajadores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La empresa podrá realizar despidos individuales o colectivos por causas económicas cuando existan pérdidas reales o previstas por parte de la empresa, o bien cuando se dé una pérdida en los niveles de ingresos o ventas. También se podrán realizar despidos colectivos por causas técnicas (cambios en los medios o instrumentos de producción); por causas organizativas (cambios en los sistemas y métodos de trabajo o en su organización); o por causas productivas (cambios en la demanda de los productos y servicios que la empresa comercializa). Así, la empresa puede ejecutar despidos colectivos procedentes por un amplio abanico de circunstancias, fácilmente justificables.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;También se posibilita la extinción de los contratos de trabajo, colectivos o individuales en los organismos y entidades públicas bajo la justificación de “insuficiencia presupuestaria” durante tres trimestres consecutivos, o cuando se produzcan cambios en el ámbito de los medios o instrumentos de la prestación del servicio o en los sistemas y métodos de trabajo del personal. Esto abre la puerta a importantes recortes de personal en el sector público y a la privatización de servicios básicos, aún en casos en los que la insuficiencia financiera sea originada por una mala gestión o incluso por malversación de fondos públicos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se suspende la necesidad de autorización administrativa para los despidos colectivos y los Expedientes de Regulación de Empleo, sin exigirse tampoco un acuerdo con los representantes de los trabajadores para proceder a los despidos. Así las empresas son libres de realizar EREs sin ningún control ni condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se elimina el abono de los salarios de tramitación en los despidos improcedentes cuando la empresa opte por la indemnización. Esto es, si la empresa alega despido procedente y los trabajadores recurren a instancias judiciales quedando demostrada la improcedencia del despido, la empresa no pagará los salarios correspondientes al tiempo que transcurre entre la comunicación del despido y la sentencia judicial. Esto supone que la empresa puede aplazar el pago de los despidos improcedentes y que el coste de la demora en la resolución lo asumirán los propios trabajadores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De todo ello se desprende que esta reforma no hace sino liberalizar de manera brutal el mercado laboral, precarizar aún más el empleo, lesionar los derechos de los trabajadores y dejarlos en estado de indefensión ante los intereses de las empresas. Más allá de promover la generación de empleo, lo que se va a conseguir es una mayor rotación de trabajadores entre el empleo y el desempleo, la segmentación de la fuerza laboral y la marginalización de algunos colectivos. Con la excusa de apoyar a los autónomos y las pymes se está atendiendo a los intereses de las grandes corporaciones, se promueve la reducción de las aportaciones empresariales a las arcas públicas y se provoca la insostenibilidad de la Seguridad Social, lo que en un futuro próximo llevará a nuevos recortes en prestaciones y servicios sociales y a la mayor privatización de lo público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas medidas se toman en base a un discurso plagado de mentiras en el que se pretende hacer creer que la causa de la destrucción de empleo es el marco laboral vigente; pretenden convencernos que el derecho de los trabajadores a un trabajo estable y de calidad es la causa directa de la situación de desempleo, para que así aceptemos dócilmente la pérdida de nuestros derechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A golpe de reforma laboral lo que se ha conseguido finalmente es poner las normas laborales al servicio del capital, atentando contra uno de los principios básicos del derecho del trabajo: “el trabajo, la mano de obra, no es una mercancía”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡NO A LA REFORMA LABORAL!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡NO A LA PRECARIZACIÓN DEL EMPLEO!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡SI AL TRABAJO DIGNO!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡SI AL REPARTO DEL TRABAJO Y DE LA RIQUEZA!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A propósito de la reforma de la Política Agraria Comunitaria</title>
      <link>/post/opinion/a-proposito-reforma-politica-agraria-comunitaria/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Feb 2012 10:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/opinion/a-proposito-reforma-politica-agraria-comunitaria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dentro del número 9 de esta publicación, en el punto denominado “Alternativas justas y sostenibles para acabar con el modelo agroalimentario capitalista”, se describía el proceso de transformación que había sufrido la agricultura desde la década de los 60 hasta su estado actual ahondando en los motivos y las consecuencias, tanto para el productor como para el consumidor, y  describiendo pormenorizadamente las distintas variables incluidas en este proceso transformador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A las puertas de una nueva reforma de la Política Agraria Común (en adelante PAC) para el período comprendido entre 2014 y 2019 cuyo borrador se aprobó el pasado 12 de octubre, este artículo tiene como objetivo complementar el anteriormente citado con un breve resumen de lo que ha supuesto la aplicación de la citada PAC desde sus inicios, y las perspectivas a corto plazo que se abren ante la nueva reforma propuesta por Bruselas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Un poco de historia&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/campesino_small.jpg#righ&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300&#34;&gt;Los inicios de la Comunidad Económica Europea (en adelante CEE), se remontan al año 1957 en que seis países: Francia, Países Bajos, Bélgica, Luxemburgo, Italia y República Federal de Alemania firman el Tratado de Roma que supone la constitución formal de dicho organismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque ya habían pasado algunos años del final de la II Guerra Mundial, la CEE nace en medio de un contexto europeo en que la agricultura se encuentra paralizada y el abastecimiento de alimentos no podía garantizarse por lo que suponía un problema de primera magnitud, por tanto es fácil de imaginar que se plasmara como uno de los principales pilares el establecimiento de una PAC que lograra los objetivos de aumentar la producción y asegurar el suministro estable de alimentos a precios asequibles.  Esta primera PAC se basa en dos pilares: la libertad de circulación de los productos agrícolas dentro de la CEE y la adopción de políticas fuertemente proteccionistas que garantizaran al agricultor un nivel suficiente de ingresos al evitar la competencia de terceros países y mediante las subvenciones a los precios agrícolas. Para financiar esta política se crea el FEOGA (Fondo Europeo de Orientación y Garantía Agrícola) en 1962.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la década de los 80 surgen los primeros problemas cuando se empiezan a tener excedentes de ciertos productos de manera permanente; una parte de estos excedentes se destina a la exportación pero la mayoría se ven abocados a su almacenamiento o a ser destruidos dentro de la propia organización, lo que conlleva unos elevados costes y, a la par, distorsiones en el mercado mundial de algunos productos que empiezan a redundar en el bolsillo del productor, así como a provocar el descontento en los consumidores por motivos de distinta índole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas circunstancias conllevan los primeros cambios en la PAC que se plasman en la publicación del “Libro Verde” en 1983 sobre “Perspectivas para la Política Agraria Común” que se concretaría dos años después en 1985, aunque las propuestas de esta reforma no se llevaron a cabo hasta 1988 con la “directriz del gasto agrícola”  y la inclusión de los estabilizadores agrarios, que consistían en las llamadas tasas de corresponsabilidad (es decir, que los sectores excedentarios contribuyen a la financiación del gasto del FEOGA); y el establecimiento de cuotas de producción para ciertos productos con el objetivo de minimizar el excedente, como por ejemplo las cuotas a la producción de leche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es en la década de los 90 cuando empiezan los cambios más significativos. Paralelamente al surgimiento de una fuerte preocupación cada vez mayor por un desarrollo sostenible de la agricultura y el respeto al Medio Ambiente que se plasmó en el año 1992 en la Cumbre de la Tierra celebrada en Río de Janeiro; se lleva a cabo, este mismo año, la reforma McSharry que introduce un cambio de rumbo en la regulación de la actividad agraria basado en cuatro puntos: aumento de la competitividad mediante la contención de la oferta y la estimulación de la demanda (reduciendo los precios agrarios); redistribución de las ayudas para beneficiar a las explotaciones de menor tamaño y concesión de ayudas directas al agricultor para paliar la caída de precios con motivo del punto anterior; la extensificación de los procesos productivos para una mejor gestión de los inputs y del Medio Ambiente y reducción de excedentes; y la introducción de medidas para el Desarrollo Rural. Por primera vez se contempla dentro de la PAC el concepto de preservación del Medio Ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta misma década, y siguiendo la estela de la reforma anterior, se producen en 1999 los Acuerdos de Berlín que se enmarcarán dentro de la Agenda 2000, en lo que supondrá la reforma de más trascendencia dentro de la PAC hasta la fecha y que se apoyaba básicamente en dos pilares: seguir sustituyendo el apoyo a los precios por las ayudas directas al productor, y continuar con la política de Desarrollo Rural. En esta Agenda se incluirán conceptos de tanto calado como: reforzar la competitividad en el mercado, garantizar la seguridad y calidad de los alimentos, garantizar la estabilidad de las rentas agrarias, simplificar y descentralizar los procedimientos de gestión de la PAC y conseguir la integración de los objetivos medioambientales fomentando una agricultura sostenible y el Desarrollo Rural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mes de Junio de 2003, se firma el Acuerdo de Luxemburgo que tiene como cambio fundamental el “desacoplamiento” de las ayudas, es decir, que a partir de entonces el productor ya no cobrará en función de lo que produzca (la PAC se enfoca hacia la demanda del mercado); y además se introduce el concepto de “condicionalidad”, que engloba un paquete de medidas de sanidad vegetal, medioambiental y de cuidado animal de obligado cumplimiento para recibir las ayudas; y además, se introduce la “modulación”, reducción progresiva del montante de las ayudas percibidas por los agricultores. Todas estas medidas entran en vigor en 2005 y se verán reforzadas a partir de enero del 2.009 con la entrada en vigor del llamado “Chequeo Médico de la PAC”. Éste “Chequeo Médico” trae consigo el afianzamiento de las medidas comenzadas en el 2003 y que han conducido a la situación actual: desacoplamiento total de las ayudas, un recorte en las ayudas directas y la desregulación de los organismos de control de mercado con una bajada de precios a nivel mundial, una apertura de fronteras que producirá la entrada de productos de terceros países sin las condiciones exigidas a los propios; o la eliminación de mecanismos como la intervención o las cuotas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con estas medidas, el Mercado, pasa de ser un mero agente regulador a un agente especulador; este hecho conllevará desastrosas consecuencias para la agricultura europea y mundial; sirva como dato que, entre finales del 2007 y principios del 2008, con anterioridad a la aplicación del Chequeo Médico, se produce la mayor crisis alimentaria de las últimas décadas por culpa de la subida de la especulación en las materias primas y los elevados costes de producción, se produce paralelamente una alta volatilidad en los precios y un desplome en las cotizaciones de los productos agrícolas; hecho que se ha mantenido con posterioridad al Chequeo Médico durante los años 2009 y 2010. Otro de los cambios que el Chequeo Médico conlleva es la aparición del llamado Pago Único que aglutinará todas las ayudas sectoriales que antes estaban recogidas en sus distintas OCM’s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, como resumen a este breve recorrido por lo que ha sido la aplicación de la PAC desde sus inicios hasta nuestros días, se puede resaltar que su aplicación supuso un éxito en sus inicios ya que cumplió con creces con los objetivos para los que se creó, principalmente el de garantizar el abastecimiento alimentario. Posteriormente, con la sucesiva entrada de nuevos estados miembros, y sobre todo con la evolución del modelo económico hacia este capitalismo neoliberal voraz con que se rigen las leyes del Mercado en la actualidad, se han ido transformando los objetivos iniciales hasta degenerar en esta agricultura especulativa donde el abastecimiento alimentario ha quedado en un segundo plano y solo interviene la lógica del beneficio de las grandes multinacionales que se han adueñado de la producción acabando prácticamente con la agricultura  y ganadería tradicional, y provocando el declive de miles de pequeñas y medianas explotaciones que, ante la falta de viabilidad, se han visto obligados a cerrar echando por tierra el trabajo de generaciones de padres y abuelos y provocando un despoblamiento en muchas zonas rurales de nuestra geografía que hoy se ven prácticamente abandonadas. Sirvan como datos para apoyar estas afirmaciones que la renta agraria cayó durante el año 2010 un 28,6 % en gran medida debido al aumento desmesurado de los costes de producción (la electricidad estaba al inicio de la Campaña del 2010 un 60 % más cara que en diciembre del 2008 cuando se liberalizó el mercado eléctrico; o la subida del gasoil agrícola un 19,6 % desde abril de 2010); o que la contribución del sector agrario al PIB nacional pasó de ser un 17,1 % en 1964, a ser de entorno al 3 % en el segundo trimestre nominal de 2011; o que en los últimos 10 años la caída del número de explotaciones agrícolas según el Censo Agrario del INE (Instituto Nacional de Estadística) se eleva a casi 20.000.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;La actual reforma de la PAC&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto actual, el pasado 12 de Octubre de 2011, Bruselas publicó el borrador con las bases para la nueva reforma de la PAC para el periodo comprendido entre 2014 y 2019. Lógicamente, por su extensión, no procede entrar a explicar pormenorizadamente su contenido en este artículo ya que cualquier interesado puede tener acceso a él, pero la consideración básica que se puede hacer, a bote pronto y en espera de posibles transformaciones futuras hasta su aprobación definitiva, es que es un parche en medio de una organización constituida por un grupo muy heterogéneo de estados con intereses contrapuestos, donde se ha intentado dar el “café para todos” y donde no se afrontan en absoluto los problemas principales que amenazan a la agricultura, que han sido la causa del desastroso estado actual, y que suponía la mayor esperanza del sector productor ante esta nueva reforma, por lo que en mi opinión se la puede calificar de decepcionante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por un lado se contemplan algunos cambios sobre todo en el sistema de pago que pasa de ser por “derechos históricos” a ser “por hectáreas admisibles” (con lo que, dicho sea de paso, se crea un nuevo problema ya que a la “guerra” actual entre estados en defensa de sus intereses, y dentro de estos entre comunidades autónomas, ahora veremos conflictos entre los propios productores de una misma comunidad); o al otorgar a los gobiernos toda la responsabilidad a la hora de repartir los fondos dentro de sus fronteras; o para hacer la definición de “agricultor activo” que será el que tenga derecho a cobrar ayuda (este ha sido uno de los puntos más polémicos y que a día de hoy todavía esta por ver la incidencia que puede tener en nuestra zona); o el que se continúe dando un papel importante al Desarrollo Rural entre otras; pero no establece ningún tipo de elemento regulador para controlar la volatilidad de los precios, la especulación en los mercados o los desequilibrios en la cadena de valor (si antes un agricultor percibía como mucho un 20 % del precio final del producto quedándose en algunos casos hasta en el 10 %, ahora seguirá igual), con lo que esta reforma no aporta nada nuevo al marco actual de escaseces y penurias en que viven en el día a día los agricultores y ganaderos de nuestra localidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es digno de mención dentro de las novedades que introduce la nueva reforma, el denominado “pago verde”, que establece que un porcentaje fijo del 30 % de los pagos directos a cobrar por el productor vaya relacionado directamente con el cumplimiento de medidas medioambientales y de sostenibilidad, lo que supone un punto a favor de esta nueva reforma que continúa con la política medioambiental que se inició hacia 1992 y que después ha venido potenciando con normas antes mencionadas como la “condicionalidad”  y que supone un gran incentivo para que la agricultura y la ganadería se desarrollen de una manera respetuosa con el entorno, como por otro lado parece de sentido común. Pero la aplicación de estas medidas dentro de la PAC plantea un debate fundamental: dado que la degradación ambiental, la deforestación a gran escala, la emisión de gases de efecto invernadero, y demás factores que están acelerando el cambio climático y acarreando consecuencias nefastas para la vida en el planeta se producen a escala global, las leyes en esta materia deberían de darse en instituciones supranacionales que englobaran y vincularan a su cumplimiento a todos los países, porque si al mismo tiempo que las grandes economías mundiales como EEUU o China, así como las economías de países emergentes como India, Argentina, Brasil, etc.. que a la postre son más contaminantes que la propia CEE, siguen impunemente con su actividad, y paralelamente  los países europeos que estamos dentro de la PAC  nos exigimos cumplir este tipo de normativas, se produce un claro perjuicio hacia nuestros productos ya que se ven obligados a competir en desventaja con respecto al resto, lo que viene esquilmando aún más los bolsillos de los agricultores y ganaderos por la competencia desleal a la que se ven renegados, auspiciada en la mayoría de los casos por los acuerdos comerciales firmados por la propia Unión Europea o por los propios gobiernos de nuestros países con otros de terceros países que, dentro de un marco de globalización donde ya no existen las fronteras, exportan sus productos hacia nuestros mercados sin que ellos se les exija el más mínimo requisito en materia de sanidad. Los agricultores y ganaderos estamos viendo con indignación como en nuestras explotaciones y en nuestras cooperativas, los controles sanitarios y de cumplimiento de la Ley de Trazabilidad (los cuales dicho sea de paso, creemos firmemente que son necesarios por el bien de la salud pública) están a la orden del día aumentando considerablemente los costes de producción, mientras paralelamente competimos en los mercados y en los lineales con todo tipo de productos de terceros países a mucho menor coste ya que estos países tienen leyes mucho más laxas, cuando no inexistentes, en materia medioambiental, sanitaria, laboral y en muchos casos de cumplimiento de los Derechos Humanos; lo cual da lugar a situaciones injustas que nos están hundiendo aún más. Como ejemplo, pongo una conversación que escuché hace unos meses de boca de un representante sanitario en persona, describiendo la situación que unos días antes había vivido un compañero suyo en la frontera de Algeciras, el cual después de detener la entrada de un cargamento de tomates marroquíes porque no cumplían los mínimos requisitos de calidad, recibió una llamada de instancias superiores obligándole a “levantar la mano” y abrir el paso a dicho contingente. Me comentaba el mismo sanitario que este compañero dimitió de su cargo ante este hecho por ética profesional. Y esto no supone un hecho aislado sino que supone el denominador común para los productores locales que se ven impotentes ante dichas prácticas con la frustración de ver como el valor de sus productos se encuentra a niveles de hace quince o veinte años.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/transgenicos.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;431&#34;&gt;
&lt;p&gt;Por último, frente a este panorama surge en la década de los 70 y 80  la denominada “Agroecología” (término también comentado detalladamente en el nº9 de esta publicación con que he comenzado este artículo) como alternativa viable y sostenible, y que supone una vuelta a lo local y lo tradicional. Bien es cierto que ante esta palabra siempre ronda la pregunta del millón: en un mundo con una población en continuo ascenso (hace unos días llegamos a los 7.000 millones), la Agroecología implantada a gran escala ¿sería capaz de garantizar el suministro alimentario de toda la población mundial?, sinceramente no estoy en condiciones de contestar a esta pregunta, pero si de formular otra paralela: ¿y con una agricultura especulativa como la actual que produce hambrunas como la que se esta viviendo en el cuerno de África, habiendo alimentos suficientes para alimentar a toda la población?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavía queda mucho camino por recorrer para hablar a nivel planetario de este tipo de  agricultura, pero lo que es cierto es que a nivel local (en barrios, colectivos, incluso municipios), ya esta implantada desde hace varios años y cada vez con mayor aceptación con unos resultados muy apetecibles tanto para productores como consumidores que gozan, unos de precios justos para sus productos; y los otros, de productos de calidad, todo de manera autogestionada al margen de la especulación y los mercados, y con el mayor respeto por el entorno en que se circunscriben. Experiencias de este tipo, podemos encontrarlas por toda nuestra geografía con ejemplos tan significativos como el del Gobierno de Aragón que tiene creada desde hace algún tiempo una página en la Red donde tienen cabida todo un amplio abanico de proyectos regionales relacionados con este tipo de agricultura y que sirve de coordinación entre ellos (acercando a productores con grupos de consumo, etc….), ejemplo que esta en ciernes también en nuestra región; o el ejemplo más concreto de nuestra propia localidad donde, desde hace varios meses, se encuentra activo el grupo de consumo ecológico autogestionado dentro del Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo sea por no tener que entonar un réquiem a nuestra agricultura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emiliano Ucendo&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La gran mentira de la insostenibilidad del sistema público de pensiones</title>
      <link>/post/opinion/la-gran-mentira-insostenibilidad-sistema-publico-pensiones/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 18:24:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/opinion/la-gran-mentira-insostenibilidad-sistema-publico-pensiones/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Primero fue el aumento de los impuestos indirectos como el IVA; después el recorte de salarios de los funcionarios; luego vino la reforma laboral que precariza aún más el empleo; después la eliminación de  ayudas sociales básicas como el cheque bebé, los 420€ de ingreso mínimo para las personas que agotaron su subsidio de desempleo, la reducción de las ayudas a las personas dependientes o la eliminación de ayudas para la emancipación de los jóvenes; hace poco nos han subido la luz y otros servicios básicos; y ahora amenazan con el retraso de la edad de jubilación y el aumento del periodo de cotización. El desmantelamiento del Estado de Bienestar que tanto costó conquistar a nuestros padres y abuelos se perpetra a marchas forzadas y no parece que haya gran contestación social a tal atentado contra los derechos sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos repiten una y otra vez que el gobierno no puede seguir endeudándose para hacer frente al gasto social, pero al mismo tiempo el gobierno no ha dudado en movilizar ingentes cantidades de dinero de los contribuyentes para salvar a los bancos y a las grandes empresas, como las del sector automovilístico, en apuros. El secuestro de la soberanía popular por parte de los poderes empresariales cada vez es más patente y los gobiernos han dejado de legislar pensando en el bien común de la población, para convertirse en títeres que bailan al son que marca la banca y las grandes multinacionales. Mientras tanto, el grueso de la población, inconsciente de esta usurpación de soberanía y de derechos, sigue narcotizada por los grandes medios de comunicación controlados por estos mismos grupos de poder, anulando y reprimiendo cualquier pensamiento crítico con el sistema y siendo cómplices de esta gran mentira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reforma del sistema de pensiones que el gobierno lleva anunciando desde el año pasado será la culminación de una mentira que se lleva urdiendo desde hace mucho tiempo por el sector financiero  para privatizar el sistema de pensiones y trasladar miles de millones de euros del solvente sistema público al sector privado.
Para desmontar las tesis que vaticinan la insostenibilidad del actual sistema de pensiones no hace falta ser un experto en economía, sino simplemente tener un poco de sentido común. Veámoslo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de nada conviene que resaltar que los informes en que se apoyan los interesados en la reforma de las pensiones no son informes neutrales llevados a cabo por un comité técnico independiente. Más bien al contrario, la mayoría de ellos están financiados por fundaciones dependientes del capital financiero, como la Fundación BBVA, el Servicio de Estudios de La Caixa, o FEDEA, la fundación más importante del capital financiero en España que agrupa a los mayores bancos y cajas de ahorros. Esto es como dejar a los lobos al cuidado de los corderos, y por tanto, hay motivos más que suficientes para dudar de su veracidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El único argumento que esgrimen estos informes es que  la evolución demográfica hará que cada vez haya más personas jubiladas y menos trabajando, de modo que será imposible que haya recursos suficientes para financiar las pensiones. El pronóstico de la Comisión Europea es que en 2050 la población en edad de trabajar disminuirá un 16%, lo que acarreará un aumento del gasto público en pensiones del 6%. Este argumento ha calado con facilidad en la sociedad y muchas personas lo han asumido con resignación. Pero en realidad se trata de una falacia, ya que aunque parece lógico pensar que cada vez habrá más personas jubiladas en relación a las que coticen, eso no supondrá la quiebra del sistema de pensiones, porque en su funcionamiento influyen otros muchos factores que deliberadamente se omiten.  Más importante que la evolución demográfica es la evolución del empleo, de los salarios y de la productividad de cada persona trabajadora. Así, mientras se prevé que el número de trabajadores por pensionista pasará de 2,24 ahora a 1,15 en 2050 (una reducción de menos de la mitad), también se estima que cada trabajador/a producirá mucho más del doble de lo que produce actualmente, con lo cual podrá sostener más del doble de pensionistas que ahora. Este mismo error aparece cuando se alarma a la población indicando que ahora nos gastamos el 9% del PIB en pensiones y dentro de 40 años nos gastaremos el 15%, lo cual, concluyen, es insostenible. De nuevo se asume en las hipótesis de partida que la productividad apenas variará a lo largo de los próximos años, lo cual es un grave error.  Para darse cuenta de la falsedad de esta hipótesis basta echar la vista atrás para fijarse en cómo ha evolucionado la productividad en los últimos 40 años. Por poner un ejemplo, por aquel entonces el 18% de los españoles adultos trabajaba en la agricultura. Hoy, sólo el 2% trabaja en la agricultura y produce incluso más que lo que producía 40 años atrás ese 18%. Es decir, un trabajador produce hoy más alimento de lo que producían antes nueve trabajadores, y ello como consecuencia de un enorme crecimiento de la productividad del trabajador agrícola. Así pues, partiendo de la hipótesis más realista de que la productividad creciera un 1,5% por año, un crecimiento que es el promedio de crecimiento de los últimos 40 años y que incluso el Banco de España admite como razonable, el PIB de España en 2050 sería 2,25 veces mayor que ahora (sin tener en cuenta la inflación, es decir, que la capacidad adquisitiva real habrá más que doblado la actual). En otras palabras, si ahora el PIB es, por ejemplo, 100, en 2050 sería 225. De manera que si ahora nos gastamos en pensiones nueve puntos, dejando para los no pensionistas 91 puntos, y en 2050 nos gastaremos el 15% de 225, es decir, 33 puntos en pensiones, quedando para los no pensionistas 192 puntos, muchos más que los 91 actuales. Los antecedentes avalan este razonamiento ya que hace 40 años nos gastábamos el 3% del PIB en pensiones, y ahora nos gastamos el 9%. Se ha triplicado el gasto en pensiones y, sin embargo, los recursos para los no pensionistas también han aumentado, pues la cantidad a repartir es mucho mayor ahora que hace 40 años. Además, existen países como Italia donde el gasto en pensiones públicas es ya del 14% del PIB y el sistema no se ha colapsado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad es fácil comprobar que los defensores de la privatización de las pensiones se equivocan continuamente en sus predicciones. Por poner un ejemplo, José A. Herce, en varios estudios para FEDEA y La Caixa aseguraba en junio de 2009 que “el sistema público de pensiones español entrará en déficit en torno al año 2020”, una predicción ampliamente difundida por los medios y que lógicamente conllevaba la natural preocupación a los ciudadanos. Pero este mismo autor había pronosticado en un trabajo publicado en 1995 que la Seguridad Social tendría un déficit del 0,62% del PIB en 2000 y del 0,77% en 2005. Sin embargo, lo cierto fue que al finalizar el año 2000 la Seguridad Social no registró déficit como Herce había pronosticado sino un superávit del 0,4%, y del 1,1% en 2005. En realidad, el único sistema público que ofrece superávit es la Seguridad Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, también es falso decir que como ahora vivimos más también podemos trabajar más. Es cierto que la esperanza de vida de la población española ha aumentado en los últimos años, pero también es cierto que con el actual ritmo de vida las enfermedades crónicas como el cáncer, la diabetes o las enfermedades cardiovasculares aparecen antes y por tanto tenemos menos años de salud para poder trabajar. Un reciente informe concluye que una persona de 20 años en 1998 puede esperar vivir 45 años más  sin tener una de estas enfermedades crónicas, pero estos 45 años se reducen a 43,8 en el año 2005, es decir, más de un año. Lo mismo ocurre con la movilidad.  Actualmente un joven de 20 años tendrá una media de 5,8 años de movilidad limitada, mientras que hace diez años era sólo de 3,8 años. Es decir, hemos podido retrasar el año de nuestra muerte, pero no hemos restrasado la edad de envejecimiento ni la cantidad de enfermedades que tenemos.  Además, la esperanza de vida no es la misma para todo el mundo ya que en España sigue habiendo clases sociales, de manera que un burgués vive dos años más que un pequeño burgués que, a su vez, vive dos años más que una persona de clase media, la cual vive dos años más que una persona trabajadora cualificada, que vive dos años más que una persona trabajadora no cualificada, la cual vive dos años más que un trabajador no cualificado con más de cinco años en paro. La distancia entre la última y la primera es de diez años. Por tanto, es terriblemente injusto retrasar la edad de jubilación para todo el mundo por igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que realmente hace peligrar el sistema público de pensiones, al igual que el resto de derechos sociales, no es el aumento de la esperanza de vida, sino la falta de empleo, el empleo precario, los bajos salarios, la desigual distribución de renta, la especulación financiera, el reducido gasto social&amp;hellip;, es decir, todo lo que han provocado las políticas que imponen los que ahora quieren retrasar la edad de jubilación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para salvar el sistema de pensiones no hay que retrasar la edad de jubilación. Hay que empezar por acabar con este sistema productivo que prima la actividad especulativa de unos pocos y que supone un despilfarro de recursos materiales y energéticos. Hay que potenciar una actividad económica sostenible y verdaderamente orientada a satisfacer las necesidades humanas, que genere más empleo con mayores salarios y mejor distribuidos. Y también hay que plantearse que la financiación de las pensiones podría realizarse no sólo con  las cotizaciones de los trabajadores y trabajadoras, sino como ocurre en otros muchos países, por medio de una fiscalidad más progresiva y que luche contra el fraude y la evasión fiscal. Esto no sólo garantizaría la sostenibilidad del sistema público de pensiones sino que permitiría aumentar las pensiones de miseria que reciben muchas personas que cotizaron con una base salarial baja, reconocer el derecho a una pensión digna de muchas mujeres que trabajaron en sus hogares toda su vida aunque no cotizaran, e incluso llegar a una renta básica incondicional que garantice una vida digna para todas la personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar, conviene también apuntar que, otra vez en contra de lo que nos suelen decir, las pensiones privadas son menos seguras que la gestión pública de estas. En el último año, los planes de pensiones han tenido una ganancia del 0,9%, mientras que la inflación ha sido del 2,1%, lo que significa que los propietarios de estos planes de pensiones privados han perdido un 1,2% en términos reales. Los ciudadanos deben saber que gran parte de los planes de pensiones privados son de renta variable, lo que significa que dependen de la evolución de los mercados bursátiles y por tanto son más vulnerables a las crisis financieras como la actual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, podemos concluir que realmente no existen razones técnicas que justifiquen el trasvase del sistema público de pensiones al privado, sino que se trata de una decisión ideológica y política que está justificada por los intereses económicos de la banca y los mercados financieros. Salvar las pensiones públicas es imprescindible para garantizar el bienestar y la sostenibilidad social. No nos podemos permitir otra vuelta de tuerca más en el ajuste estructural al que estamos siendo sometidos. Los ciudadano/as debemos romper el discurso catastrofista de los que desean privatizar el sistema de pensiones y exigir al gobierno que defienda con firmeza el sistema público de reparto de pensiones, que anteponga los derechos de las personas a los intereses de la banca.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
