<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notas de prensa | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Notas de prensa</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Tue, 03 Oct 2017 17:37:15 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Notas de prensa</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>La bipolaridad de Lucas-Torres con las aves</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-bipolaridad-lucas-torres-aves/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 17:37:15 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-bipolaridad-lucas-torres-aves/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado domingo 1 de octubre el gobierno de Campo de Criptana organizó, como viene haciendo en los últimos años, un espectáculo de cetrería en lo que denominan “La Aventura de las Aves”, dentro del programa de actividades “Doce vientos, doce aventuras”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ocasiones anteriores, Ecologistas en Acción ha mostrado su descontento con esta actividad, que aunque se considere tradicional y goce de cierta buena prensa, no es otra cosa que una utilización exhibicionista de especies retenidas en cautividad que poco tiene de natural. No creemos que sea esta la mejor manera de introducir a los más jóvenes al conocimiento de las aves rapaces. Más bien al contrario, pues las nuevas generaciones se están acostumbrando a una fauna salvaje de zoos, circos y espacios artificializados, donde sus hábitos, comportamiento y condiciones de vida, nada tienen que ver con los que manifiestan en sus hábitats naturales, lejos del hombre. Hábitats, por cierto, cada vez más reducidos y vulnerables, que han provocado que muchas de estas especies de aves rapaces estén en peligro de extinción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos preguntamos por qué, siendo un Campo de Criptana un lugar privilegiado en La Mancha, al disponer de una Zona de Especial Protección de Aves (ZEPA) en el término municipal, donde también es fácil contemplar algunas rapaces, no organiza alguna actividad para conocer a estas aves en su entorno natural, y para sensibilizar a las nuevas generaciones sobre la necesidad de proteger estos espacios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá la explicación pueda estar en la bipolaridad de su alcalde, Antonio Lucas-Torres, que al mismo tiempo que pretende erigirse en un amante y defensor de la avifauna autóctona con este tipo de exhibiciones, lleva desde hace varios liderando el ataque a esa misma ZEPA, que es de los pocos reductos manchegos donde la intervención humana aún no ha sido tan desnaturalizante como para impedir el desarrollo natural de las colonias de aves. Resulta difícil de entender este amor por las aves, cuando ha intentado por todos los medios boicotear los planes de gestión que el gobierno regional está elaborando para garantizar la protección este tipo de espacios. ¿Que entiende el Sr Lucas-Torres por protección de la fauna autóctona?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Alguien puede explicarnos esta bipolaridad?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La factura de la luz y el cementerio nuclear</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-factura-luz-cementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2014 13:39:54 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-factura-luz-cementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La energía nuclear en España, con fines militares en sus orígenes[1], ha sido la que más dinero público ha recibido. Hoy, completamente amortizada, genera enormes beneficios netos a las compañías eléctricas, pero debido al tipo de subasta eléctrica no contribuye en nada al descenso del precio del kilovatio[2]. El 100 % del uranio es importado[3], y los residuos generados – cancerígenos durante decenas de miles de años- no tienen solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante 21 años –entre 1984 y 2005-, los consumidores hemos estado pagando un impuesto por la producción y gestión de los residuos radiactivos a través del recibo de la electricidad, por lo que se puede afirmar que al menos 4/5 partes del coste del Cementerio Nuclear será sufragado con fondos públicos. A partir de 2014, las empresas que explotan las centrales nucleares deberán pagar 2.190 € por cada kilogramo de residuos de alta actividad generado (uranio y plutonio mayoritariamente)[4], para afrontar los ingentes gastos de aislamiento, transporte, almacenamiento y vigilancia. Dicha cantidad, claramente insuficiente, acabará siendo cargada indirectamente al recibo de la electricidad, puesto que a menudo las empresas productoras y comercializadoras son &amp;ldquo;casualmente&amp;rdquo; las mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente aún cree que todos los residuos altamente radiactivos son trasladados a Francia, donde cuesta tenerlos más de 60.000 € diarios. En Francia solamente se encuentra el combustible procedente de la central nuclear de Vandellós, que tuvo que ser desmantelada tras el grave accidente sufrido en 1989[5]. Lo que se paga diariamente por ellos es una fianza, cuyo importe será devuelto en su mayor parte una vez que los residuos regresen a España, no necesariamente a un Almacén Centralizado. En cualquier caso, y conociendo estas cifras ¿quién puede seguir afirmando que la energía nuclear es barata y segura?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es barata para las compañías que las explotan, que pueden llegar a ingresar 1 M €/día, puesto que las centrales fueron amortizan a los 11 años de su construcción y la mayoría llevan más de 25 años en funcionamiento. Si además construimos con dinero público un Almacén Centralizado para gestionar los residuos estamos librando al sector privado de lo más gravoso, incrementando al máximo su margen de beneficios, sin que ello suponga rebaja alguna en el recibo de la luz, cuya cuantía se ha incrementado un 80 % en los últimos 10 años, y no sólo por &amp;ldquo;culpa&amp;rdquo; de las primas a las energías renovables, como quieren hacernos creer. Se ha demonizado a las renovables y sus primas, cuando sólo son responsables del 15 % del recibo, mientras que generan más del 30 % de la electricidad. Carbón y gas producen menos electricidad (14 % y 9 % respectivamente) y llevan años recibiendo miles de millones de euros en ayudas públicas[6],[7].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es rotundamente falso que España sea deficitaria desde el punto de vista energético. Producimos más del doble de la potencia que hay instalada y el balance energético es netamente exportador[8]. La energía nuclear en 2013 aportó el 21 % de la producción eléctrica, sin embargo tan sólo supuso un 7 % de la potencia instalada, y un porcentaje aún menor del consumo real. Por ello se puede afirmar que actualmente es completamente innecesaria, especialmente si tenemos en cuenta que la producción de eólica alcanzó en 2013 el 21,1 %, consiguiendo máximos históricos en los meses de marzo y diciembre[9].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo un país que genera más del doble de la energía que tiene contratada, puede presentar la 3 ª factura eléctrica más cara de Europa?[10] Tal vez alguno de los numerosos políticos que copan los consejos de administración de las grandes compañías eléctricas tenga la repuesta[11]. O quizás sepan algo las agencias de inversión Morgan Stanley o Goldman Sachs, que pujan en la subasta eléctrica distorsionando gravemente el mercado de la electricidad[12]. Ni siquiera un neo-liberal convencido puede comprender que suba el precio de un producto del que está descendiendo la demanda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alemania, nación cuya economía sirve de referencia para toda Europa, ha decidido clausurar todas sus plantas nucleares para 2022[13]. Examinando su sistema eléctrico cabe preguntarse ¿cómo un país tan poco soleado como Alemania puede ser capaz de producir 22 GWh de energía fotovoltaica[14], -es decir, el equivalente a 20 centrales nucleares a pleno rendimiento y el 50 % de la demanda energética diaria del país- y ESPAÑA NO, siendo el país más soleado de la U.E?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar de comprender la gran mentira de la energía nuclear barata, conviene destacar que la Comisión Europea investiga actualmente al Reino Unido por destinar ayudas públicas ilegales para la construcción de dos Centrales Nucleares[15], cuyo coste inicial no va a poder ser abordado sin la ayuda de inversores franceses y chinos, muy probablemente sus respectivos gobiernos a través de empresas-tapadera.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Imágenes del Puente de San Benito en Campo de Criptana (Ciudad Real)</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/imagenes-puente-san-benito-campo-criptana-ciudad-real/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2013 12:26:39 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/imagenes-puente-san-benito-campo-criptana-ciudad-real/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salicor Ecologistas en Acción &#34;dona&#34; un lote de productos a Caritas Parroquial de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/salicor-ecologistas-accion-dona-lote-productos-caritas-parroquial-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 16:26:42 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/salicor-ecologistas-accion-dona-lote-productos-caritas-parroquial-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se trata de un lote de productos que iba a ser destruido en su totalidad, pero que &amp;ldquo;gracias al destino&amp;rdquo; o &amp;ldquo;no tanto&amp;rdquo; (ya que a la empresa le supone más gasto dicha destrucción que repartirlo de forma gratuita), ha hecho posible que se beneficien alrededor de 30 familias necesitadas de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reparto se realizó entre las 17 y las 19 horas de ayer, en la Sede que Caritas Parroquial tiene en la C/ Convento, nº 18 de nuestra localidad: &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/115707077049638351232/about?gl=es&amp;amp;hl=es&#34;&gt;https://plus.google.com/115707077049638351232/about?gl=es&amp;amp;hl=es&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comentar que no se repartió el lote completo y que gracias a ello, las personas necesitadas de nuestro pueblo que &amp;ldquo;por desgracia&amp;rdquo; se acerquen a dicho edificio debido a la CRISIS ECONOMICA que estamos sufriendo, podrán seguir beneficiándose de él.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El gobierno de Castilla-La Mancha prepara la venta de miles de hectáreas de montes públicos</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-castilla-la-mancha-prepara-venta-miles-hectareas-montes-publicos/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2013 15:55:19 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-castilla-la-mancha-prepara-venta-miles-hectareas-montes-publicos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ecologistas en Acción a lo largo de las últimas semanas ha ido recabando datos de la iniciativa de la Junta por diversas fuentes. Finalmente, ésta ha sido confirmada por el Director General de Montes y Espacios Naturales en una reunión celebrado hoy mismo.La actuación se enmarca dentro de un plan de enajenación de bienes de titularidad pública que ha impulsado la Consejería de Hacienda y en el que está colaborando la Consejería de Agricultura. El plan ya está avanzado y ha dado sus primeros pasos. Se ha elaborado una lista inicial de montes susceptibles de venta que se han seleccionado con criterios de ausencia de cargas, disponibilidad para desarrollar explotaciones forestales y cinegéticas y de dotación de infraestructuras que los puedan hacer más atractivos a posibles compradores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los potenciales compradores ya han comenzado a circular listas ofreciendo montes en concreto y la Consejería de Agricultura ya ha empezado a escuchar algunas ofertas. Se piensa que los montes pueden interesar a empresarios con alto poder adquisitivo, gestores cinegéticos y también a latifundistas colindantes con esos montes y que quieran ampliar sus posesiones. A estos postores se les ofrecería la posibilidad de precios muy ventajosos dada la situación actual del mercado inmobiliario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Junta de Castilla-La Mancha es titular de 228 montes públicos que ocupan 171.228 hectáreas de superficie. Según los datos a los que ha tenido acceso Ecologistas en Acción se estima que entre un 20 y un 30 % de éstos podrían ponerse a la venta. Es decir, se ofertarían entre 46 y 68 montes y una superficie entre 34.000 y 51.000 hectáreas de propiedad pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los primeros montes en venta figuran cuatro refugios de fauna toledanos, se trata de los montes el Dehesón del Encinar en Oropesa, Nava de Don Diego en los Navalucillos y Quinto de Don Pedro y Cardeñosa, en Los Yébenes. Se da la circunstancia de que los tres últimos han sido recientemente desclasificados como refugios, por lo que su venta sería más fácil. Precisamente este movimiento de la Junta es el que alertó a Ecologistas en Acción sobre el posible hecho de la venta que ahora se ha confirmado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecologistas en Acción ha hecho saber hoy mismo al Director General de Montes y Espacios Naturales su rotunda oposición a lo que considera un intento de expolio de los bienes patrimoniales de todos los ciudadanos y un paso atrás sin precedentes en materia de protección ambiental y gestión forestal. Sobre los montes públicos hay una tutela de la administración y una generación de bienes ambientales y actividad económica de enorme valor ambiental, social y económico. Su venta sería la destrucción, sin reparación posible, de una labor que lleva décadas llevándose a cabo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, Ecologistas en Acción considera que este plan incumple las vigentes Leyes de Montes (estatal y autonómica) que sobre el régimen jurídico de los montes demaniales establecen que “Los montes del dominio público forestal son inalienables, imprescriptibles e inembargables”. Por ello, la asociación avisa que acudirá a los Tribunales no sólo para defender la titularidad pública de estos espacios sino para denunciar a los políticos y gestores que puedan llevar adelante tan flagrante ilegalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, Ecologistas en Acción anima a técnicos ambientales y forestales, agentes medioambientales, colegios profesionales, Ayuntamientos y ciudadanos en general para que hagan llegar su oposición a este plan tanto a la Presidenta de las Junta, Mª Dolores de Cospedal, como a la Consejera de Agricultura, María Luisa Araujo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día Mundial de los Humedales</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/dia-mundial-humedales/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2013 13:28:29 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/dia-mundial-humedales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El agua es uno de esos recursos que son esenciales para la vida y el desarrollo de cualquier actividad humana, y prueba de ello es que las comunidades humanas siempre se han concentrado durante miles de años en los valles fluviales, sus llanuras inundables y otros sistemas de humedales como los manchegos. La importancia de los humedales reside, a parte de ser los principales generadores de recursos hídricos para abastecimiento de agua dulce, y más allá el valor económico que aporta a sectores como la agricultura, la pesca, la industria o el turismo, en la gran diversidad biológica que albergan. Son reguladores del ciclo del agua, reteniendo las grandes avenidas, almacenando el exceso de agua en los periodos húmedos y liberándolo en lo secos. Sirven de depuradoras naturales que retienen el exceso de nutrientes o contaminantes de las aguas. Y también son reguladores del clima, jugando un papel esencial contra el cambio climático al ser importantes sumideros de carbono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si algo no hemos aprendido de nuestros antepasados, por mucho progreso y avance tecnológico del que nos jactemos, es a valorar y proteger los recursos naturales y los ecosistemas que hacen posible nuestra vida y la de las futuras generaciones. En unas pocas décadas hemos destruido este enorme legado de la Naturaleza que nuestros antepasados si supieron gestionar de forma sostenible. Las políticas insostenibles del pasado siglo que han potenciado la agricultura industrial intensiva, el urbanismo desaforado y el cambio climático han secado nuestros ríos, lagunas y acuíferos, y han contaminado sus aguas hasta el punto de poner en serio riesgo su potabilidad, hipotecando la salud ambiental de nuestro presente y el futuro de nuestros hijos y de la biodiversidad. Nuestros grandes tesoros húmedos, como el parque nacional de las Tablas de Daimiel o el parque natural de las Lagunas de Ruidera agonizan lentamente. La sobreexplotación del acuífero 23 ha llevado a Las Tablas a un estado crítico, mientras que el urbanismo descontrolado ha desvirtuado por completo el paisaje singular de las Lagunas de Ruidera (si alguien ha podido visitar los lagos Lagos Plitvice en Croacia, que son formaciones karsticas similares a las de Ruidera, sabrá a qué nos referimos cuando hablamos de proteger el paisaje).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero como siempre que se trata de la gestión de lo público, el principal responsable de esta catástrofe no es otro que nuestro gobierno autonómico, que ha consentido en muchas ocasiones, e impulsado en otras, todas estas agresiones, en nombre de un crecimiento económico que siempre acaba beneficiando a unos pocos y perjudicando a la mayoría. Si el antiguo gobierno del PSOE fue el principal impulsor de la sobrexplotación del acuífero por unos prevaricadores cálculos electorales y de la especulación urbanística en La Mancha, al nuevo gobierno del PP le ha faltado tiempo para acabar con el Plan Especial del Alto Guadiana, y volver a pedir la barra libre de agua para sus amiguetes terratenientes por los mismos motivos electorales cortoplacistas, poniendo en seria duda a pesar de la tímida recuperación del acuífero, el cumplimiento de la Directiva Marco del Agua. Estos despropósitos medioambientales, han puesto también en serio riesgo la catalogación de la Mancha Húmeda por parte de la UNESCO como reserva de la Biosfera, por negarse el Gobierno Regional a presentar ante este organismo una propuesta de zonificación que delimite las zonas a proteger. Tal descatalogación y sanción supondría no sólo una catástrofe ambiental sin precedentes, sino también una importante pérdida de credibilidad e ingresos de la Unión Europea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y por si no fuera poco, al tiempo que vuelven los viejos fantasmas de la sobreexplotación de los acuíferos, surgen nuevas amenazas para nuestros desvalidos humedales. La última se llama fractura hidráulica (fracking en inglés), y es un nuevo sistema de extracción de gas enormemente agresivo. La extracción del gas se produce mediante la ruptura y disolución de los estratos geológicos de pizarra y para ello se inyecta a presión en el subsuelo, a varios cientos de metros de profundidad, una mezcla de más de cien ácidos y otras sustancias químicas, que acaban filtrándose a los acuíferos y también a las aguas superficiales, contaminándolos. Los impactos de esta nueva técnica son bien conocidos en EEUU donde lleva aplicándose hace años y ha llegado a provocar incluso movimientos sísmicos. En nuestra región ya han dado luz verde a varios estudios de prospección en la zona de las Lagunas de Ruidera. Desde Ecologistas en Acción, pedimos a nuestro gobierno que siga el ejemplo de otras comunidades autónomas como Aragón, que han comprendido la gravedad de esta nueva amenaza y se han declarado territorio libre de fracking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También queremos recordar al actual gobierno que el agua es un bien común, del que todos y todas, no sólo los agricultores, tenemos derecho a beneficiarnos. Es un error tratar de salir de esta crisis económica sobreexplotando nuestros recursos naturales y agudizando la crisis ambiental, porque finalmente el destino del hombre va unido al de La Naturaleza. Tenemos derecho a ver correr nuestros ríos y arroyos, sus límites deslindados, a que sus cauces y riberas se pueblen de vegetación constantemente, a que nuestras charcas, navas, vegas, tablas, lagunas y aguazales se inunden, y a que de nuestros humedales emane la vida libremente. Tenemos el compromiso moral de recuperar y transmitir el vínculo de este legado, hacerle justicia y conservarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No seamos necios, aprendamos a valorar nuestros humedales y defendámoslos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AVE, el paradigma del despilfarro público en España</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/ave-paradigma-despilfarro-publico-espana/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 23:08:55 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/ave-paradigma-despilfarro-publico-espana/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los españoles, entre los más descontentos con la actuación de su país para atajar la contaminación del aire</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/los-espanoles-mas-descontentos-actuacion-su-pais-atajar-contaminacion-aire/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 19:29:55 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/los-espanoles-mas-descontentos-actuacion-su-pais-atajar-contaminacion-aire/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Protesta contra el ATC en Cuenca un año después de su asignación</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/protesta-atc-cuenca-ano-despues-su-asignacion/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 14:07:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/protesta-atc-cuenca-ano-despues-su-asignacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;CUENCA, 30 Dic. (EUROPA PRESS) -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medio centenar de personas convocadas por la Plataforma en contra del Almacén Temporal Centralizado (ATC) en Cuenca se han manifestado en la capital conquense en una cacerolada de protesta contra la designación de Villar de Cañas como sede del silo, y han insistido en la ilegalidad de los trámites llevados a cabo por el municipio para albergar la instalación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El portavoz de la Plataforma, Carlos Villeta, ha manifestado que desde la organización se confía en que el Tribunal Constitucional resuelva favorablemente el recurso en contra del procedimiento que llevó al Consejo de Ministros del 30 de diciembre de 2011 a decidir que Villar de Cañas albergaría el ATC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En declaraciones a los medios, Villeta ha recordado que el Pleno en el que el Ayuntamiento de Villar de Cañas aprobó presentarse como candidata a albergar el ATC en 2010 fue &amp;ldquo;ilegal y nulo de pleno derecho&amp;rdquo; porque el Orden del Día no incluía ese asunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, Villeta ha pedido que se inicie el procedimiento &amp;ldquo;cuando haya un calendario de cierre de las centrales nucleares para conocer el volumen total de residuos que hay que gestionar&amp;rdquo; y que la ciudadanía pueda &amp;ldquo;discutir qué sistema es el más adecuado&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así las cosas, la Plataforma asegura que &amp;ldquo;continuará trabajando&amp;rdquo; para evitar la instalación del ATC en Cuenca porque &amp;ldquo;después de un año, aún no se ha hecho nada&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta línea, Villeta ha recordado las declaraciones realizadas hace unos días por el jefe de Ingeniería de Residuos de Alta Actividad de Enresa, Pablo Zuloaga, en las que aseguraba que sería en octubre de 2013 cuando Enresa presente la solicitud de construcción al Ministerio de Industria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Será en octubre cuando se inicie un largo proceso de trámites que culminará a finales de 2014, a pocos meses de las elecciones municipales de 2015 y sin haber comenzado las obras, por lo que pedimos a los partidos políticos un posicionamiento claro sobre este asunto de cara a las elecciones&amp;rdquo;, ha apuntado Villeta.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La fiebre del gas no convencional llega a España pese a la oposición social</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-fiebre-gas-no-convencional-llega-espana-pese-oposicion-social/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Dec 2012 12:16:38 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-fiebre-gas-no-convencional-llega-espana-pese-oposicion-social/</guid>
      <description>&lt;p&gt;EFE
Domingo, 30 de Diciembre de 2012 - 11:46 h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caty Arévalo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Madrid, 30 dic (EFECOM).- La fiebre por extraer los recursos de gas no convencional ha llegado con fuerza a España, donde existen ya cerca de 40 prospecciones autorizadas y otras tantas solicitadas para investigar posibles yacimientos pese a la gran oposición social por los riesgos de una técnica de extracción llamada &amp;ldquo;fracking&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gas no convencional, hasta hace unos años prácticamente inaccesible, es un tipo de gas natural que se presenta atrapado en la roca madre (pizarras y esquistos), por lo que su extracción requiere una fracturación de la misma mediante la inyección a presión de agua con arena y una serie de aditivos químicos a través de pozos de varios kilómetros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &amp;ldquo;fracking&amp;rdquo; o fractura hidráulica lleva aplicándose en Estados Unidos desde hace casi tres décadas, pero la mejora de las tecnologías han expandido esta práctica en los últimos cinco años poniendo a disposición grandes cantidades de gas natural a precio asequible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Europa casi nadie espera que el gas no convencional produzca semejante revolución energética, aunque &amp;ldquo;sí podría suponer una evolución&amp;rdquo; para reducir la importación de hidrocarburos, opina el catedrático de Recursos Energéticos de la Universidad de Barcelona, Mariano Marzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los expertos consideran, además, que el caso estadounidense no es extrapolable a Europa por tratarse de un continente más poblado, con mayores cautelas ambientales y con un régimen de propiedad del suelo diferente: el propietario de los minerales es el estado y no los dueños particulares de los terrenos como en Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Parlamento Europeo acaba de determinar que deben ser los países quienes decidan si explotar o no su gas no convencional, aunque advierte de que, de hacerlo, tendrá que ser con los más estrictos controles dados los riesgos que conlleva esta técnica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, Francia, Bulgaria, Rumanía y República Checa han establecido una moratoria; Reino Unido, Polonia, Dinamarca, Suecia, Austria, Alemania, Lituania, Holanda, Portugal, Estonia (petróleo no convencional), Hungría, Irlanda y España están llevando acabo actividades exploratorias, y el resto de países aún no ha movido ficha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En España hay permisos concedidos para llevar a cabo prospecciones en Asturias, Cantabria, Castilla y León, País Vasco, Aragón, Cataluña y Castilla La Mancha; y solicitados en las mismas regiones más la Comunidad Valenciana y Navarra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Por la tipología geológica sabemos que puede haber importantes reservas de gas en la cuenca vasco-cantábrica, en Castilla y León, y en Aragón&amp;rdquo;, afirma Mónica Cristina, portavoz de Shale Gas España, una plataforma constituida por las cuatro empresas que aglutinan el mayor número de permisos: BNK-Trofagás; HEYCO Energy Group/Petrichor Euskadi; R2 Energy y Sociedad de Hidrocarburos de Euskadi (SHESA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de estas empresas no han podido comenzar las actividades de exploración ante las numerosas trabas, alegaciones u oposición que están recibiendo por parte de las administraciones locales y regionales, y de la ciudadanía, que un corto periodo de tiempo se ha organizado contra la que se prevé la próxima gran batalla ecologista en Europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas las provincias afectadas cuentan ya con una plataforma contra la fractura hidráulica y exigen al Gobierno que adopte una moratoria contra esta técnica, subraya Floren Enríquez, miembro de &amp;ldquo;Fractura Hidráulica No de Cantabria&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que el ministro de Industria Soria ha manifestado su apoyo a la fractura hidráulica, tres Gobiernos regionales del PP rechazan llevarla a cabo en su territorio: Aragón, La Rioja y Cantabria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sus razones tienen que ver con los riesgos asociados: &amp;ldquo;contaminación de los acuíferos y del aire, afecciones a la salud humana y al paisaje, y terremotos&amp;rdquo;, apunta Llorenç Serrano, secretario confederal de Medio Ambiente del CCOO, un sindicato que ha recogido en una publicación los impactos constatados de esta técnica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para evitar o minimizar esos riesgos, Mariano Marzo propone un departamento estatal dedicado al control exhaustivo de las extracciones, que, de llevarse finalmente a cabo, no ocurrirían en menos de seis años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor de Economía Sostenible de la Universidad del País Vasco Roberto Bermejo sostiene, sin embargo, que el coste de extracción del gas no convencional es dos veces superior al gas normal, y que a España no le compensa asumir los &amp;ldquo;enormes&amp;rdquo; riegos de esta técnica siendo &amp;ldquo;la Arabia Saudí de las energías renovables&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cospedal cierra una reserva natural en las Hoces del Cabriel para hacer un coto de caza</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/cospedal-cierra-reserva-natural-hoces-cabriel-hacer-coto-caza/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2012 20:27:08 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/cospedal-cierra-reserva-natural-hoces-cabriel-hacer-coto-caza/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Gobierno no cree que prolongar las concesiones en el litoral implique más efectos adversos por el cambio climático </title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-no-cree-prolongar-concesiones-litoral-implique-mas-efectos-adversos-cambio-climatico-/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2012 15:30:12 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-no-cree-prolongar-concesiones-litoral-implique-mas-efectos-adversos-cambio-climatico-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;MADRID, 2 Dic. (EUROPA PRESS) -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Gobierno, con la información técnica de que dispone, considera que no son previsibles efectos adversos específicos del cambio climático en el litoral español, como consecuencia directa de la prolongación de las concesiones en dominio público marítimo terrestre, contemplado en la reforma de la Ley de Costas y que, a juicio de los ecologistas, reduce la protección del litoral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así se desprende de una respuesta parlamentaria dirigida a la portavoz del PSOE en el Congreso en materia de cambio climático, Cristina Narbona, recogida por Europa Press, y en la que se reconoce que el cambio climático ya afecta a las costas con un aumento creciente del nivel del mar, según ha corroborado la Agencia Europea de Medio Ambiente (AEMA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según advertencias de ecologistas, el Gobierno ignora estos efectos reales del cambio climático con esa modificación de la Ley de Costas que reduce la protección del litoral y que podría provocar &amp;ldquo;graves efectos&amp;rdquo; ambientales y sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En concreto, el proyecto de Ley establece que las prórrogas de las concesiones a las ocupaciones industriales potencialmente contaminantes requerirá un informe medioambiental específico de la comunidad autónoma en la que esté ubicada la instalación, según explica el Gobierno.
PROYECTO DE PROTECCIÓN&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, señala que el Ministerio de Medio Ambiente está llevando a cabo el proyecto Cambio Climático en la Costa Española (C3E), con el objetivo de diagnosticar y proyectar los efectos del cambio climático en toda la costa peninsular y sus archipiélagos de forma más detallada, y poner a disposición de los gestores de las áreas costeras españolas datos sobre tendencias y escenarios futuros, y diversas herramientas para facilitar la integración de dichos efectos en las políticas y medidas de protección costera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igualmente, apunta que el proyecto incluye una serie de estudios piloto en áreas representativas de la costa como ámbitos de especial interés. Los resultados de este proyecto aún no están disponibles aunque se espera que puedan ser presentados a lo largo de 2013.
DESLINDE, ¿REFUERZA LA PROTECCIÓN JURÍDICA?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, Narbona cuestionaba al Ejecutivo su opinión sobre si el anteproyecto de reforma de la Ley de Costas mejora la seguridad jurídica de los afectados por los deslindes ya aprobados definitivamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, el Ejecutivo asegura que el proyecto de Ley refuerza la seguridad jurídica en la medida en la que clarifica el ámbito del dominio público marítimo-terrestre y, por tanto, el deslinde del mismo, frente a la inseguridad, y conflictividad jurídica y social generada por la vigente normativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es más, asegura que la obligación que impone el proyecto de Ley a la Administración General del Estado de inscribir en el Registro de la Propiedad todos los bienes de dominio público, así como cualquier procedimiento de deslinde desde su inicio incrementa la seguridad jurídica de los afectados, sean estos propietarios o posibles adquirentes, que conocerán la situación jurídica de los bienes de dominio público y las zonas de servidumbre de protección a través de esta información que será pública y accesible.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Plataforma Anti Cementerio Nuclear en Cuenca cree que cuando se construya el ATC &#34;ya será inútil&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-plataforma-anti-cementerio-nuclear-cuenca-cree-construya-atc-sera-inutil/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2012 18:28:19 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-plataforma-anti-cementerio-nuclear-cuenca-cree-construya-atc-sera-inutil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.diariocritico.com/castilla-la-mancha/sociedad/villar-de-canas/enresa/atc-/plataforma-anti-cementerio-nuclear-en-cuenca/423765&#34;&gt;http://www.diariocritico.com/castilla-la-mancha/sociedad/villar-de-canas/enresa/atc-/plataforma-anti-cementerio-nuclear-en-cuenca/423765&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La información destapada por ENRESA demuestra que no hay prisa para el ATC</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-informacion-destapada-enresa-demuestra-no-hay-prisa-atc/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2012 09:24:10 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-informacion-destapada-enresa-demuestra-no-hay-prisa-atc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nota de Prensa
Martes 30 de octubre de 2012&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información destapada por ENRESA demuestra que no hay prisa para el ATC&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ministro Soria y otros miembros del Ejecutivo Central han repetido, como argumento principal para instalar de forma inmediata el ATC, el pago de 65.000 Euros diarios a Francia. Ahora una noticia aparecida en el último número de Estratos (revista de ENRESA [1]) desvela que la empresa pública estaba negociando desde 2009 con AREVA el destino de los residuos nucleares de Vandellós I,  dejando sin efecto el acuerdo anterior de 1989.  Esto demuestra que las prisas para la instalación del ATC impuestas por Soria no tienen ningún fundamento y obedecían a otros motivos no explicados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información dada a conocer, destapa una negociación secreta que se inició en 2009 y por tanto más de un año antes de que expirara el plazo de custodia de los residuos en el centro de La Hague en el departamento de La Mancha (que expiraba el 31 de diciembre de 2010) famosa ahora por los casos de suicidios y enfermedades [2]. Este nuevo acuerdo fija la vuelta de los residuos para 2015 pero en un volumen menor aunque a cambio de aumentar la cantidad de residuos de alta actividad. Esto hace sospechar que no se ha pagado un solo Euro de penalización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay que tener en cuenta que los 65.000 Euros lo son en concepto de fianza y se devolverían en su mayor parte. Asunto este ocultado de forma deliberada por el Gobierno. Será difícil conocer la verdad, dada la opacidad de ENRESA y (sobre todo) AREVA puesto que esta última está vinculada al programa nuclear militar de Francia y muchas de sus actividades son secretas por motivos de seguridad nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro de los argumentos para las prisas en instalar el ATC, se refiere a que se está llegando al límite de la capacidad en residuos de las piscinas de las centrales nucleares. Sin embargo, ya se da por hecho que el ATC no llegará a tiempo para instalar los residuos de las centrales nucleares de ASCO I y II puesto que ya tiene permiso para iniciar un ATI (almacén temporal individualizado). Tampoco para Garoña tanto si se cierra en 2013, como en el caso improbable de que siga su funcionamiento más allá de 2015. Por su parte, Trillo y Zorita ya tienen sus ATI. Y hay muchas dudas de que el ATC esté listo para cuando se saturen las piscinas en VandellosII, Cofrentes o Almaraz I y II, si hacemos caso del último informe del CSN[3] y a esto sumamos la complejidad de un proyecto único en el mundo (ENRESA prevé dos años de trámites y 5 de construcción) y los posibles retrasos por los recursos interpuestos y anunciados.  Por tanto, el ATC ya llega tarde pues deja de tener sentido si solo va a albergar residuos de, como mucho, cuatro centrales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para María Andrés (portavoz de la Plataforma): &amp;ldquo;La mentira de los 65.000 Euros, se suma a la que, en su momento, contó Ramón Aguirre, presidente de la SEPI (que dispone del 20% del accionariado de ENRESA) el cual declaró ante los medios, que el ATC se empezaría a construir en febrero de este año [4]. El tiempo irá destapando nuevas mentiras, como las de los puestos de trabajo, puesto que este tipo de instalaciones apenas crean empleo una vez construido o el parque empresarial y el vivero de empresas que no serán más que otro polígono industrial yermo como el vecino de la localidad de Motalbo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Plataforma es una organización ciudadana. Las organizaciones presentes actualmente en la Plataforma son 49:
AcampadaCuenca, A.D.I. Záncara, A.VV. Casa Blanca, Asamblea de Jóvenes QNK, A.VV. Pozo de las Nieves (Cuenca), A.VV. San Antón, A.VV. San Fernando, A.VV. Tiradores Altos, Agrupación Naturalista Esparvel, ATTAC-CLM, Area de Juventud de IU, ARMH- Cuenca, ASAJA Cuenca, Asociación de Naturalistas Conquenses, ASTAREL, Ayuntamiento de Alconchel de la Estrella, Ayuntamiento de Belinchón, Ayuntamiento de Belmonte, Ayuntamiento de Cuenca, Ayuntamiento de El Hito, Ayuntamiento de Villar de la Encina, Ayuntamiento de Villarejo de Fuentes, Baladre, Caldero Mágico, CC.OO. (U.P. Cuenca), CGT Cuenca, Ciudadanos por la República de Cuenca, Despensa Natura, Ecologistas en Acción - CLM, Ecologistas en Acción - Cuenca, EQUO, FAVECU, FCPN, La Gavilla Verde, Greenpeace, Grupo Ecologista Universales, IU (Agrupación local de Cuenca), Juventudes Socialistas de CLM, Partido Castellano, PCE de Cuenca, Asociación de consumidores ecológicos Pisto, Plataforma Ciudadana Ambiental de Tarancón, PSOE - Cuenca, Salvemos las Tablas Ya, UGT - Cuenca, Unión de Juventudes Comunistas de España (UJCE), UPA Cuenca, UPA-CLM, Yesca-Cuenca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&#34;http://www.enresa.es/files/multimedios/estratos103.pdf&#34;&gt;http://www.enresa.es/files/multimedios/estratos103.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/elmundo/2012/10/16/economia/1350390789.html?a=c9635b7801d2f2eb1e9c5e02e753494f&amp;amp;t=1350398823&amp;amp;numero#comentarios&#34;&gt;http://www.elmundo.es/elmundo/2012/10/16/economia/1350390789.html?a=c9635b7801d2f2eb1e9c5e02e753494f&amp;amp;t=1350398823&amp;amp;numero#comentarios&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a href=&#34;http://www.csn.es/images/stories/publicaciones/periodicas/informe_anual_2011_baja.pdf&#34;&gt;http://www.csn.es/images/stories/publicaciones/periodicas/informe_anual_2011_baja.pdf&lt;/a&gt; (página 185)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] &lt;a href=&#34;http://eldiadigital.es/not/42844/la_construccion_del_atc_comenzara_en_febrero/&#34;&gt;http://eldiadigital.es/not/42844/la_construccion_del_atc_comenzara_en_febrero/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contacto para los medios de comunicación:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;María Andrés (portavoz y vecina de Villares del Saz):  630 735 246&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Job Moya (coportavoz y de Tresjuncos). Teléfonos:  639 119 729 y  926 530 878&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Más información:
&lt;a href=&#34;http://cuencadicenoalcementerionuclear.blogspot.com.es/&#34;&gt;http://cuencadicenoalcementerionuclear.blogspot.com.es/&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/pages/Plataforma-contra-el-Cementerio-nuclear-en-Cuenca/310465675655151&#34;&gt;http://www.facebook.com/pages/Plataforma-contra-el-Cementerio-nuclear-en-Cuenca/310465675655151&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retransmisión del II Encuentro de Productores y Consumidores en Ecomoral</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/retransmision-ii-encuentro-productores-consumidores-ecomoral/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2012 13:49:34 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/retransmision-ii-encuentro-productores-consumidores-ecomoral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¡¡Hola a todos!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos muy contentos con la pasada semana de radio y reflexiones sobre Periodismo que hemos vivido. El colofón final lo puso ese hermoso día en el &amp;ldquo;Huerto de las Monjas&amp;rdquo;, en el II Encuentro de Productores y Consumidores en Ecomoral. Una retransmisión especial que realizamos en directo el pasado 6 de Octubre desde Moral de Calatrava.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aniversario de la catástrofe del Prestige</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/aniversario-catastrofe-prestige/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Oct 2012 16:22:58 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/aniversario-catastrofe-prestige/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reportaje de Castilla la Mancha TV sobre la Jornada de Ecomoral‏</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/reportaje-castilla-mancha-tv-jornada-ecomoral/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 09:02:43 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/reportaje-castilla-mancha-tv-jornada-ecomoral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rtvcm.es/programas/detail.php?id=7210&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.rtvcm.es/programas/detail.php?id=7210&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí seleccionáis el vídeo de las noticias de las 2 del domingo y una vez dentro del vídeo, el reportaje se encuentra en el intervalo comprendido entre los 18 minutos y 10 segundos y los 19 minutos 39 segundos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mismo vídeo podéis ver otro reportaje sobre la Molienda de ayer en el Molino Burleta en el intervalo comprendido entre los 20 minutos y 58 segundos y los 22 minutos y 24 segundos&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; ¡atentos al comentario de D. Quijote del final de este reportaje sobre la molienda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto, entre otros talleres se pudo disfrutar del taller de iniciación a la cerveza artesanal impartido por nuestro compañero Chegre Quintanar Iniesta, que también abastece a los grupos de consumo de la provincia de Ciudad Real su &amp;ldquo;Cerveza Salvaje&amp;rdquo;, la cual ya ha comenzado a traspasar las fronteras locales, jejeje. Esperemos que las cosas le sigan igual de bien y pronto veamos la cerveza de nuestro pueblo en otros puntos de la geografía nacional (aunque hay que decir que ya se encuentra en algún establecimiento de Madrid) y por qué no, de la geografía internacional.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El alcalde de Campo de Criptana, máximo responsable del derrumbe del palomar de Treviño</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-alcalde-campo-criptana-maximo-responsable-derrumbe-palomar-trevino/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2011 18:45:28 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-alcalde-campo-criptana-maximo-responsable-derrumbe-palomar-trevino/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace ahora cuatro años, desde Salicor, se le imploró al alcalde, se le suplicó; se gestionó con esfuerzo ante la Confederación Hidrográfica del Guadiana un proyecto tras el que ésta emitió un extenso informe que concluía con la posibilidad de costear al 100% por su parte una inversión de un millón de euros en restaurar todas las edificaciones y arboledas del entorno del nacimiento del arroyo de San Marcos, es decir, de la Huerta de Treviño, de su casa hortelana y de su palomar. El Sr. Alcalde únicamente tenía que hacer una sola y pequeña cosa: invertir unos pocos miles de euros en comprar la parcela en la que se ubicaba todo eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace ahora cuatro años, también, se le explicó al alcalde el alto significado que para nuestro pueblo tenía el paraje. Que, junto a la Huerta del Bajo, era una de nuestras dos seculares zonas frescas de olmeda y por tanto, uno de los pocos espacios ambientales que nos quedan dignos de proteger y recuperar. Se le dijo también que, integrada en el mismo nacimiento del arroyo y de la olmeda, existía la mayor densidad de elementos etnológicos catalogados por la carta arqueológica de todo el término: noria, alberca, horno de cal, corraliza, casa de labor con troneras y horno moruno, restos arqueológicos… Se le advirtió también del significado del palomar que se levanta sobre la morra o pequeña motilla existente en el lugar; que aparte de su valor histórico, era un recurso turístico de primer orden y se le ejemplificó el uso de los palomares en Castilla y León, donde, en este sentido reciben el mismo trato que aquí los molinos de viento. Pero se le rogó, también, que había que actuar rápido, porque todo ese patrimonio estaba a punto de entrar en proceso de ruina irreversible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El alcalde, muy dado a despreciar cualquier idea o propuesta que no salga de su cabeza o de su séquito, cometió la necedad de pasar de la olmeda de Treviño y adquirir los terrenos situados justo enfrente, demostrando, una vez más, su poca sensibilidad ambiental y etnológica, pero también su ineptitud como estratega económico, privando a Criptana de la inversión de un millón de euros de la CHG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, cuatro años más tarde, en la noche del pasado 11 de marzo, el muro oriental del palomar se vino abajo. A la semana siguiente, en la parcela de al lado, ya de propiedad municipal, el equipo de gobierno local organizaba una plantación de monocultivo de pinos, con la intención de convertirla en una zona de acampada de autocaravanas. Toda una ceremonia de la estupidez ambiental de este ayuntamiento que disfruta creando “naturalezas muertas” junto a centrales térmicas y machacando y urbanizando las pocas “naturalezas naturales” que nos quedan. Toda una radiografía de la política ambiental estrafalaria de este alcalde que confunde infraestructuras turísticas con recursos y que, de estar en Segovia, ubicaría una camping de autocaravanas debajo mismo del acueducto y que, de estar en Cuenca, lo pondría justo debajo del salto del nacimiento del Cuervo, para utilizarlo como ducha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y todo en la misma dirección: arruinar el futuro de nuestro patrimonio monumental y natural, es decir, hipotecar el futuro de la riqueza que tales recursos pudieran deparar a nuestros hijos. En Criptana ya lo ha hecho muchas veces. Ahora, con el derrumbe del palomar de Treviño y con la prostitución de su entorno lo hace por penúltima vez. Para nuestra desgracia y dolor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El nuevo punto limpio de Campo de Criptana requiere más campañas de sensibilización</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-nuevo-punto-limpio-campo-criptana-requiere-mas-campanas-sensibilizacion/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2009 18:31:09 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-nuevo-punto-limpio-campo-criptana-requiere-mas-campanas-sensibilizacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras una demora de más de diez años, por fin se encuentra en funcionamiento el Punto Limpio de Campo de Criptana, ubicado junto a la antigua EDAR, situada a 1 Km. de la localidad. Además se ha señalizado el acceso al mismo desde la carretera CM-3105 o carretera de Nieva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Grupo “Salicor – Ecologistas en Acción” nos mostramos satisfechos por esta actuación, la cual ha permitido conseguir una ubicación definitiva para esta infraestructura tan necesaria para los alrededor de 15000 habitantes de nuestra población, pero pedimos al Ayuntamiento que lleve a cabo campañas de información y sensibilización para que todos los ciudadanos hagamos uso y de una forma adecuada de sus instalaciones. Tanto la publicación de un folleto informativo en la página web municipal como la emisión en los programas de Criptana Tv, son un primer paso, pero, en nuestra opinión, insuficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los residuos admitidos en dicho Punto Limpio, por supuesto siempre de procedencia doméstica, son los siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Escombros de pequeñas demoliciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Residuos orgánicos procedentes de podas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mobiliario y enseres de todo tipo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tablones y maderas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chatarras y todo tipo de metales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Electrodomésticos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ropa y calzado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Aceites: de fritura, vegetales o de automoción.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pilas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Baterías: caseras y de automoción.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lámparas y fluorescentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Material informático: monitores, torres, teclados, impresoras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Material de oficina: fotocopiadoras, fax, escáners, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tóners y cartuchos de impresoras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Teléfonos móviles.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Radiografías médicas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recipientes con residuos peligrosos: pintura, cola, pegamento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Desde aquí animamos a todos nuestros vecinos para que trasladen a dicho recinto los residuos particulares que producen a diario y que no pueden depositar en los contenedores situados dentro del casco urbano, para así de esta forma poder ser tratados de la manera adecuada.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El gobierno local de Santiago Lucas-Torres a punto de conducir a Criptana al caos urbanístico y ambiental</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-local-santiago-lucas-torres-punto-conducir-criptana-caos-urbanistico-ambiental/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2009 20:07:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-local-santiago-lucas-torres-punto-conducir-criptana-caos-urbanistico-ambiental/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La incapacidad del gobierno local para sacar adelante en Pleno la Ordenanza de Árboles Singulares el pasado verano, mientras que, a la vez, demostraba una eficacia contundente en  convertir la zona de antiguo huerto monacal del callejón del Convento en un aparcamiento,  arrasando cipreses y moreras ha sido la gota que ha colmado el vaso de la paciencia del colectivo ecologista local. Éste ha responsabilizado de forma directa o subsidiaria al alcalde y su equipo de toda una serie de actuaciones nefastas ante las cuales es imposible callarse o mirar hacia otro lado, que van a tener una repercusión enorme e irreversible para el pueblo y el patrimonio cultural y ambiental que vamos a dejar a nuestros hijos y que dicho colectivo considera necesario poner al descubierto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La demolición de las murallas medievales de Villajos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La destrucción definitiva, pese a nuestras advertencias y las del estudio de CajaMadrid, de la cuenca visual sur, la más importante en el futuro para Criptana. Una ubicación más estudiada del polígono industrial construido junto a la entrada de la población por la carretera de Nieva y de sus instalaciones hubiera evitado todo ello.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La degradación inconcebible de la cuenca visual oeste por la negación del ayuntamiento a aceptar las medidas de protección visual que en su día propusimos con motivo de la construcción de la ampliación del polígono industrial Pozohondo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La autorización del PAU El Albardial, con el que se inicia la demolición de la hasta ahora ejemplar estructura urbana de Criptana y se pone la primera piedra del caos y la apuesta por una ciudad dispersa y antiecológica de tipo americano frente a la compacta mediterránea. De ello, a la vez, alguien obtiene pingües beneficios.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El arrasamiento de cientos de hectáreas de paisaje tradicional en la zona del camino de la Mota, hasta 2003 declarada en gran parte como Protegida de Interés Paisajístico, y ahora convertida en un polígono industrial “duro” lleno de canteras, ampliaciones de canteras, naves y plantas de hormigón. Todo con el beneplácito del ayuntamiento e iniciado, en muchas ocasiones a base de ilegalidades.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Por ese motivo, la pérdida de valor del mirador del Cerro de la Virgen, siempre considerado clave como recurso turístico de Criptana y de la Ruta del Quijote, lo que, además contrasta  con la continua puesta en valor de otros miradores comarcales, como el cerro de los molinos de Alcázar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La más desastrosa gestión de residuos de construcción llevada a cabo nunca en nuestro pueblo: vertedero de San Isidro, cobro de tasas en el vertedero por residuos de construcción domésticos (lo que es una auténtica singularidad regional), continuo vertido ilegal de escombros en la antigua cantera de Horcisa y su entorno, proliferación de escombreras ilegales, deposición incontrolada de residuos esparcidos por todos los rincones del término, intención de la alcaldía (esperemos que fallida) de ubicar un macrovertedero en nuestro término municipal…  De todo ello hemos hecho las correspondientes denuncias y a nada se nos ha atendido, incluyendo la propuesta de Pacto Local de RCDs presentada en diciembre de 2007.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inhibición en la intención de vallar el entorno tradicional de la Hidalga y actuación ante el cierre de caminos públicos sólo de forma forzada a instancias de nuestras denuncias.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Incapacidad o falta de ganas para gestionar la adquisición de la Huerta de Treviño. La incapacidad se vuelve negligencia si se tiene en cuenta la buena disposición que en todo momento tuvo la CHG a contribuir económicamente. Era una actuación urgente para, entre otras cosas, salvar del derrumbe el palomar y la casa. El derrumbe, ahora, es inminente y el ayuntamiento ni se inmuta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lamentable remodelación de la zona del pozohondo que, contra nuestras peticiones, acabó con un desaprovechamiento irracional de espacios y con la merma de la zona verde en beneficio de los aparcamientos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Incumplimiento de la ley en la construcción ilegal de El Pico y carteles publicitarios de la carretera del Cristo. A pesar de nuestras denuncias y escritos, nada. A ello, además, habría  que añadir la proliferación de construcciones y naves en zonas de especial interés paisajístico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Rechazo de nuestras propuestas y alegaciones con respecto al Plan Especial de Protección de la Sierra de los Molinos presentadas el pasado mes de abril.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Total desinterés para gestionar la protección de la Charca de la Virgen, a pesar de nuestras múltiples peticiones, entre las que se encontraban la solicitud de retirada de las tinajas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Desidia en la actualización del conjunto de ordenanzas de medio ambiente, a pesar de que la alcaldía tiene conocimiento de nuestras propuestas en este sentido desde hace dos años.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Insensibilidad constante como norma de actuación generalizada ante el arbolado urbano: eliminación de dos olmos en la plazoleta del Cristo para poner contenedores y un monumento, arranque de tarays y nísperos en el Pozohondo para poner una estatua de Sara Montiel, arranque de centenares de chopos y arbustos en las carreteras de Pedro Muñoz y Alcázar y en la Avda. Sara Montiel…&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inhibición ante el salvaje arrasamiento de la zona del Coto Pando: encinas, almendros y lindazos con su fauna y flora devastados por retroexcavadoras hasta dejar centenares de hectáreas reducidas a la más árida planicie.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inhibición ante la destrucción de encinas centenarias que desde años viene sucediendo en las propiedades de MOVIALSA en la carretera de Arenales (como en la Finca la Dehesa), empresa a la que, sin embargo, el ayuntamiento pone a disposición caminos para enterramiento de tuberías y alguna que otra página de la revista de información municipal para hacer apología de su sensibilidad medioambiental.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nulo incumplimiento de la mayoría de las propuestas medioambientales con las que ese equipo de gobierno se comprometió con los electores en los últimos comicios locales, algunas de tan vital importancia como la creación del Observatorio de la Calidad del Agua Potable, la creación de la Red de Espacios Protegidos de Interés Local, el desarrollo de Planes de formación medioambiental para niños y jóvenes o la creación del Consejo Asesor Medioambiental.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para Salicor, nunca en la historia reciente de Campo de Criptana ningún Gobierno Local hizo tanto y tan rápido por la destrucción de sus paisajes y su patrimonio ambiental, para desesperación de quienes, sensibilizados con la sostenibilidad, siempre han intentado adelantarse a los acontecimientos y en todo momento han estado dispuestos a aportar su granito de arena por lograr un pueblo cada vez más ecológico y sostenible y con un fuerte carácter propio y ahora ven un núcleo urbano cada vez más mediocre y sin carácter y un entorno que se degrada a pasos agigantados en todos los sentidos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
