<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>energía | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/tag/energia/</link>
      <atom:link href="/tag/energia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>energía</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>energía</title>
      <link>/tag/energia/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Debate sobre el modelo energético</title>
      <link>/post/foros-debate/modelo-energetico/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/foros-debate/modelo-energetico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo viernes 5 de abril a las 20:00 en la Casa de las Asociaciones inauguramos &lt;em&gt;Los Debates del Foro&lt;/em&gt;, un nuevo espacio del Foro Social para que la/os vecina/os de Campo de Criptana puedan analizar, reflexionar y debatir sobre temas de actualidad que nos preocupan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social, venimos observando con preocupación cómo la participación ciudadana en la toma de decisiones que afectan a nuestras vidas se ha ido reduciendo en los últimos años. En Campo de Criptana, en particular, a pesar de la existencia de numerosas asociaciones y colectivos de tipo cultural, deportivo o religioso, la participación en el ámbito político es muy baja y las instituciones locales no han sabido o no han querido abrir espacios de participación ciudadana. Las mesas de participación ciudadana que recoge el actual reglamento de participación ciudadana no se han constituido y los presupuestos participativos que echaron a andar en 2021 no han tenido continuidad en 2023. Preocupados por esta falta de democracia participativa en nuestro municipio, desde el Foro Social queremos abrir un espacio de debate y reflexión donde podamos compartir nuestras opiniones y propuestas sobre los asuntos tanto locales como globales que más nos preocupan, como puede ser el cambio climático, la energía, la vivienda, la educación, la sanidad, la igualdad de género, la justicia social, la cultura, la economía, la política, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propuesta es realizar un debate trimestral sobre un tema elegido por votación popular. Los debates serán introducidos por personas expertas en la materia y moderados por un/a miembro del Foro Social. La introducción será breve y buscará contextualizar la problemática a debate intentando ser lo más objetivo posible, y sobre todo plantear una serie de preguntas desde las que iniciar el propio debate. Después las personas participantes podrán tomar libremente la palabra para responder a esas preguntas, compartir sus análisis y reflexiones o plantear nuevas preguntas. La duración de los debates será de 2 horas y se realizarán en la Casa de las Asociaciones. Los debates serán grabados y retransmitidos en directo por las redes sociales del Foro Social. Además, se elaborará un resumen con las conclusiones y las propuestas resultantes que se publicará en la web del Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este primer debate se abordará el tema del modelo energético y las alternativas que se plantean desde los gobiernos, las empresas energéticas y los movimientos sociales. Algunas preguntas sobre las que debatiremos son: &lt;em&gt;¿Es factible suplir el consumo mundial actual con renovables o es necesario un decrecimiento energético?
¿Las actuales energías renovables (solares y eólicas) son realmente limpias? ¿Es económico y ecológico poner placas solares en nuestras casas? ¿Qué papel juega la ciudadanía y los municipios en la transición energética? ¿Es posible un modelo energético más democrático que no esté controlado por las grandes empresas energéticas? ¿Qué propuestas podemos hacer desde Campo de Criptana para avanzar hacia un modelo energético más sostenible y justo?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguro que estas y otras preguntas interesantes surgirán en el debate y nos permitirán reflexionar sobre un tema tan importante como es el modelo energético que queremos para nuestro futuro. ¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Victoria ciudadana frente al proyecto del cementerio nuclear en Villar de Cañas</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/fin-cenementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/fin-cenementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este miércoles, en la última reunión del año del consejo de ministros se ha aprobado el nuevo Plan General de Residuos Radioactivos (PGRR) que contempla el cierre y desmantelamiento de las 5 centrales nucleares que todavía funcionan en Estado español antes del 2035 y que también pone fin al proyecto de creación del Almacén Temporal Centralizado en Villar de Cañas para albergar todos los residuos generados por ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que en 2011 el gobierno de Mariano Rajoy, a propuesta de Cospedal, aprobase la candidatura de Villar de Cañas para la construcción del ATC, el grupo Salicor se ha movilizado junto a la Plataforma Contra el Cementerio Nuclear de Cuenca para impedir la este proyecto que pretendía ubicar miles de toneladas de residuos radioactivos a escasos 60 km de nuestro pueblo, con el que se comunica Villar de Cañas directamente a través del cauce del río Záncara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han sido más de 10 años de lucha que ha movilizado a miles de personas en varias &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/cientos-personas-dicen-no-cementerio-nuclear-villar-canas/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;marchas de protesta&lt;/a&gt; en el propio pueblo de Villar de Cañas, cientos &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/el-bidon-radioactivo-villar-canas-llega-campo-criptana/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;acciones de sensibilización&lt;/a&gt; y charlas explicativas en la comarca sobre los peligros que conllevan este tipo de instalaciones, y una intensa labor de lobby para presionar tanto al gobierno regional, como estatal, para que pusiesen fin a este proyecto. Durante todos estos años ha habido momentos para el optimismo y también para el pesimismo, momentos de fuerza y de debilidad, pero en ningún momento hemos perdido la esperanza ni se nos pasó por la cabeza tirar la toalla y dar por perdida la lucha, a pesar de los grandes poderes económicos y políticos a los que nos enfrentábamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tiempo nos ha demostrado que, una vez más, los intereses económicos prevalecían a los intereses ciudadanos, sobre todo cuando se supo, por medio de un estudio geológico, que los terrenos donde se pretendía construir el ATC no eran los más apropiados, y aun así el gobierno de Cospedal no cesó en su empeño, lo que demostraba que el objetivo que tenía Cospedal no era gestionar los residuos nucleares, sino beneficiar a empresas amigas con la concesión de este proyecto millonario. Cabe preguntarse quién asumirá el coste de las inversiones que se han hecho en los terrenos destinados a la construcción del ATC, financias con dinero público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo PGRR contempla como alternativa la propuesta de Ecologistas en Acción de creación de almacenes temporales individuales (ATI) junto a las centrales nucleares en funcionamiento, en lugar de un almacén centralizado, y evitar así el desplazamiento de residuos radioactivos por toda la península.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos de enhorabuena por la recompensa de tantos años de lucha, una la lucha ciudadana de miles de pequeños quijotes que ha tumbado a estos gigantes que amenazaban nuestra salud y medio ambiente, y por ello queremos celebrarlo con todas las vecinas de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otro nuevo fracaso de la cumbre del clima</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/cumbre-clima-2023/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/cumbre-clima-2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La recientemente celebrada cumbre del clima COP-28, no podía estar peor ubicada, en Dubai. Sorprende que si el petróleo es uno de los causantes más directos del cambio climático y los Emiratos Árabes uno de los mayores productores de petróleo a nivel mundial, ¡¡¡mal empezamos con la ubicación!!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nadie se le ocurriría organizar unas jornadas para debatir los problemas del azúcar en las instalaciones de una fábrica de chocolate. Pues a la ONU sí, repito mal empezamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si a esto unimos que los primeros pasos de la cumbre, el sultán saudí, en su discurso inicial dijo: &lt;em&gt;&amp;ldquo;el petróleo no es el causante del problema&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/em&gt; ¿Qué resultados se podían esperar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las conclusiones y acuerdos finales de la cumbre reconocen por primera vez la necesidad de dejar atrás los combustibles fósiles para 2050 y se fija en 1.5 ºC la subida máxima de temperatura. Como se suele decir por aquí, “para este viaje, no hacía falta alforjas”. Para eso no hacía falta irse a Dubai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vamos a reunirnos para que parezca que hacemos algo, aunque todo seguirá igual&amp;rdquo;. Meros gestos de escaparate de buenas intenciones y políticas pintadas de verde, pero totalmente vacías de contenido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto nuestro planeta tierra sube de temperatura, causando estragos en el cuerno de África, los fenómenos meteorológicos se dan cada vez más continuados, los glaciares merman, los océanos van subiendo lo que hace desaparecer islas, ecosistemas y especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perdonen Sres. Representantes de la cumbre, la ciudadanía y el planeta esperaban más de ustedes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensábamos que hablarían de plazos concretos de cierre de centrales de carbón y nucleares a nivel planetario, que revisarían los compromisos de disminución de emisiones de gases de efecto invernadero (GEI), acordado en anteriores cumbres, que pondrían plazos concretos al cierre de fabricación de los vehículos más contaminantes, que acordarían un calendario serio de reducción de emisiones con compromisos revisables y sanciones serias a los incumplimientos, que establecerían compromisos de decrecimiento energético, necesario para esta transición &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ONU (ustedes) advierte en su último informe que el planeta podría alcanzar una subida de temperatura de 2,9ºC en pocas décadas, si no se toman medidas serias y urgentes. ¿A qué juegan? ¿al despiste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con estos nefastos y escasos resultados en acuerdos y viendo la inoperancia y pasividad con la que están actuando, ante la masacre que está ocurriendo de Israel con el pueblo Palestino. La ONU pierde credibilidad. Cárguense las pilas Sres, que están para algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cumbre tras cumbre y ya van 28, se puede comprobar que los acuerdos no se cumplen, que el planeta está expuesto a las grandes lobbys energéticos e industriales y las medidas no llegan. Y el problema es que no se pone en el centro la vida en el planeta sino los intereses de estas empresas transnacionales que enriquecen a unos cuantos y asfixian al planeta, eso sí poco a poco. Entre morir por guillotina o por asfixia están eligiendo lo segundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez más se demuestra que de estas cumbres no saldrán las soluciones y que los ciudadanos de a pie no podemos quedarnos pasivos y esperar a que lleguen, porque no llegarán, y somos parte muy fundamental del problema. Los informes de los comités científicos son más que evidentes. Tomemos conciencia y caminemos en nuestro día a día cambiando hábitos en pequeñas cosas, reduciendo consumos y viviendo más en equilibrio y armonía con nuestro planeta. Demos ejemplo a nuestros representantes, que ya que ellos, no han estado a la altura. Que vean que la ciudadanía no es tonta, que a nosotros, si nos importa el problema, &amp;ldquo;porque nos va la vida en ello&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras, a ver si se avergüenzan de que para llegar a acordar, que no podemos subir de 1,5 ºC, entre otras cosas porque ya estamos en 1,4 ºC de subida, y que habrá que ir dejando de extraer combustibles fósiles, no hace falta irse a Dubai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PD. Les hemos dicho a los de la ONU que la siguiente cumbre la hacemos en la Mancha, aquí, afortunadamente, no hay petróleo pero tenemos vino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juan Miguel García Panadero (Miembro de Salicor Ecologistas en Acción)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué futuro energético nos espera?</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/futuro-energetico/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/futuro-energetico/</guid>
      <description>&lt;!-- LTeX: language=es-ES --&gt;
&lt;p&gt;Desde el año pasado el coste de la energía se ha disparado, y mucha gente empieza a tener problemas para poder hacer frente al pago de las facturas de luz, gas, gasoil y otros combustibles. La situación se prevé especialmente crítica para este próximo invierno donde se estima que 1 de cada tres hogares españoles no podrá calentarse este invierno, poniendo a casi 5 millones de personas en situación pobreza energética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde las grandes empresas energéticas se justifica esta subida por el aumento de coste de los combustibles fósiles, especialmente el gas, y por el conflicto de Ucrania que que ha reducido drásticamente el suministro de gas ruso a Europa. Sin embargo, son muchos más factores los que explican esta subida desproporcionada, ya que de hecho, nuestro estado apenas importa gas ruso. Más allá de la situación coyuntural de poca disponibilidad del gas ruso está el agotamiento de los combustibles fósiles. Llevamos años oyendo, aunque no le hayamos prestado mucha atención, que el petróleo no es infinito y que estábamos sobrepasando el &lt;em&gt;pico del petróleo&lt;/em&gt;, es decir, el punto a partir del cuál se habrían extraído ya la mitad de las reservas y quedaría por extraer el petroleo más costoso y de peor calidad, y estas subidas de los combustibles fósiles están provocadas en gran medida por este hecho. Es decir, que aunque hoy mismo terminase el conflicto bélico de Ucrania, el precio de los combustibles no bajaría a los mismos niveles que estaba antes. ¿Significa esto que tendremos que acostumbrarnos a pagar estos precios por la energía a partir de ahora? No necesariamente. Afortunadamente existen alternativas para abaratar el precio de la energía, y a continuación apuntamos alguna.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La primera y más lógica es reducir nuestro consumo energético. Eso no quiere decir que tengamos que renunciar a calentar nuestros hogares en invierno, pues todo el mundo tiene derecho a la energía necesaria para satisfacer sus necesidades básicas (alimentación, transporte, hogar, etc.),pero es cierto que, en la historia de la humanidad, somos la generación que más energía consume y el consumo energético de nuestra sociedad se ha disparado hasta niveles insostenibles, sobre todo los países occidentales. Se puede mantener e incluso mejorar nuestro nivel de vida con un consumo energético menor y más racional. Un ejemplo claro es el uso del coche. Nuestra movilidad depende en gran medida del uso del vehículo privado. Nos hemos acostumbrado a usar el coche para casi todo (ir al trabajo, hacer la compra, llevar a los peques al cole, etc.), cuando existen alternativas mucho más económicas y saludables como por ejemplo el transporte público o la bicicleta. Una reducción de nuestro consumo energético supondría una menor demanda de combustibles fósiles, lo que sin duda abarataría el precio de la energía. En esta línea van las &lt;a href=&#34;https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2022-12925&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;medidas de ahorro energético propuestas por el actual gobierno&lt;/a&gt;, y que sin duda apoyamos, pero que son claramente insuficientes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar está reducir nuestra dependencia de los combustibles fósiles. La transición a hacia las energías renovables no puede esperar más, no solo por la necesidad de frenar el cambio climático, sino también por que la energía proveniente de fuentes renovables como el sol, el viento o el agua es mucho más barata. Tenemos la suerte de vivir en un país donde tenemos abundancia de sol y viento, y no se entiende, salvo por los intereses de las grandes compañías energéticas, que nuestro modelo energético siga siendo tan dependiente del gas o el petróleo. Es cierto que en los últimos años se ha incrementado el número de plantas solares o eólicas, pero más que grandes centrales fotovoltaicas o eólicas, que también suelen tener efectos ambientales negativos, lo que necesitamos es producir nuestra propia energía para no depender de las grandes compañías, porque mientras tengamos que comprarle la energía será el oligopolio eléctrico quien fije su precio para seguir garantizando sus beneficios. En este sentido faltan aún medidas, tanto legislativas como financieras, que ayuden a las familias a generar su propia energía.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En tercer lugar está la reforma del mercado eléctrico y gasístico. El actual &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=AEzB_4jgt1A&amp;amp;t=4s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sistema de fijación de precios en el mercado eléctrico&lt;/a&gt; es un sistema marginalista donde se paga toda la energía producida por las distintas tecnologías al precio de la más cara que adquiere en  la subasta. Cuando la demanda es muy alta y no puede cubrirse con energías baratas, como la solar, la eólica o la hidráulica, es necesario recurrir a fuentes más caras, como el petroleo o el gas, que incrementan notablemente el precio de la factura. Parte del problema podría resolverse con las medidas anteriores, es decir, reducción del consumo o aumento de la oferta de energía renovable, para que no fuese necesario recurrir a las caras en las subastas, pero sería mucho más sencillo reformar el sistema de fijación de precios para que no fuese marginalista, y se pagase cada energía a su precio real de producción. Para esto solo es necesaria voluntad política, pero, lamentablemente, gobiernos están muy influenciado por las grandes corporaciones energéticas a quienes no les interesa este cambio porque supondría una merma significativa de sus beneficios. No por casualidad muchos políticos acaban en los consejos de administración de estas empresas. Para provocar este cambio es necesario que nos empoderemos y constituyamos plataformas como la &lt;a href=&#34;http://www.nuevomodeloenergetico.org/pgs2/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Plataforma por un Nuevo Modelo Energético&lt;/a&gt; que presione al gobierno desde los intereses de las personas consumidoras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En cuarto lugar está la creación de empresas energéticas públicas. En muchos estados de la Unión Europea existe empresas energéticas controladas por el Estado, como por ejemplo Francia o Suecia, donde el 100% del sector energético es de titularidad pública. En el Estado español también existían empresas públicas de energía como Endesa, pero fue privatizada en la época del PSOE de Felipe González y del PP de Aznar. Disponer de una empresa pública de energía, donde no fuese necesario obtener beneficios para repartir dividendos, no solo abarataría el precio de la energía para el consumidor/a final sino que nos daría una mayor soberanía energética. De nuevo, la creación de esta empresa pública solo requeriría voluntad política.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Y en quinto lugar está un reparto energético equitativo. El derecho a la energía, al igual que el agua o la vivienda, debe contemplarse como un derecho básico, y los gobiernos deben garantizar este derecho. Si el precio de la energía sube hasta niveles prohibitivos para muchas familias, el gobierno debe crear subvenciones para que todo el mundo tenga acceso al mínimo de energía necesario para cocinar, calentarse o disponer de agua caliente. Esta línea va la demanda de una tarifa social justa por parte de la Plataforma por un Nuevo Modelo Energético que acabe con la pobreza energética.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para profundizar en estos temas, y resolver las dudas que puedan tener las vecinas y vecinos de nuestro pueblo, como por ejemplo, ¿cómo independizarse energéticamente?, ¿qué ayudas hay para la autogeneración?, ¿qué comercializadoras eléctricas son más interesantes?, ¿qué tarifas son más ventajosas? o ¿qué ayudas sociales hay para las personas con pocos recursos?, desde el Foro Social de Campo de Criptana hemos organizado un conversatorio con Soledad Montero de la Plataforma por un Nuevo Modelo Energético el próximo viernes 4 de noviembre a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os invitamos a asistir y participar pues es un tema de actualidad que nos afecta a todas.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/9-DtJPy4soc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
