<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>energía | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/tag/energia/</link>
      <atom:link href="/tag/energia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>energía</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 28 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>energía</title>
      <link>/tag/energia/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Nace la plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/creacion-plataforma-stop-biometano/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/creacion-plataforma-stop-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado 27 de diciembre se presentó en la Casa de Cultura la recién creada plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA. Una plataforma que surge a raíz de la movilización vecinal ante los proyectos de plantas de biometano que pretenden instalar en el término municipal de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que el Foro Social dio a conocer la noticia de la intención de instalar estas platas de biometano, multitud de vecinas y vecinos de Campo de Criptana han venido expresando su preocupación por los impactos ambientales y de salubridad de este tipo de plantas y por la falta de información municipal al respecto. Desde el Foro Social se instó a todas las personas interesadas a participar en la creación de una plataforma ciudadana que aglutinara a todas las personas y colectivos interesados en frenar estos proyectos, y como fruto de ello ha nacido la plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La recién creada plataforma presentó su manifiesto, que se puede leer más abajo, en el que se recogen las principales razones por las que se oponen a la instalación de estas plantas de biometano y al plan regional de biometanización de Castill-La Mancha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el manifiesto se reconoce que no se está en contra de esta tecnología de tratamiento de residuos en sí, a pequeña escala, sino del modelo a gran escala de macroplantas que en realidad están pensadas para justificar el fin de la moratoria que el gobierno regional había establecido a las macrogranjas industriales, por lo que estas plantas pueden producir un efecto llamada a la instalación de nuevas macrogranjas en sus inmediaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La plataforma STOP BIOMETANO CRIPTANA invita a todas las personas interesadas a sumarse a la plataforma y a participar en las acciones que se organicen para frenar estos proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;embed src=&#34;./doc/manifiesto-stop-biomentano-criptana.pdf&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;600px&#34; type=&#34;application/pdf&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Campo de Criptana dice NO al Plan Regional de Biometanización</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/concentracion-no-biometano/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/concentracion-no-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Más de un centenar de vecinos se concentraron ayer en la Sierra de los Molinos de Campo de Criptana a la finalización del III encuentro de la red de agentes de la economía circular de Castilla-La Mancha, donde participó la Directora General de Economía Circular, para decir NO al Plan de Biometanización de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Campo de Criptana es uno de los pueblos de Castilla-La Mancha agraciado con la &amp;ldquo;lotería&amp;rdquo; del Biometano (entiéndase la ironía), porque en este municipio está prevista la construcción de 2 plantas de Biometano que en conjunto pretenden tratar 250.000 toneladas de residuos. El Plan de Biometanización de Castilla-La Mancha que la Consejera de Desarrollo sostenible quiere imponer a toda costa, prevé la implantación de un centenar de estas plantas en un futuro inmediato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos venden la propuesta como la solución a la gestión de los residuos que hasta ahora no sabían cómo gestionar. Y es que este tipo de plantas, que funcionan mediante la descomposición anaeróbica de los residuos orgánicos, puede ser una buena solución para gestionar los residuos de nuestros pueblos (lodos de las estaciones depuradoras, alperujos, vinazas o excrementos ganaderos) a pequeña escala, es decir, cuando se dimensionan al volumen de residuos de la localidad y se supervisan todas las medidas de seguridad que son necesarias para evitar vertidos contaminantes en el proceso. Pero las plantas que se pretenden poner en nuestros pueblos son plantas a gran escala, dimensionadas para digerir un volumen de residuos mucho mayor de los generados en nuestras localidades y que serán gestionadas por empresas privadas, cuyo único interés, no nos engañemos, no es la protección del medio ambiente, sino hacer negocio. Desde esta mirada empresarial, tiene sentido que se quieran implantar mega plantas en lugar de micro plantas, porque para que el negocio sea rentable, se requiere un volumen de residuos enorme. Y como los residuos locales no serán suficientes para alimentar estas plantas, tendrán que traerlos de lejos, lo que supondrá multitud de camiones cargados de residuos malolientes circulando por nuestro término municipal a diario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, no se nos escapa que a finales de diciembre termina la moratoria establecida por el gobierno de Paje para los proyectos de macrogranjas en la región, y este plan de biometanización será la coartada perfecta para levantar la moratoria a este tipo de granjas industriales intensivas que tantos problemas ambientales generan. No nos extrañemos de que a partir de enero empiecen a aparecer como setas macrogranjas por todo poda Castilla-La Mancha y especialmente en los términos municipales donde haya ubicadas plantas de biometano. En otros países como Alemania ya ha pasado. Y si metemos en la ecuación las emisiones de gases de efecto invernadero que generan las macrogranjas (especialmente porcinas), desde la importación del pienso de engorde, hasta la exportación fuera de nuestras fronteras de más del 60% de la producción, pasando por la industria de transformación y el transporte de los residuos hasta las plantas de biometano, el resultado es un desastre medioambiental. Todo ello nos hace pensar, y así lo han entendido otros muchos pueblos donde se han constituido plataformas contra las macrogranjas, que el Plan de Biometanización de Castilla-La Mancha es un plan de macrogranjas encubierto, y que, más que el interés del gobierno regional por la economía circular, lo que hay detrás es un interés por favorecer a las grandes empresas del sector agroalimentario y energético, como por ejemplo Incarlopsa. Porque además, se trata de un negocio privado que se va a financiar con ingentes cantidades de dinero público, es decir, con dinero de las vecinas y vecinos que luego vamos a soportar los impactos ambientales de estas plantas, y que, como ha pasado en otros sectores donde ha habido una abundante lluvia de dinero público, se presta a la especulación y a la corrupción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, desde el Foro Social de Campo de Criptana exigimos a la Consejera de Desarrollo Sostenible que retire el Plan de Biometanización de Castilla-La Mancha y que, si de verdad se quieren tomar en serio la economía circular, empiecen por la reducción de residuos ganaderos, impidiendo este tipo de macrogranjas insostenibles y apostando de verdad por una ganadería tradicional, extensiva y a pequeña escala. Y hacemos un llamamiento a las poblaciones castellanomanchegas a movilizarse, porque, tal y como ha reconocido la propia directora general de economía circular, cuando los pueblos se organizan y se movilizan, este tipo de proyectos no salen adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/concentracion-no-biometano.jpeg&#34; alt=&#34;Conversación con la directora general de economía circular.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Posicionamiento del grupo Salicor sobre las plantas de biometano</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/posiconamiento-salicor-plantas-biometano/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/posiconamiento-salicor-plantas-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En relación a las &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/DCq-jp5P8TR/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;declaraciones efectuadas por el Sr. Alcalde de Campo de Criptana&lt;/a&gt; la mañana del viernes, 22 de noviembre, desde Ecologistas en Acción queremos manifestar nuestra postura al respecto, que, en definitiva, pretende el mismo objetivo que la suya, tranquilizar a nuestros convecinos, aunque, en nuestro caso, no mediante la resignación a encontrarnos dentro de unos años con un pueblo invadido por toda clase de plantas de biometano, megasolares y de otro tipo, sino con la necesidad de emprender una reflexión colectiva sosegada que nos libre de todo ello y podamos seguir viviendo en un pueblo y en un entorno cada vez más limpio y natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dice el Sr. Alcalde, la iniciativa es privada, sí, pero hasta ahora lo que vemos es que la complicidad del ayuntamiento con esta iniciativa es total, mediante, por ejemplo, la declaración de conveniencia de calificación urbanística en proyectos. No hay ningún tipo de trabas desde el ayuntamiento, como sí vemos en otros de nuestra región. Es más, Ecologistas en Acción le remitió una solicitud el 8 de agosto de 2021, pidiendo que tomara medidas en su normativa local para impedir, precisamente, la implantación de este tipo de plantas en nuestro municipio (como han hecho ya otros, como Daimiel) y la respuesta fue nula, y de esos polvos, estos lodos. Aunque vemos positivo que, ahora, en esta intervención, declare su intención de estudiar el caso de las macrogranjas. Más vale tarde que nunca si es verdad que esto va a ser una realidad, y no un deseo, y se extiende, además al resto de megaplantas. Y en el caso de las macrogranjas, además, es urgente porque está a punto de finalizar la moratoria regional para ellas y lo que viene ahora es cancha libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, creer que estas plantas de biometano proyectadas, como se afirma en la intervención, van a gestionar solo residuos de la vid, el aceite y el queso y, además, solo de nuestro entorno más cercano, es creer lo que, tal vez, dicen verbalmente desde el grupo de empresas implicado en las plantas proyectadas. Es lógico que, en su afán de obtener jugosas subvenciones y beneficios a toda costa intenten convencer de la inocuidad de sus proyectos. Porque, en realidad, en este tema solo hay un beneficiado, el promotor de la planta, y miles de perjudicados: nuestros convecinos y sus campos, en definitiva, Criptana. Pero la verdad verdadera es que todo ello no coincide con lo que luego, por escrito, ponen en estos proyectos para nuestro pueblo, donde manifiestan de forma bien explícita que van a recoger también “purines de cerdos de engorde” y que, excepto residuos de las industrias fósiles, mineras o químicas, están abiertos a coger de todo lo que les caiga, incluidos residuos y concentrados de materias inorgánicas siempre que no sean “sustancias peligrosas”. Y, pensar, por otra parte, que para cubrir el montante de 260.000 toneladas anuales de desechos, que prevén ya los proyectos que hasta ahora conocemos, se van a traer solo de nuestro entorno inmediato, lo vemos poco realista por no decir que totalmente imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí es cierto que esta tecnología se emplea en algunos lugares de Europa, también con contestación popular, con la pretensión de dar solución a los residuos que se generan a la vez que se obtiene energía. Pero hay que entender que no es lo mismo poner este tipo de plantas en Alemania y Dinamarca, con unas características agrícolas y ganaderas particulares y con una necesidad agobiante de buscar energía renovable hasta debajo de las piedras, por sus condiciones climáticas, que ponerlas en la Mancha, donde nos sale sol hasta por las orejas. Y ante un futuro que va a ser eminentemente eléctrico, no tenemos por qué cargar nosotros con la perpetuación de un sector gasístico que quiere, a toda costa, salvar su beneficio. Pero ese es su interés, no el nuestro, ni el de las necesidades energéticas de un futuro más sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alude también el Sr. Alcalde, en su intervención, a que entre los proyectos presentados está el de una empresa local interesada en dar una solución eficiente a los residuos de alperujos y vinazas de los que ya dispone. Nadie puede negarse, como no podía ser de otra manera, a que una empresa que crea riqueza y empleo en nuestra localidad, siga haciéndolo y progrese dando soluciones a sus residuos, a todos los del pueblo e, incluso a los de su entorno inmediato. Y si tiene ya alguna planta en funcionamiento con este objetivo, pueda readaptarla, actualizarla, reconvertirla, eliminar los olores que ahora pudiera emitir, y utilizar cualquiera de los métodos de reciclaje de residuos a los que se alude en los proyectos presentados y que se desechan de manera muy alegre: carbonización en biochar, pirólisis, compostaje, agricultura de conservación… No todo es biometanización. En todo caso, y fuera cual fuese la alternativa o combinación de alternativas legítimamente adoptadas, una cosa es eso, una adaptación a las nuevas circunstancias, bien dimensionada y sin que suponga una recepción mayor de desechos que la que ya se recoge actualmente en la planta o plantas ya existentes, y otra instalar una planta de 53.000 toneladas, otra de 200.000 y todas las que vayan viniendo porque donde se tiene que tomar la decisión haya jornada de puertas abiertas. Es decir, una cosa es dar una solución a los residuos locales o cercanos y otra traerlos de media España y llenar el pueblo de “mierda”, de conflictos, de olores, de distorsión en el tráfico, caminos y carreteras, etc., etc. Todo sin la más mínima justificación energética o ambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y de poco vale decir, como se afirma en el vídeo, que vamos a ser exigentes en que se cumpla la legislación de este tipo de industria, que velaremos por la seguridad de los vecinos, que vigilaremos por el cumplimiento de la normativa y que impondremos las medidas correctoras pertinentes. En Criptana, como en muchos otros pueblos, por falta de medios o por lo que sea, no ha sido nunca fácil hacer cumplir normativas ni vigilancias, y así, se siguen realizando vertidos ilegales por el caz que va al Záncara en el Puente san Benito (por los que ha sido multado el ayuntamiento en múltiples ocasiones), se incumplen los protocolos de restauración en canteras abandonadas muy bien especificados en sus solemnes autorizaciones medioambientales y hasta se es incapaz de hacer cumplir la ley en cuestiones tan triviales como las rodaduras de quads y motos que arrasan nuestros cerros y yacimientos arqueológicos. Es decir, una vez instaladas las plantas, el mal está hecho, y lo que pase con ellas el próximo año, dentro de dos o quince, pues nadie sabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, apelamos al diálogo entre todos, vecinas, vecinos y ayuntamiento. Y que este supere la poca transparencia mantenida hasta ahora en este tema y escuche e informe. Por la experiencia de otros municipios donde ya se han puesto este tipo de plantas, sabemos los problemas que hay, que realmente no traen riqueza ni puestos de trabajo relevantes y que no contribuyen, como manifiesta el alcalde, a crear un pueblo próspero y con mayor calidad ambiental, sino, muchas veces, todo lo contrario. Creemos, en definitiva, que este es el momento para reconducir el tema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas cobre Plantas de Biometano: Mitos y riesgos</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con un salón de actos abarrotado, tuvieron lugar el pasado viernes 8 y jueves 14, en la Casa de las Asociaciones de Campo de Criptana, dos charlas informativas sobre el proyecto de planta de biometano que se pretende poner en el término municipal de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con ello, desde el Foro Social de dicha localidad se intentaba dar información a la población sobre las repercusiones de la futura planta que está prevista construirse en 2025 a 5 km de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ángel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, y Toni Jorge, experto de Ecologistas en Acción en la materia, fueron desgranando ante el público,
de manera amena y muy argumentada, las circunstancias en las que se inscriben
instalaciones de este tipo, como que no son medioambientalmente aceptables ni eficientes, pues su pretendido retorno de energía en forma de metano inyectado en la red gasística apenas supone la recuperación de un 10% de la energía empleada en todo el proceso desde su inicio en la explotación ganadera o agrícola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, sin embargo, para obtenerse este nimio 10%, se puede llegar a poner en riesgos realmente relevantes a una ciudad y a las casas y campos circundantes de la planta, como ya se está viendo en muchos otros pueblos de nuestra región y como Toni explicó en un momento de la presentación: producción de residuos y basuras, contaminación tanto atmosférica como de suelos, consumo de energía, ingente tráfico pesado con cargas tóxicas, generación de ruidos, posibilidad de incendios, etc. Todo lo cual, además, puede verse agravado cuando la planta pone más énfasis en la obtención del beneficio económico
derivado de la producción de metano que en las buenas prácticas de gestión y en el tratamiento óptimo del resto de los productos y residuos resultantes, lógicamente, más onerosos. O cuando se va ampliando poco a poco el volumen de la materia tratada o la propia planta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final de las charlas, desde el Foro, se animó a los asistentes a seguir informándose y estar al tanto de las actividades relacionadas con el tema mediante petición al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o a visionar el vídeo de la charla que aparece más abajo.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro también se quiso aclarar, dada la proliferación de publicaciones en Redes Sociales que se están realizando sobre este tema por parte de particulares, y que pueden llevar a la confusión e incluso malinterpretarse en los medios, que los únicos lugares donde se refleja la postura oficial del Foro Social es su web y sus canales oficiales en redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Animamos a todas la personas que quieran están informadas sobre este tema que nos envíen su correo electrónico al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas sobre Plantas de Biometano</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alarmados por el proyecto de planta de biometano que se pretende instalar en el término municipal de Campo de Criptana, muchos vecinos y vecinas de la localidad nos han pedido más información sobre los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones por lo que desde el Foro Social de Campo de Criptana hemos organizado dos charlas informativas sobre las plantas de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera de ellas tendrá lugar el próximo viernes 8 de noviembre a las 20:00 horas en la casa de las asociaciones y contará con la presencia de Ángel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, que nos informará sobre el funcionamiento de una planta de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano.png&#34; alt=&#34;Cartel de la primera charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda charla se celebrará el jueves 14 de noviembre a las 20:00 horas en el mismo lugar y contará con la participación de Toni Jorge, un experto de Ecologistas en Acción y miembro de la Plataforma Ciudadana contra las Macrogranjas, que nos hablará de los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones y a quién benefician.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano-2.png&#34; alt=&#34;Cartel de la segunda charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro Social de Campo de Criptana queremos invitar a toda la población a asistir a estas charlas informativas para que puedan conocer de primera mano los riesgos que entrañan las plantas de biometano y puedan resolver todas sus dudas al respecto. ¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Debate sobre el modelo energético</title>
      <link>/post/foros-debate/modelo-energetico/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/foros-debate/modelo-energetico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo viernes 5 de abril a las 20:00 en la Casa de las Asociaciones inauguramos &lt;em&gt;Los Debates del Foro&lt;/em&gt;, un nuevo espacio del Foro Social para que la/os vecina/os de Campo de Criptana puedan analizar, reflexionar y debatir sobre temas de actualidad que nos preocupan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social, venimos observando con preocupación cómo la participación ciudadana en la toma de decisiones que afectan a nuestras vidas se ha ido reduciendo en los últimos años. En Campo de Criptana, en particular, a pesar de la existencia de numerosas asociaciones y colectivos de tipo cultural, deportivo o religioso, la participación en el ámbito político es muy baja y las instituciones locales no han sabido o no han querido abrir espacios de participación ciudadana. Las mesas de participación ciudadana que recoge el actual reglamento de participación ciudadana no se han constituido y los presupuestos participativos que echaron a andar en 2021 no han tenido continuidad en 2023. Preocupados por esta falta de democracia participativa en nuestro municipio, desde el Foro Social queremos abrir un espacio de debate y reflexión donde podamos compartir nuestras opiniones y propuestas sobre los asuntos tanto locales como globales que más nos preocupan, como puede ser el cambio climático, la energía, la vivienda, la educación, la sanidad, la igualdad de género, la justicia social, la cultura, la economía, la política, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propuesta es realizar un debate trimestral sobre un tema elegido por votación popular. Los debates serán introducidos por personas expertas en la materia y moderados por un/a miembro del Foro Social. La introducción será breve y buscará contextualizar la problemática a debate intentando ser lo más objetivo posible, y sobre todo plantear una serie de preguntas desde las que iniciar el propio debate. Después las personas participantes podrán tomar libremente la palabra para responder a esas preguntas, compartir sus análisis y reflexiones o plantear nuevas preguntas. La duración de los debates será de 2 horas y se realizarán en la Casa de las Asociaciones. Los debates serán grabados y retransmitidos en directo por las redes sociales del Foro Social. Además, se elaborará un resumen con las conclusiones y las propuestas resultantes que se publicará en la web del Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este primer debate se abordará el tema del modelo energético y las alternativas que se plantean desde los gobiernos, las empresas energéticas y los movimientos sociales. Algunas preguntas sobre las que debatiremos son: &lt;em&gt;¿Es factible suplir el consumo mundial actual con renovables o es necesario un decrecimiento energético?
¿Las actuales energías renovables (solares y eólicas) son realmente limpias? ¿Es económico y ecológico poner placas solares en nuestras casas? ¿Qué papel juega la ciudadanía y los municipios en la transición energética? ¿Es posible un modelo energético más democrático que no esté controlado por las grandes empresas energéticas? ¿Qué propuestas podemos hacer desde Campo de Criptana para avanzar hacia un modelo energético más sostenible y justo?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguro que estas y otras preguntas interesantes surgirán en el debate y nos permitirán reflexionar sobre un tema tan importante como es el modelo energético que queremos para nuestro futuro. ¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Victoria ciudadana frente al proyecto del cementerio nuclear en Villar de Cañas</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/fin-cenementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/fin-cenementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este miércoles, en la última reunión del año del consejo de ministros se ha aprobado el nuevo Plan General de Residuos Radioactivos (PGRR) que contempla el cierre y desmantelamiento de las 5 centrales nucleares que todavía funcionan en Estado español antes del 2035 y que también pone fin al proyecto de creación del Almacén Temporal Centralizado en Villar de Cañas para albergar todos los residuos generados por ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que en 2011 el gobierno de Mariano Rajoy, a propuesta de Cospedal, aprobase la candidatura de Villar de Cañas para la construcción del ATC, el grupo Salicor se ha movilizado junto a la Plataforma Contra el Cementerio Nuclear de Cuenca para impedir la este proyecto que pretendía ubicar miles de toneladas de residuos radioactivos a escasos 60 km de nuestro pueblo, con el que se comunica Villar de Cañas directamente a través del cauce del río Záncara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han sido más de 10 años de lucha que ha movilizado a miles de personas en varias &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/cientos-personas-dicen-no-cementerio-nuclear-villar-canas/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;marchas de protesta&lt;/a&gt; en el propio pueblo de Villar de Cañas, cientos &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/el-bidon-radioactivo-villar-canas-llega-campo-criptana/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;acciones de sensibilización&lt;/a&gt; y charlas explicativas en la comarca sobre los peligros que conllevan este tipo de instalaciones, y una intensa labor de lobby para presionar tanto al gobierno regional, como estatal, para que pusiesen fin a este proyecto. Durante todos estos años ha habido momentos para el optimismo y también para el pesimismo, momentos de fuerza y de debilidad, pero en ningún momento hemos perdido la esperanza ni se nos pasó por la cabeza tirar la toalla y dar por perdida la lucha, a pesar de los grandes poderes económicos y políticos a los que nos enfrentábamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tiempo nos ha demostrado que, una vez más, los intereses económicos prevalecían a los intereses ciudadanos, sobre todo cuando se supo, por medio de un estudio geológico, que los terrenos donde se pretendía construir el ATC no eran los más apropiados, y aun así el gobierno de Cospedal no cesó en su empeño, lo que demostraba que el objetivo que tenía Cospedal no era gestionar los residuos nucleares, sino beneficiar a empresas amigas con la concesión de este proyecto millonario. Cabe preguntarse quién asumirá el coste de las inversiones que se han hecho en los terrenos destinados a la construcción del ATC, financias con dinero público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo PGRR contempla como alternativa la propuesta de Ecologistas en Acción de creación de almacenes temporales individuales (ATI) junto a las centrales nucleares en funcionamiento, en lugar de un almacén centralizado, y evitar así el desplazamiento de residuos radioactivos por toda la península.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos de enhorabuena por la recompensa de tantos años de lucha, una la lucha ciudadana de miles de pequeños quijotes que ha tumbado a estos gigantes que amenazaban nuestra salud y medio ambiente, y por ello queremos celebrarlo con todas las vecinas de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otro nuevo fracaso de la cumbre del clima</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/cumbre-clima-2023/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/cumbre-clima-2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La recientemente celebrada cumbre del clima COP-28, no podía estar peor ubicada, en Dubai. Sorprende que si el petróleo es uno de los causantes más directos del cambio climático y los Emiratos Árabes uno de los mayores productores de petróleo a nivel mundial, ¡¡¡mal empezamos con la ubicación!!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nadie se le ocurriría organizar unas jornadas para debatir los problemas del azúcar en las instalaciones de una fábrica de chocolate. Pues a la ONU sí, repito mal empezamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si a esto unimos que los primeros pasos de la cumbre, el sultán saudí, en su discurso inicial dijo: &lt;em&gt;&amp;ldquo;el petróleo no es el causante del problema&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/em&gt; ¿Qué resultados se podían esperar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las conclusiones y acuerdos finales de la cumbre reconocen por primera vez la necesidad de dejar atrás los combustibles fósiles para 2050 y se fija en 1.5 ºC la subida máxima de temperatura. Como se suele decir por aquí, “para este viaje, no hacía falta alforjas”. Para eso no hacía falta irse a Dubai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vamos a reunirnos para que parezca que hacemos algo, aunque todo seguirá igual&amp;rdquo;. Meros gestos de escaparate de buenas intenciones y políticas pintadas de verde, pero totalmente vacías de contenido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto nuestro planeta tierra sube de temperatura, causando estragos en el cuerno de África, los fenómenos meteorológicos se dan cada vez más continuados, los glaciares merman, los océanos van subiendo lo que hace desaparecer islas, ecosistemas y especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perdonen Sres. Representantes de la cumbre, la ciudadanía y el planeta esperaban más de ustedes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensábamos que hablarían de plazos concretos de cierre de centrales de carbón y nucleares a nivel planetario, que revisarían los compromisos de disminución de emisiones de gases de efecto invernadero (GEI), acordado en anteriores cumbres, que pondrían plazos concretos al cierre de fabricación de los vehículos más contaminantes, que acordarían un calendario serio de reducción de emisiones con compromisos revisables y sanciones serias a los incumplimientos, que establecerían compromisos de decrecimiento energético, necesario para esta transición &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ONU (ustedes) advierte en su último informe que el planeta podría alcanzar una subida de temperatura de 2,9ºC en pocas décadas, si no se toman medidas serias y urgentes. ¿A qué juegan? ¿al despiste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con estos nefastos y escasos resultados en acuerdos y viendo la inoperancia y pasividad con la que están actuando, ante la masacre que está ocurriendo de Israel con el pueblo Palestino. La ONU pierde credibilidad. Cárguense las pilas Sres, que están para algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cumbre tras cumbre y ya van 28, se puede comprobar que los acuerdos no se cumplen, que el planeta está expuesto a las grandes lobbys energéticos e industriales y las medidas no llegan. Y el problema es que no se pone en el centro la vida en el planeta sino los intereses de estas empresas transnacionales que enriquecen a unos cuantos y asfixian al planeta, eso sí poco a poco. Entre morir por guillotina o por asfixia están eligiendo lo segundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez más se demuestra que de estas cumbres no saldrán las soluciones y que los ciudadanos de a pie no podemos quedarnos pasivos y esperar a que lleguen, porque no llegarán, y somos parte muy fundamental del problema. Los informes de los comités científicos son más que evidentes. Tomemos conciencia y caminemos en nuestro día a día cambiando hábitos en pequeñas cosas, reduciendo consumos y viviendo más en equilibrio y armonía con nuestro planeta. Demos ejemplo a nuestros representantes, que ya que ellos, no han estado a la altura. Que vean que la ciudadanía no es tonta, que a nosotros, si nos importa el problema, &amp;ldquo;porque nos va la vida en ello&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras, a ver si se avergüenzan de que para llegar a acordar, que no podemos subir de 1,5 ºC, entre otras cosas porque ya estamos en 1,4 ºC de subida, y que habrá que ir dejando de extraer combustibles fósiles, no hace falta irse a Dubai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PD. Les hemos dicho a los de la ONU que la siguiente cumbre la hacemos en la Mancha, aquí, afortunadamente, no hay petróleo pero tenemos vino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juan Miguel García Panadero (Miembro de Salicor Ecologistas en Acción)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué futuro energético nos espera?</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/futuro-energetico/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/futuro-energetico/</guid>
      <description>&lt;!-- LTeX: language=es-ES --&gt;
&lt;p&gt;Desde el año pasado el coste de la energía se ha disparado, y mucha gente empieza a tener problemas para poder hacer frente al pago de las facturas de luz, gas, gasoil y otros combustibles. La situación se prevé especialmente crítica para este próximo invierno donde se estima que 1 de cada tres hogares españoles no podrá calentarse este invierno, poniendo a casi 5 millones de personas en situación pobreza energética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde las grandes empresas energéticas se justifica esta subida por el aumento de coste de los combustibles fósiles, especialmente el gas, y por el conflicto de Ucrania que que ha reducido drásticamente el suministro de gas ruso a Europa. Sin embargo, son muchos más factores los que explican esta subida desproporcionada, ya que de hecho, nuestro estado apenas importa gas ruso. Más allá de la situación coyuntural de poca disponibilidad del gas ruso está el agotamiento de los combustibles fósiles. Llevamos años oyendo, aunque no le hayamos prestado mucha atención, que el petróleo no es infinito y que estábamos sobrepasando el &lt;em&gt;pico del petróleo&lt;/em&gt;, es decir, el punto a partir del cuál se habrían extraído ya la mitad de las reservas y quedaría por extraer el petroleo más costoso y de peor calidad, y estas subidas de los combustibles fósiles están provocadas en gran medida por este hecho. Es decir, que aunque hoy mismo terminase el conflicto bélico de Ucrania, el precio de los combustibles no bajaría a los mismos niveles que estaba antes. ¿Significa esto que tendremos que acostumbrarnos a pagar estos precios por la energía a partir de ahora? No necesariamente. Afortunadamente existen alternativas para abaratar el precio de la energía, y a continuación apuntamos alguna.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La primera y más lógica es reducir nuestro consumo energético. Eso no quiere decir que tengamos que renunciar a calentar nuestros hogares en invierno, pues todo el mundo tiene derecho a la energía necesaria para satisfacer sus necesidades básicas (alimentación, transporte, hogar, etc.),pero es cierto que, en la historia de la humanidad, somos la generación que más energía consume y el consumo energético de nuestra sociedad se ha disparado hasta niveles insostenibles, sobre todo los países occidentales. Se puede mantener e incluso mejorar nuestro nivel de vida con un consumo energético menor y más racional. Un ejemplo claro es el uso del coche. Nuestra movilidad depende en gran medida del uso del vehículo privado. Nos hemos acostumbrado a usar el coche para casi todo (ir al trabajo, hacer la compra, llevar a los peques al cole, etc.), cuando existen alternativas mucho más económicas y saludables como por ejemplo el transporte público o la bicicleta. Una reducción de nuestro consumo energético supondría una menor demanda de combustibles fósiles, lo que sin duda abarataría el precio de la energía. En esta línea van las &lt;a href=&#34;https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2022-12925&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;medidas de ahorro energético propuestas por el actual gobierno&lt;/a&gt;, y que sin duda apoyamos, pero que son claramente insuficientes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar está reducir nuestra dependencia de los combustibles fósiles. La transición a hacia las energías renovables no puede esperar más, no solo por la necesidad de frenar el cambio climático, sino también por que la energía proveniente de fuentes renovables como el sol, el viento o el agua es mucho más barata. Tenemos la suerte de vivir en un país donde tenemos abundancia de sol y viento, y no se entiende, salvo por los intereses de las grandes compañías energéticas, que nuestro modelo energético siga siendo tan dependiente del gas o el petróleo. Es cierto que en los últimos años se ha incrementado el número de plantas solares o eólicas, pero más que grandes centrales fotovoltaicas o eólicas, que también suelen tener efectos ambientales negativos, lo que necesitamos es producir nuestra propia energía para no depender de las grandes compañías, porque mientras tengamos que comprarle la energía será el oligopolio eléctrico quien fije su precio para seguir garantizando sus beneficios. En este sentido faltan aún medidas, tanto legislativas como financieras, que ayuden a las familias a generar su propia energía.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En tercer lugar está la reforma del mercado eléctrico y gasístico. El actual &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=AEzB_4jgt1A&amp;amp;t=4s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sistema de fijación de precios en el mercado eléctrico&lt;/a&gt; es un sistema marginalista donde se paga toda la energía producida por las distintas tecnologías al precio de la más cara que adquiere en  la subasta. Cuando la demanda es muy alta y no puede cubrirse con energías baratas, como la solar, la eólica o la hidráulica, es necesario recurrir a fuentes más caras, como el petroleo o el gas, que incrementan notablemente el precio de la factura. Parte del problema podría resolverse con las medidas anteriores, es decir, reducción del consumo o aumento de la oferta de energía renovable, para que no fuese necesario recurrir a las caras en las subastas, pero sería mucho más sencillo reformar el sistema de fijación de precios para que no fuese marginalista, y se pagase cada energía a su precio real de producción. Para esto solo es necesaria voluntad política, pero, lamentablemente, gobiernos están muy influenciado por las grandes corporaciones energéticas a quienes no les interesa este cambio porque supondría una merma significativa de sus beneficios. No por casualidad muchos políticos acaban en los consejos de administración de estas empresas. Para provocar este cambio es necesario que nos empoderemos y constituyamos plataformas como la &lt;a href=&#34;http://www.nuevomodeloenergetico.org/pgs2/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Plataforma por un Nuevo Modelo Energético&lt;/a&gt; que presione al gobierno desde los intereses de las personas consumidoras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En cuarto lugar está la creación de empresas energéticas públicas. En muchos estados de la Unión Europea existe empresas energéticas controladas por el Estado, como por ejemplo Francia o Suecia, donde el 100% del sector energético es de titularidad pública. En el Estado español también existían empresas públicas de energía como Endesa, pero fue privatizada en la época del PSOE de Felipe González y del PP de Aznar. Disponer de una empresa pública de energía, donde no fuese necesario obtener beneficios para repartir dividendos, no solo abarataría el precio de la energía para el consumidor/a final sino que nos daría una mayor soberanía energética. De nuevo, la creación de esta empresa pública solo requeriría voluntad política.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Y en quinto lugar está un reparto energético equitativo. El derecho a la energía, al igual que el agua o la vivienda, debe contemplarse como un derecho básico, y los gobiernos deben garantizar este derecho. Si el precio de la energía sube hasta niveles prohibitivos para muchas familias, el gobierno debe crear subvenciones para que todo el mundo tenga acceso al mínimo de energía necesario para cocinar, calentarse o disponer de agua caliente. Esta línea va la demanda de una tarifa social justa por parte de la Plataforma por un Nuevo Modelo Energético que acabe con la pobreza energética.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para profundizar en estos temas, y resolver las dudas que puedan tener las vecinas y vecinos de nuestro pueblo, como por ejemplo, ¿cómo independizarse energéticamente?, ¿qué ayudas hay para la autogeneración?, ¿qué comercializadoras eléctricas son más interesantes?, ¿qué tarifas son más ventajosas? o ¿qué ayudas sociales hay para las personas con pocos recursos?, desde el Foro Social de Campo de Criptana hemos organizado un conversatorio con Soledad Montero de la Plataforma por un Nuevo Modelo Energético el próximo viernes 4 de noviembre a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os invitamos a asistir y participar pues es un tema de actualidad que nos afecta a todas.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/9-DtJPy4soc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
