<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Actividades | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Actividades</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Actividades</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>XX Marcha cicloturista &#34;Descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xx-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 18:02:02 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xx-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un año, más, y ya es el XX, desde Salicor, os invitamos a descubrir en bici el entorno de en el que vivimos el próximo sábado 18 de junio a las 10:00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La salida será desde la plaza del calvario y recorreremos una distancia de unos 14 km. A mitad del recorrido se hará una parada para tomar un refresco y frutos secos. Es una actividad perfecta para disfrutarla en familia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcha senderista en Cabañeros</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-senderista-cabaneros/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2015 11:22:29 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-senderista-cabaneros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ecologistas en Acción convoca una marcha senderista el próximo domingo 17 de mayo dentro de los actos de celebración del 20 aniversario de la creación del Parque Nacional de Cabañeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasado este tiempo el Parque Nacional continúa amenazado y agredido por la caza, las obras y ocupaciones de los caminos y vías pecuarias, los vallados y por una gestión que no se corresponde con la que debiera tener un Parque Nacional emblemático como éste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Día: Domino  17 mayo
Hora: 11:00
Ruta: Sendero de la colada de Navalrincón, 10 km. Nivel fácil
Lugar de salida: Centro de Interpretación del embalse de Torre de Abraham
Lugar de llegada: Centro de interpretación Casa de Palillos.
Final: Centro de Interpretación Casa de Palillos.
Los participantes podrán elegir entre volver andando al punto de inicio o ser trasladados en vehículos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde Ecologistas en Acción se va a poner un autobús que partirá de Campo de Criptana. Puedes inscribirte rellenando el formulario &lt;a href=&#34;http://goo.gl/forms/EUskP89ChZ&#34;&gt;http://goo.gl/forms/EUskP89ChZ&lt;/a&gt; o si no tienes acceso a internet llamando al 639131019.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Participa en la marcha y ayuda a que Cabañeros se proteja de verdad!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XVII Marcha cicloturista &#34;Descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xvii-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2013 17:04:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xvii-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como todos los años por estas fechas, os invitamos a la marcha cicloturista que tendra lugar el próximo domingo, 23 de junio partiendo de la Plaza del Calvario a las 10 de la mañana y discurriendo por diversos parajes de nuestro entorno natural.
Os esperamos!!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cientos de personas dicen NO al cementerio nuclear en Villar de Cañas</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/cientos-personas-dicen-no-cementerio-nuclear-villar-canas/</link>
      <pubDate>Thu, 16 May 2013 06:57:39 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/cientos-personas-dicen-no-cementerio-nuclear-villar-canas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A pesar del tiempo revuelto, varios cientos de personas acudieron a la convocatoria de la Plataforma contra el cementerio nuclear en Villar de Cañas para decir NO al cementerio nuclear. La marcha pasó los terrenos donde pretenden construir el cementerio y los asistentes pudieron comprobar los riesgos del lugar, así como que aún no hay ningún signo de actividad de construcción en la zona. Hacia el medio día, la marcha concluyó en la plaza de Villar de Cañas en un ambiente pacífico y festivo, donde se leyó un manifiesto, exigiendo a las autoridades que abandonen el proyecto y pidiendo a la población de Villar de Cañas que miren por el futuro de sus hijos y no se dejen engañar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;type=&amp;ldquo;application/x-shockwave-flash&amp;rdquo; src=&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/s/c/bin/slideshow.swf%22&#34;&gt;https://picasaweb.google.com/s/c/bin/slideshow.swf&amp;quot;&lt;/a&gt; width=&amp;ldquo;400&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;267&amp;rdquo; flashvars=&amp;ldquo;host=picasaweb.google.com&amp;amp;hl=es&amp;amp;feat=flashalbum&amp;amp;RGB=0x000000&amp;amp;feed=https%3A%2F%2Fpicasaweb.google.com%2Fdata%2Ffeed%2Fapi%2Fuser%2F115331658446314868120%2Falbumid%2F5880034700273012481%3Falt%3Drss%26kind%3Dphoto%26hl%3Des&amp;rdquo; pluginspage=&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.macromedia.com/go/getflashplayer%22%3E&#34;&gt;http://www.macromedia.com/go/getflashplayer&amp;quot;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para todos los que habéis mostrado intención de participar en la Marcha a villar de Cañas del próximo domingo, 19 de mayo, os informamos  que de Campo de Criptana iremos entre 20 y 25 personas. Contábamos con hacer uso del autocar que Ecologistas en Acción tenía previsto poner desde Puertollano, pero se nos ha comunicado que esta opción se ha desestimado, por lo que el plan queda como sigue:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1º.- A las 9 de la mañana, nos concentraremos en coches particulares en la Plaza de la Tercia de Campo de Criptana. Una vez allí decidiremos cómo agruparnos para ir todos a Villar de Cañas en los menos coches posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2º.- Una vez en la urbanización de Casalonga, a las 11:00 comenzará la marcha a pie hasta Villar de Cañas, pasando por los terrenos donde NO se va a construir el cementerio nuclear. Es un trayecto prácticamante llano por un camino vecinal asfaltado en la vega del Záncara, entre lagunas y cultivos hasta tomar la variante a los terrenos de ENRESA que es de tierra, pero en muy buen estado. Se caminará muy despacio acompañados (por confirmar) por una batucada y con un ambiente familiar y festivo. Los que no puedan andar pueden esperar a la entrada del pueblo, al lado del frontón o directamente en la plaza del Ayuntamiento.  Conviene llevar agua, algo de comer y gorra (especialmente para los niños).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3º.- Ya en Villar de Cañas, sobre la una y media o dos del mediodía, se leerá un manifiesto en la plaza del Ayuntamiento. Antes de las tres habrán acabado todos los actos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4º.- Buscaremos un sitio para comer. Dado que no es seguro que podamos hacer uso de algún bar, nos llevaremos bocadillos y bebidas. Después de la comida, regresaremos a Criptana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcha senderista por Ruidera en defensa de los humedales manchegos</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-senderista-ruidera-defensa-humedales-manchegos/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2013 14:32:26 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-senderista-ruidera-defensa-humedales-manchegos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El domingo 17 de febrero, Ecologistas en Acción de Ciudad Real realizará una marcha senderista por las Lagunas de Ruidera en defensa de los humedales manchegos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta marcha, se pretende sensibilizar a la población manchega sobre la importancia de los humedales para el desarrollo sostenible de la región, alertar sobre su estado crítico y sus múltiples amenazas (sobreexplotación de los acuíferos, agresiones urbanísticas, contaminación agroindustrial, fractura hidraúlica, etc.), y presionar al gobierno de Castilla-La Mancha para que tome medidas reales para su protección y preservación de acuerdo a directrices de la Directiva Marco del Agua Europea.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ruta: La Magadalena- Embalse de Peñarroya-Ruidera.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tipo de ruta: Lineal, con un pequeño tramo de ida y vuelta. Camino rural.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Distancia: 14 km Tiempo: 4 horas, contando descansos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dificultad: Baja&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inicio de la ruta en Ruidera: 10:30h. La salida de  Criptana
será sobre las 9:15 h.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Regreso: Después de comer.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Precio comida en Restaurante Ruidera: 12 € (Quien lo desee puede llevarse su propia comida). El viaje desde Campo de Criptana se realizará en vehículos particulares puestos a disposición desde la Asociación y con coste gratuito para toda persona interesada en participar en la actividad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Información para Campo de Criptana por alguno de estos medios:
&lt;strong&gt;E-mail&lt;/strong&gt;:  [campodecriptana@ecologistasenaccion.org](mailto: &lt;a href=&#34;mailto:campodecriptana@ecologistasenaccion.org&#34;&gt;campodecriptana@ecologistasenaccion.org&lt;/a&gt;)
&lt;strong&gt;Tfno&lt;/strong&gt;: 616 13 97 65&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;[contactaremos contigo una vez realizada la inscripción  para informarte de los detalles de la salida]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descripción de la ruta:
Partiendo de las casas de La Magadalena (cuya ermita, atribuida al arquitecto Juan de Villanueva, data de los años 1783-1785), junto a la laguna Cenagosa, esta ruta nos permite conocer el entorno de la cola del embalse de Peñarroya, así como las lagunas bajas (la citada Cenagosa, la Coladilla y la Morenilla). Se trata de una zona de matorral mediterráneo bastante bien conservada, en la que, no obstante, se pueden apreciar los impactos producidos por el propio embalse, así como por otras actuaciones humanas: agrícolas, silvícolas, alguna calera, etc.
El recorrido ofrece excelentes posibilidades para la observación de aves, especialmente de aquellas ligadas al carrizal y al medio acuático (aguilucho lagunero, garza real, cormorán, diversas clases de anátidas, etc.)
Poco antes del final de la ruta en el pueblo Ruidera, podremos visitar el Hundimiento, bello salto de agua producido por la rotura parcial del travertino de la laguna del Rey, como consecuencia del terremoto de Lisboa de 1545.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas normas obvias:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Toda la ruta discurre por espacio protegido. Por consiguiente, los participantes estarán sujetos a las normas establecidas por la Dirección del parque.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se evitará gritar o hacer ruidos innecesarios, así como cualquier otra actitud que pueda provocar molestias a la fauna o al resto de participantes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En el interior del parque está prohibida la recolección y, por supuesto, el daño a cualquiera de las especies animales o vegetales que lo pueblan.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tendremos especial cuidado en no arrojar desperdicios o suciedad al suelo o los cursos de agua.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En todo momento, los participantes atenderán las indicaciones de los guías, que serán quienes encabezarán la marcha y marcarán el ritmo de la misma.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/forms/d/15-8XiMKwbo15iRLKN4TWwfnJFOaLpGrNRrbuK2wYP2k/viewform?embedded=true&#34; width=&#34;760&#34; height=&#34;500&#34; frameborder=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34;&gt;Cargando...&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de olivicultura ecológica</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/curso-olivicultura-ecologica/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2010 19:31:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/curso-olivicultura-ecologica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El presente curso cubrirá 32 horas docentes totales, que se impartirán a lo largo de dos fines de semana: del 5 al 7 y del 19 al 21 de noviembre de 2010. El curso tendrá carácter presencial, y las clases se impartirán en la EFA-Molino de Viento, en Campo de Criptana, Ciudad Real. El curso tendrá un enfoque práctico, y se prevé la visita de al menos dos fincas donde se realice olivicultura ecológica, así como de una almazara ecológica certificada. Se proyectarán audiovisuales, y se realizarán sesiones en campo con un fuerte carácter experimental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El curso constará de 5 módulos, y se compondrá de actividades de campo (experimentos, visitas a fincas, etc.) así como de clases magistrales complementarias a las lecturas de cada módulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;|&lt;strong&gt;FECHA&lt;/strong&gt;	|&lt;strong&gt;MODULO&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;CONTENIDO&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;PROFESORADO&lt;/strong&gt;|
|5 nov, 17-18h	| Recepción de asistentes |	Entrega de documentación para la certificación de destinatarios/as|	|
|5 nov, 18-20h	|1. El olivar como sistema vivo	|El olivar como sistema vivo.
Variedades y formas de manejo	| Manuel Pajarón, Director de la OCA de Beas de Segura, Jaén.|
|6 nov, 9 h 	|2. Ecología del olivar, salud del cultivo.	|Principales problemas sanitarios. Prácticas preventivas.
Tratamientos fitosanitarios en Olivar Ecológico.
Conversión del olivar a la Agricultura Ecológica.	|Manuel Pajarón, Director de la OCA de Beas de Segura, Jaén.|
|6 nov, 16 h	|Requerimientos de fertilización del olivar ecológico.	|Modelos de fertilización.
Manejo de cobertura vegetal.	| Laia Foraster, Servicio de Asesoría para la Agricultura Ecológica, Junta de Andalucía.|
|7 nov, 9 h	 |Suelos y fertilidad en Olivicultura Ecológica (II).	 |Recuperación de suelos.
Compostaje de Alperujos.	|Laia Foraster, Servicio de Asesoría para la Agricultura Ecológica, Junta de Andalucía.|
|19 nov, 18 h	|4.Economía del olivar Ecológico.	 |Contabilidad y estrategias de reducción de costes.	|Jorge Molero, Agricultor, investigador e Ingeniero Agrónomo, Granada |
|20 nov, 9 h	|6. El aceite de oliva ecológico	|Visita a Almazara ecológica	|Aceites Pérez Arquero, Ocaña |
|20 nov, 16:30 h	|5. Poda del olivar	|Sesión práctica en campo	|Vicente Rodríguez, Técnico de Agropecuaria Ecologica Sierra de Alcaraz, SL|
|21 nov, 9 h	|7. Comercialización del aceite de oliva ecológico	|Mercados nacional e internacional del aceite de oliva ecológico.
Experiencias de comercialización de aceite de oliva ecológico.(mesa redonda)
| -Mariano Ojeda, Sociedad Española de Agricultura Ecológica&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mayte Pérez, técnica en comercialización de aceite de oliva ecológico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La Labranza Toledana (Los Navalmorales, Toledo)|&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La preinscripción en el curso deberá realizarse antes del fin octubre de 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ecologistasenaccion.org/spip.php?article15655&amp;amp;artpage=2-9#outil_sommaire_0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Más información e inscripciones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Éxito de participación de la XIV Marcha cicloturista &#34;descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/exito-participacion-xiv-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 17:09:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/exito-participacion-xiv-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado domingo 6 de junio dieron comienzo las Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana del Foro Social con la XIV Marcha cicloturista &amp;ldquo;Descubre tu entorno&amp;rdquo; organizada por Ecologistas en Acción. La marcha acercó a diversos parajes y enclaves emblemáticos del entorno de Campo de Criptana a un centenar de adultos y niños que acudieron mayoritariamente en familia a la convocatoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La marcha en bicicleta comenzó  a las 10 de la mañana y se prolongó por espacio de dos horas y media, contándose con la colaboración de Protección Civil y desarrollándose en todo momento con la normalidad prevista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante megafonía se fueron explicando los diversos elementos naturales, etnográficos e históricos visibles en cada una de las paradas, así como aquellos puntos negros que suponen un paso atrás en la conservación de todos ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la interpretación del entorno se hizo a los asistentes especial hincapié en los valores y significados que para nuestro patrimonio común tienen los enclaves aún respetados, siendo paradas notables en este sentido los del Chozo del Rey y la laguna del Salobral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero también se resaltaron los puntos negativos que hay que evitar repetir si queremos preservarlos para futuras generaciones y en este sentido llamó especialmente la atención las actuaciones que se están llevando a cabo en el paraje del Camino de la Mota, al pie del cerro de la virgen de Criptana. Esta zona, bajo el amparo y complicidad del Ayuntamiento de Campo de Criptana, ha pasado de ser zona protegida de interés paisajístico a convertirse en un auténtico polígono industrial pesado de plantas de hormigón, naves y explotaciones de áridos que en un futuro no muy lejano abarcarán cerca de 200 Ha.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcha contra la destrucción del Campo de Calatrava</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-destruccion-campo-calatrava/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2010 23:43:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-destruccion-campo-calatrava/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El domingo 23 de mayo alrededor de 100 personas, entre ellas un nutrido grupo de gente de Criptana, realizaron una marcha reivindicativa a lo largo de la vega del Jabalón para llamar la atención a la administración y a la sociedad sobre las graves alteraciones que en los últimos años se están produciendo en el Campo de Calatrava. La marcha partió del puente romano de El Alguacil, avanzando hacia la finca Cañada Real y concluyó en la ermita de la Virgen de los Santos. En el siguiente comunicado extractamos los aspectos más significativos que con este acto se quiso reivindicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde hace aproximadamente una década, el entorno del Campo de Calatrava, una de las comarcas de mayor valor geológico y más hermosas de la Península, está sufriendo una profunda transformación y deterioro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sus cerros volcánicos y cuarcíticos, que abrazan la campiña, están siendo vaciados por las empresas del hormigón; su agricultura familiar de secano (cereal, vid y olivar) y las huertas tradicionales con pozos de aguas renovables están siendo sustituidos por la gran explotación de regadío y agrotóxicos; la ganadería extensiva, que secularmente ha coexistido y complementado a la agricultura, se recluye en costosas instalaciones industriales de producción intensiva poco saludables; los ríos, arroyos, cauces y acuíferos permanecen desecados; los pasos públicos (caminos y veredas) son cortados o apropiados por la gran explotación; muchos vestigios arqueológicos o históricos quedan arrasados o arrumbados. Proyectos urbanísticos y de infraestructuras como el aeropuerto de Ciudad Real son un ejemplo clamoroso del menosprecio a nuestro patrimonio y a nuestro estado de derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una muestra de todo lo que acabamos de enunciar lo encontramos en el entorno de la vega del Jabalón, entre los términos de Pozuelo y Aldea del Rey, donde apreciamos situaciones como las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Desvíos y desaparición de un tramo de la cañada real, en el término de Pozuelo, a su paso por las fincas de “Cañada Real” y “Talavera”.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desvíos y desaparición de caminos que cruzaban los terrenos en torno a la finca “Cañada Real”, como son: camino de Valenzuela a los hervideros de Fuensanta; tramo final del camino del santo, que llega hasta el Cerro de S. Cristóbal (donde existió una ermita y un control del paso de cabezas de ganado para pagar impuestos a la Orden de Calatrava); camino de la Casa de Talavera (en parte desaparecido y en parte desviado por la finca “Cañada Real”).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estado lamentable de la vega del río Jabalón y usurpación de las “zonas de policía” en su práctica totalidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Corte de los manantiales y caudales públicos (Arroyo del toro…) que aportan sus aguas al río Jabalón, por medio de grandes balsas (a veces en las partes altas de las laderas) que capturan el agua para el riego de enormes extensiones de viña en espaldera y olivo. En algunos casos estas fincas están cercadas con vallados presuntamente ilegales que impiden el tránsito de la fauna. Fincas como “Cañada Real”, “Talavera”, etc, son un buen ejemplo de esto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autorización por la Administración de grandes proyectos e instalaciones turísticas (hotel-balneario, bodega en “Cañada Real”) que causarán un enorme impacto en el entorno por sus cuantiosas infraestructuras, consumo de recursos, producción de residuos y tráfico intenso en zonas rústicas interiores.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ecologistas en Acción a través de varias denuncias y de este acto va a reclamar a las distintas administraciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La restitución a su buen estado de la “zona de policía” de la vega del Jabalón, usurpada por distintas propiedades, así como la sanción e inutilización de las captaciones de agua ilegales o que impiden la alimentación de los cauces públicos y acuíferos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La no autorización de proyectos turísticos altamente impactantes y destructivos, como el antes mencionado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reorientar el modelo productivo agrícola y de desarrollo rural hacia unas relaciones de justicia y equidad impulsando la explotación familiar y la conservación de los recursos y del patrimonio cultural.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No permitamos que nos roben los recursos, nuestra cultura, nuestro futuro y nuestra dignidad. Otra agricultura, otro desarrollo y otra sociedad son posibles. Si no es hoy, mañana podrá serlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡RECUPEREMOS LA VEGA DEL JABALÓN!&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;src=&#34;http://widget-b9.slide.com/widgets/slideticker.swf&#34; type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34;  scale=&#34;noscale&#34; salign=&#34;l&#34;  flashvars=&#34;cy=gn&amp;il=1&amp;channel=2449958197324331449&amp;site=widget-b9.slide.com&#34; style=&#34;width:600px;height:475px&#34; name=&#34;flashticker&#34; align=&#34;middle&#34;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
