<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Red Ciudadana Por la Abolición de la Deuda Externa (RCADE) | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/red-ciudadana-abolicion-deuda-externa-rcade/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/red-ciudadana-abolicion-deuda-externa-rcade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Red Ciudadana Por la Abolición de la Deuda Externa (RCADE)</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Red Ciudadana Por la Abolición de la Deuda Externa (RCADE)</title>
      <link>/post/asociaciones/red-ciudadana-abolicion-deuda-externa-rcade/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Encuentro Social Alternativo al Petróleo</title>
      <link>/post/asociaciones/red-ciudadana-abolicion-deuda-externa-rcade/encuentro-social-alternativo-petroleo/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2008 18:20:14 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/red-ciudadana-abolicion-deuda-externa-rcade/encuentro-social-alternativo-petroleo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Por primera vez en el Estado español, se celebra en Madrid (IFEMA) del 29 de Junio al 3 de Julio el 19 Congreso Mundial del Petróleo, en el que participarán Jefes de Estado, representantes de gobiernos, directivos de petroleras como Repsol, Exxon, Cepsa, Petrobrás, BP, Chevron…, además de otras empresas energéticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las corporaciones petroleras, con la complicidad de los gobiernos, y organismos internacionales desencadenan multitud de guerras, agresiones a pueblos, desastres naturales… para obtener enormes beneficios expoliando los recursos naturales de los países donde se encuentran asentadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como la “Cumbre del Petróleo” parece querer ocultar todas estas injusticias y darse un lavado de imagen, los movimientos sociales queremos responder (durante esos días) mostrando la verdadera cara de este negocio. Por este motivo, estamos organizando un ENCUENTRO SOCIAL ALTERNATIVO AL PETRÓLEO donde dar a conocer, formarnos y debatir sobre los impactos y las políticas de estas transnacionales, buscando también alternativas a la dependencia del petróleo, que está en el centro de un modelo de consumo irresponsable e insostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el encuentro habrá muchos talleres interesantes en los que participar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el foro social de Campo de Criptana os animamos a participar en este encuentro. Una excursión partirá el sábado 28 a las 9:00 desde la plaza. &lt;em&gt;¡Os esperamos!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También os animamos a leer el periódico adjunto y a firmar la declaración: &lt;a href=&#34;http://www.19wpc.org/site/index.php?option=com_artforms&amp;amp;formid=6&amp;amp;Itemid=99999&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Congreso Mundial del Petróleo: ¡NON GRATO!&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más información en &lt;a href=&#34;http://www.nomassangreporpetroleo.org&#34;&gt;http://www.nomassangreporpetroleo.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Campaña ¿Quien debe a Quién?</title>
      <link>/post/asociaciones/red-ciudadana-abolicion-deuda-externa-rcade/campana-quien-debe-quien/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2006 18:49:41 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/red-ciudadana-abolicion-deuda-externa-rcade/campana-quien-debe-quien/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras años demovilizaciones sociales en el norte y en el sur para exigir la abolición de la deuda externa y todo el mecanismo de dominación que la genera, la deuda externa de los países más débiles del sistema económico mundial sigue creciendo. Los FMI-BM-G8-etcs siguen fracasando en su despótico gobierno mundial y en sus -falsos- propósitos incumplidos de reducción de deuda externa. La deuda externa sigue haciendo que aumente la desigualdad entre estados y entre clases sociales, sigue haciendo que aumente el sometimiento de los pueblos a la lógica económica, y sigue quitándonos soberanía para decidir sobre nuestro futuro y nuestro modelo de sociedad. Por esto nos preguntamos: ¿Quien debe a quien?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OS convocamos a todas y todos a un espacio abierto horizontal y descentralizado de movilización, donde reflexionar y exigir -a nuestra sociedad y a nuestro gobierno- un cambio urgente de los mecanismos y la lógica que siguen haciendo crecer la deuda externa de decenas de países de la &amp;ldquo;periferia&amp;rdquo; económica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contacta, únete a nosotros, o si en tu ciudad no hay ningún grupo activo: &amp;ldquo;¡Montaoslo!&amp;rdquo;. Puedes hacerlo enviando un correo a &lt;a href=&#34;mailto:web_qdq@yahoo.es&#34;&gt;web_qdq@yahoo.es&lt;/a&gt; con los datos de tu colectivo, organización, asociación o movimiento social: Quiénes sois y cómo contactar con vosotros (al menos un teléfono y una dirección de correo electrónico). A partir de ese momento aparecerá vuestro nombre en la sección de Adhesiones y contaremos con vosotros en nuestros próximos encuentros y acciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe también una lista de distribución &lt;a href=&#34;mailto:deuda-2005@moviments.net&#34;&gt;deuda-2005@moviments.net&lt;/a&gt; a la que puedes suscribirte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para más información, visita la página &lt;a href=&#34;http://www.quiendebeaquien.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.quiendebeaquien.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
