<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Medio ambiente | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/category/medio-ambiente/</link>
      <atom:link href="/category/medio-ambiente/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Medio ambiente</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Medio ambiente</title>
      <link>/category/medio-ambiente/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Presentación de la guía para la gestión del arbolado urbano</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/guia-arbolado-urbano/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/guia-arbolado-urbano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con motivo de la celebración del Día del Árbol y el Día Internacional de los Bosques este domingo, 21 de marzo, el grupo ecologista de Campo de Criptana ha publicado una herramienta de gestión del arbolado urbano en formato web cuyo fin es poner a disposición de los ciudadanos, pero también de las administraciones locales y de todas aquellas entidades implicadas, una serie de documentos cuyo objetivo es intentar ser una guía de referencia en el conocimiento y la gestión del arbolado de nuestras calles y parques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se pretende con ello desterrar falsos mitos y abordar de forma precisa diferentes temas relacionados con el árbol en sí mismo (su funcionamiento, las dificultades que encuentra en el medio urbano&amp;hellip;), su aportación a la ciudad (estética, emocional, funcional, soporte y refugio de otros seres vivos&amp;hellip;), buscando siempre atender los aspectos técnicos y de gestión que de todo ello se derivan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La web (&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com&#34;&gt;https://elarboladourbano.wordpress.com&lt;/a&gt;) aporta un tratamiento realmente completo e integral del tema y se apoya en dos obras, que el colectivo ecologista considera de gran valor.
La primera es la colección “El árbol urbano: conocer para cuidar” editada en una serie de cuadernillos divulgativos de 2.010 a 2.017 por el ayuntamiento de Segovia, donde, con un lenguaje sencillo y comprensible se combina con maestría un profundo rigor técnico con un entrañable amor por el árbol y su cultura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda es el gran trabajo de sistematización realizado por los compañeros de Ecologistas en Acción de la Rioja mediante el informe “La gestión del arbolado de las calles de la ciudad. El caso de Logroño” (2020).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco se ha querido dejar en el olvido las agresiones más comunes al arbolado urbano llevadas a cabo, sobre todo,  por las instituciones que, precisamente, más debían protegerlos: los ayuntamientos. Tampoco, las luchas que desde el ecologismo se han llevado a cabo desde todo el Estado en defensa del arbolado urbano. A ello se dedican los últimos espacios de la web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta herramienta, de muy fácil lectura, tanto en PC como en tabletas y móviles, Salicor- Ecologistas en Acción quiere contribuir a que ciudadanos y entidades gestoras tengan un conocimiento correcto acerca del árbol en su ciudad y este pueda ser tratado como se merece.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salvaje tala de almendros octogenarios</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-almendros/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-almendros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado sábado, 27 de febrero tuvo lugar en el paraje de Carralero, una brutal tala de 9 almendros en flor y un cerezo que llevaban plantados desde 1.946 para delimitar las dos márgenes del entradero que llega a la Casa de Perreta desde el camino del Batán. Dicho entradero atraviesa una parcela de pistachos, cuyo dueño actual, según se nos informa, parece haber sido el que ha ordenado la tala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es la primera barbarie cometida contra nuestro patrimonio de arbolado local. Desde Salicor-Ecologistas en Acción venimos asistiendo desde hace años en nuestro término municipal a episodios de muerte o tala de encinas (Dehesa de Arenales, encinar relíctico de San Roque…) y tala vandálica de árboles monumentales de toda especie, muchas veces por obtener unos míseros kilos más de pistachos o uvas en el cultivo aledaño o, incluso, por rencillas y venganzas entre vecinos linderos que acaban pagando los inocentes árboles, como en el triste e irracional episodio sucedido hace varios años en el paraje del Puente de San Benito que acabó con tres vigorosas acacias casi centenarias con troncos de un metro de diámetro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, mientras que en el caso de las encinas siempre hay un resquicio legal para defenderlas debido a su carácter de especie protegida, en el resto de especies, sobre todo las agrícolas, por muy monumentales o antiguas que sean, no es posible su efectiva defensa legal y toda actuación contra ellas queda dolorosamente impune. Sobre todo para las familias y personas afectadas por la desaparición de los árboles, que, como denominador común, siempre relatan que ellos eran parte de su historia y que viviendo todos junto a ellos era como si siempre hubieran vivido junto al abuelo o el tío que los plantó hace decenas de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salicor-Ecologistas en Acción siempre ha propuesto una protección especial en todo nuestro término para este tipo de árboles de especies no protegidas o no catalogados como árboles singulares, pero que por su monumentalidad o edad merecen ser protegidos igualmente. Creemos que esta ha sido la gota que ha colmado el vaso y que, ahora sí, se deberían introducir cambios en la ordenanza local de medio ambiente para evitar que vuelvan a producirse este tipo de actuaciones en contra de nuestro patrimonio natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/almendros-carralero-1.jpg&#34; alt=&#34;Almendros originales&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/almendros-carralero-2.jpg&#34; alt=&#34;Almendros talados&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
