<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Medio ambiente | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/category/medio-ambiente/</link>
      <atom:link href="/category/medio-ambiente/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Medio ambiente</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Medio ambiente</title>
      <link>/category/medio-ambiente/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>¡No queremos macrogranjas en nuestros pueblos!</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/macrogranjas-no/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/macrogranjas-no/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hay una ganadería tradicional, extensiva, que convive en simbiosis con la naturaleza; siembra sus campos, sus animales se alimentan de esa siembra y ofrece productos que alimentan a la gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hay una ganadería industrial, intensiva, en macrogranjas, que, en cambio, tiene una relación parasitaria con el entorno y las consecuencias de su instalación en un lugar con sus decenas de miles de cerdos, aves o vacas son realmente terribles para personas y territorios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son terribles, en primer lugar, para la ganadería tradicional, que ya no puede subsistir sin grandes dificultades. Los campos se llenan de purines, ese estiércol licuado y pastoso con fuerte olor amoniacal, resultado de la mezcla de las defecaciones, aguas de lavado y restos de piensos. Y el ganado ya no quiere comer ahí. A las ovejas no les gustan las tierras donde hay purines porque es como si a ti te pusieran una mierda en el plato. Y hay que ir a hasta 30 kilómetros de distancia de la macrogranja para encontrar lugares donde alimentarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y son terribles para la gente que vive en su entorno. Los olores apestosos e insufribles te saludan al amanecer y siguen ahí cuando te acuestas. Un día te cortan el agua y te enteras que la contaminación con nitratos del acuífero hace inviable seguir usando la captación municipal. Y piensas si la agricultura de la zona se verá afectada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y más allá de ti y de tu pueblo, te enteras de que este tipo de instalaciones industriales, donde los animales son despojados de todo bienestar y cruelmente tratados como máquinas de hacer dinero, son grandes emisoras de gases de efecto invernadero: solo la ganadería industrial de porcino en España es la responsable del 34% de las emisiones de metano, un gas de efecto invernadero más potente que el CO2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y más. La ingente cantidad de piensos y pastos necesarios para alimentar la producción industrial de carne son uno de los principales factores de deforestación mundial y de cambio de usos del suelo. El 80% de la superficie agrícola mundial ya se destina a producir alimentos para animales y no para consumo humano directo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ganadería industrial es la principal y casi única emisora de amoniaco en España y en la UE. En España, el 94% de las emisiones de amoniaco son generadas por la ganadería industrial, 73% por el porcino industrial y 21% por el sector avícola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un fuerte impacto paisajístico y una destrucción de hábitats. Las macrogranjas implican una ocupación territorial importante. Además de las instalaciones, en España el 66% de la superficie cultivada ya se destina a producir alimentos para animales, no para personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay, también, un impacto en nuestra salud. Primero, porque nos va haciendo resistentes a los antibióticos. La ganadería industrial es la principal consumidora de antibióticos en el mundo, y España es el país de Europa donde más se utilizan en este sector. El uso masivo de antibióticos en la ganadería industrial contribuye significativamente a la pérdida de eficiencia de estos medicamentos. Según la OMS, la resistencia a antibióticos podría provocar más muertes que el cáncer en 2050. Pero también, en segundo lugar, impacta en nuestra salud porque el excesivo consumo de carne está asociado al sobrepeso, obesidad, cáncer, diabetes tipo II y enfermedades cardiovasculares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora, para variar, hablemos de pandemias. Las grandes y recientes crisis de seguridad alimentaria en el mundo vienen de la mano de la ganadería industrial: vacas locas, gripe aviar, gripe porcina, salmonella, listeria&amp;hellip; Y pandemias como la de la COVID19 están íntimamente relacionadas con la destrucción de los hábitats.
Por otra parte, la agricultura industrial usa enormes cantidades de agua, la valiosa y escasa agua, y gran parte se destina a producir alimentos para animales. En España, se estima que la ganadería utiliza en un año lo equivalente al consumo de todos los hogares en 21 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y todo ello para acabar destruyendo empleos y más concentración en el sector. Una macrogranja genera menos empleo que la ganadería extensiva y ecológica, dado que todo está muy automatizado. Además supone una amenaza para las pequeñas y medianas granjas de la zona. En España, entre 2004 y 2016, se redujo un 27% el número total de explotaciones ganaderas, habiendo desaparecido totalmente las granjas más pequeñas e incrementándose un 96% el número de las más grandes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso, nadie quiere macrogranjas junto a sus pueblos. Solo benefician a grandes oligopolios sin escrúpulos que las dedican, sobre todo, para exportar a China y otros países esquilmando nuestro medio ambiente y nuestra propia vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El próximo domingo, 20 de febrero, rebélate. Acude a la concentración “¡No queremos macrogranjas en nuestros pueblos!” a las 12:00 en Plaza del Ayuntamiento de Alcázar de San Juan.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/cartel-concentracion-macrogranjas.jpg&#34; alt=&#34;Cartel de concentración contra las macrogranjas&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No a las podas salvajes del arbolado urbano</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/no-podas-salvajes/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/no-podas-salvajes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ante la prácticas obsoletas y desfasadas de desmoches y terciados que los ayuntamientos de nuestra provincia siguen realizando contra los árboles urbanos, debilitándolos, enfermándolos y aumentando su riesgo de forma evidente, el colectivo ecologista ha puesto en marcha una intensa campaña que contempla la concienciación en redes sociales y el registro de solicitudes de erradicación de la práctica ente numerosos ayuntamientos de Ciudad Real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicha campaña se ha hecho de forma conjunta con otros colectivos como GreenPeace y Equo en algunas zonas, como la comarca de Alcázar de San Juan, y en el escrito a los ayuntamientos se pone de manifiesto lo imprescindible del arbolado urbano, y más en el actual contexto de calentamiento global: los árboles de nuestras calles y parques descontaminan y oxigenan el aire, regulan la temperatura y nos regalan salud y biodiversidad. Por eso, se entiende que es exigible a la administración municipal, principal responsable de la gestión del arbolado urbano, que sea eficaz y sensible en su cuidado, que, en definitiva, es el cuidado de nuestro bienestar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se basa la petición en un detallado informe elaborado por la asociación en la que se exponen once razones contra las podas salvajes. La brotación precipitada, masiva y, sin orden alguno, de chupones, en vez de ramas jerarquizadas y sólidas, es la primera de ellas, lo que se ve agravado por unas ramas inseguras y mal insertadas, un debilitamiento integral del árbol, pudriciones e infecciones en los cortes y una grave deformación de la copa, que, a la vez, tiene que subsistir de forma enmarañada y poco oxigenada. Todo ello causa daños, además, a la avifauna local y acelera el proceso de envejecimiento del árbol, haciendo que sea la primera causa de su muerte en la ciudad y, este tipo de poda, al final, salga muy, muy cara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el escrito también se quiere hacer ver que las podas salvajes van en contra de la modernidad de la gestión y que ya hay ayuntamientos que apuestan por esta modernidad erradicando estas prácticas en su ciudad a la vez que hacen un esfuerzo por informar y concienciar a su población al respecto, adjuntando, como ejemplo, el comunicado emitido recientemente por el ayuntamiento de Sevilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para concienciar a la ciudadanía, Ecologistas en Acción ha elaborado también un vídeo para difundir en diferentes redes sociales, a la vez que pone a su disposición en ellas el enlace a la página web creada al efecto con información detallada sobre el tema: &lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/nopodassalvajes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://elarboladourbano.wordpress.com/nopodassalvajes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/d2FAa24jcsE&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24S Huelga global por el clima</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/huelga-global-clima/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/huelga-global-clima/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A pesar de todos los esfuerzos de lucha por la justicia climática, se sigue muy lejos de escuchar a la ciencia y proteger el presente y futuro medioambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los países más contaminantes, como España, deben asumir su responsabilidad y deuda medioambiental e iniciar cuanto antes la transición económica y energética que la ciencia y la justicia social exigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante la inacción de nuestro gobierno, necesitamos acudir a la vía judicial.
Por ello el movimiento de protesta impulsado por Fridays for Future–Juventud por el Clima en España ha convocado para el próximo 24 de septiembre un nuevo Día de Acción Global por el Clima. En esta ocasión, la jornada se dedicará a exigir justicia frente a la emergencia climática y mostrar el apoyo al llamado Juicio por el Clima que cuenta ya con más de 48.000 adhesiones; la denuncia ante el Tribunal Supremo presentada por varias organizaciones contra el Gobierno por su falta de compromiso y ambición en la materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salicor-Ecologistas en Acción de Campo de Criptana junto a Equo y Greenpeace de Alcázar de San Juan, se han sumado a esta convocatoria convocando a una concentración este &lt;strong&gt;viernes 24 de septiembre a las 19:00 en la Plaza de España de Alcázar de San Juan&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tala de seis árboles en la plaza del Calvario</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-arboles-calvario/</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-arboles-calvario/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En relación con la remodelación de la Plaza del Calvario en Campo de Criptana, Salicor-Ecologistas en Acción remitió el año pasado un escrito al Ayuntamiento de dicha localidad solicitando, entre otras cosas, LA CONSERVACIÓN TOTAL EL ARBOLADO EXISTENTE, integrándolo de forma respetuosa con el resto de nuevas plantaciones y diseños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En respuesta, el Ayuntamiento nos aseguró que se iba a mantener la gran mayoría del arbolado existente, ampliándose incluso el arbolado y zona verde, exceptuando unos árboles que, en virtud de una sentencia judicial habían causado daños en varias viviendas colindantes. Más tarde se nos comunicó oralmente que esto afectaría a la extracción de los tres grandes pinos junto a la calle Eras y a otro árbol enfermo, como así acaba de ocurrir ayer, 14 de mayo de 2021. Lo único que, como bien dice el refrán castellano “el comer y el rascar todo es empezar”, y al final se ha talado también el único pino que quedaba y un olmo umbraculífera, ambos de decenas de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salicor, por una parte, valora de forma positiva el que, en un principio, no se intentara aprovechar  la remodelación integral de la plaza para arrasar sin miramientos todo el arbolado de la zona como ocurrió en tiempos pasados con la Plaza Mayor de Campo de Criptana o, al modo de tiempos pasados, pero muy en presente, con la arboleda de la plaza de toros de Alcázar de San Juan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero interpreta que el intento ha quedado solo en eso, en un simple intento y no puede por menos de lamentar la pérdida para nuestro patrimonio de esos seis árboles. Un árbol que ha estado creciendo durante más de cuarenta años y que puede vivir otros tantos o bastantes más tiene un valor ambiental incalculable y un valor económico que, en algunos casos, puede alcanzar varios miles de euros. Y centenares de pequeños arbolitos no pueden sustituir, por muchas cuentas que se echen, esos valores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso desde Salicor entendemos la extracción o tala de un árbol como una actuación que debe ser muy puntual y muy excepcional, por ejemplo, cuando realmente suponga un peligro de accidente para las personas y no se pueda realizar ningún otro tipo de solución técnica. En el caso de daños a fachadas, solados e infraestructuras, entendemos que siempre, también, hay que intentar, antes de talar, probar soluciones de dicho tipo técnico, que a estas alturas del siglo XXI no faltan, y siempre, eso sí, garantizando al vecino afectado la solución del problema y la compensación por los daños causados. Y con ello, a la vez, se consigue no ir en menoscabo del derecho que la ciudadanía, en general, tiene a seguir disfrutando de los múltiples beneficios que le aportan LOS GRANDES ÁRBOLES de su barrio, beneficios que según las nuevas tendencias de la silvicultura urbana empiezan realmente a apreciarse en copas de más de 8 metros de altura y es prácticamente inapreciable en los árboles pequeños. Por eso UN GRAN ÁRBOL ES UN TESORO que merece la pena mimar y conservar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Green apocalypse</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/green-apocalypse/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/green-apocalypse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Salicor-Ecologistas en Acción ha hecho público su vídeo “Green Apocalypse”. Con él quiere llamar la atención de la ciudadanía sobre el atentado más grave cometido contra el arbolado urbano del que este colectivo tiene noticia.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/7z35TbAxzqQ&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Denuncia que el pasado 15 de abril el ayuntamiento de Alcázar comenzó a talar 132 árboles de decenas de años en la arboleda de la plaza de toros de la localidad, después de extirpar anteriormente otros 29 y “recolocarlos” en su cementerio particular, ubicado en un lugar llamado, paradójicamente, “Bosque de la Vida”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El motivo aducido por la administración local era emprender unas obras de remodelación que dieran respuesta al deplorable estado del pavimento de la zona, estado que, para Ecologistas en Acción supone una grave dejación de funciones en el mantenimiento periódico propio de ese tipo de zonas verdes. Estas aportan un inestimable beneficio a nuestras niñas, a nuestros mayores y a todos, pero, en contrapartida, exige estar siempre muy pendientes de ir realizando las labores de mantenimiento necesarias, tanto en el aspecto vegetal como en el de obra civil, e ir reparando y adaptando esta última al crecimiento del arbolado y a la seguridad y al bienestar de la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, sin tener que hacer muchos malabares presupuestarios y megalómanos, en cosas tan sencillas como esta reside el hacer a una ciudad realmente “sostenible”. Que desde el año 1986 no se hayan seguido estas obligadas pautas de actuación dan muestra los auténticos socavones y desniveles visibles por todo el entorno, incluso en sitios tan alejados del arbolado como en el borde del acerado de la propia plaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco es sostenible, se mire como se mire, arrasar todos los árboles de una arboleda para volver a poner otros en su lugar, incluso menos apropiados para el problema de las raíces, que parece ser el mantra esgrimido a todas horas por el gobierno local. Como se mantiene en el vídeo, ni eso es propio de un proyecto del siglo XXI ni, tampoco, civilizado. Y menos cuando el nuevo proyecto a implementar va totalmente en sentido contrario a las tendencias del nuevo contexto de crisis ambiental de este siglo: biodiversidad de especies, tierra frente a hormigón y conservación, en sus aspectos más relevantes, de los puntos tradicionales e identitarios de la ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún sin tener conocimiento de este proyecto y de la intención del ayuntamiento de Alcázar de arrasar la arboleda, ya a finales del pasado mes de febrero Ecologistas en Acción le exigió la moratoria inmediata de cualquier tipo de apeo o extracción de arbolado con motivo de la tala de árboles en la barriada del Grupo RENFE. Ahora, además de eso, le pide una mínima colaboración en la tarea de educar en el respeto al medio ambiente y a la Cultura del Árbol, o, al menos, que deje de embrutecer la conciencia medioambiental con su nefasto ejemplo, con el que la ciudadanía lo único que percibe es que el árbol es un objeto de usar y tirar sin más valor que un pedrusco y que descalifica y vuelve inútiles todas sus plantaciones de arbolitos y plantas varias en el Bosque de la Vida y el etiquetado de proyectos con el rimbombante título de “sostenibles” sin tener de sostenibles más que  eso, el título.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación de la guía para la gestión del arbolado urbano</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/guia-arbolado-urbano/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/guia-arbolado-urbano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con motivo de la celebración del Día del Árbol y el Día Internacional de los Bosques este domingo, 21 de marzo, el grupo ecologista de Campo de Criptana ha publicado una herramienta de gestión del arbolado urbano en formato web cuyo fin es poner a disposición de los ciudadanos, pero también de las administraciones locales y de todas aquellas entidades implicadas, una serie de documentos cuyo objetivo es intentar ser una guía de referencia en el conocimiento y la gestión del arbolado de nuestras calles y parques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se pretende con ello desterrar falsos mitos y abordar de forma precisa diferentes temas relacionados con el árbol en sí mismo (su funcionamiento, las dificultades que encuentra en el medio urbano&amp;hellip;), su aportación a la ciudad (estética, emocional, funcional, soporte y refugio de otros seres vivos&amp;hellip;), buscando siempre atender los aspectos técnicos y de gestión que de todo ello se derivan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La web (&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://elarboladourbano.wordpress.com&lt;/a&gt;) aporta un tratamiento realmente completo e integral del tema y se apoya en dos obras, que el colectivo ecologista considera de gran valor.
La primera es la colección “El árbol urbano: conocer para cuidar” editada en una serie de cuadernillos divulgativos de 2.010 a 2.017 por el ayuntamiento de Segovia, donde, con un lenguaje sencillo y comprensible se combina con maestría un profundo rigor técnico con un entrañable amor por el árbol y su cultura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda es el gran trabajo de sistematización realizado por los compañeros de Ecologistas en Acción de la Rioja mediante el informe “La gestión del arbolado de las calles de la ciudad. El caso de Logroño” (2020).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco se ha querido dejar en el olvido las agresiones más comunes al arbolado urbano llevadas a cabo, sobre todo,  por las instituciones que, precisamente, más debían protegerlos: los ayuntamientos. Tampoco, las luchas que desde el ecologismo se han llevado a cabo desde todo el Estado en defensa del arbolado urbano. A ello se dedican los últimos espacios de la web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta herramienta, de muy fácil lectura, tanto en PC como en tabletas y móviles, Salicor- Ecologistas en Acción quiere contribuir a que ciudadanos y entidades gestoras tengan un conocimiento correcto acerca del árbol en su ciudad y este pueda ser tratado como se merece.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salvaje tala de almendros octogenarios</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-almendros/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-almendros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado sábado, 27 de febrero tuvo lugar en el paraje de Carralero, una brutal tala de 9 almendros en flor y un cerezo que llevaban plantados desde 1.946 para delimitar las dos márgenes del entradero que llega a la Casa de Perreta desde el camino del Batán. Dicho entradero atraviesa una parcela de pistachos, cuyo dueño actual, según se nos informa, parece haber sido el que ha ordenado la tala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es la primera barbarie cometida contra nuestro patrimonio de arbolado local. Desde Salicor-Ecologistas en Acción venimos asistiendo desde hace años en nuestro término municipal a episodios de muerte o tala de encinas (Dehesa de Arenales, encinar relíctico de San Roque…) y tala vandálica de árboles monumentales de toda especie, muchas veces por obtener unos míseros kilos más de pistachos o uvas en el cultivo aledaño o, incluso, por rencillas y venganzas entre vecinos linderos que acaban pagando los inocentes árboles, como en el triste e irracional episodio sucedido hace varios años en el paraje del Puente de San Benito que acabó con tres vigorosas acacias casi centenarias con troncos de un metro de diámetro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, mientras que en el caso de las encinas siempre hay un resquicio legal para defenderlas debido a su carácter de especie protegida, en el resto de especies, sobre todo las agrícolas, por muy monumentales o antiguas que sean, no es posible su efectiva defensa legal y toda actuación contra ellas queda dolorosamente impune. Sobre todo para las familias y personas afectadas por la desaparición de los árboles, que, como denominador común, siempre relatan que ellos eran parte de su historia y que viviendo todos junto a ellos era como si siempre hubieran vivido junto al abuelo o el tío que los plantó hace decenas de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salicor-Ecologistas en Acción siempre ha propuesto una protección especial en todo nuestro término para este tipo de árboles de especies no protegidas o no catalogados como árboles singulares, pero que por su monumentalidad o edad merecen ser protegidos igualmente. Creemos que esta ha sido la gota que ha colmado el vaso y que, ahora sí, se deberían introducir cambios en la ordenanza local de medio ambiente para evitar que vuelvan a producirse este tipo de actuaciones en contra de nuestro patrimonio natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/almendros-carralero-1.jpg&#34; alt=&#34;Almendros originales&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/almendros-carralero-2.jpg&#34; alt=&#34;Almendros talados&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
