<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Plataforma de Afectados por las Hipotecas | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/plataforma-afectados-hipotecas/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/plataforma-afectados-hipotecas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Plataforma de Afectados por las Hipotecas</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Plataforma de Afectados por las Hipotecas</title>
      <link>/post/asociaciones/plataforma-afectados-hipotecas/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Documentos de la Plataforma de Afectados por las Hipotecas</title>
      <link>/post/asociaciones/plataforma-afectados-hipotecas/documentos-plataforma-afectados-hipotecas/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2013 13:55:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/plataforma-afectados-hipotecas/documentos-plataforma-afectados-hipotecas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Documentos para los procesos judiciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kit de emergencia ante la nueva ley del PP.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc586&#34;&gt;Kit de emergencia para suspender la ejecución extrajudicial (subasta notarial)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc587&#34;&gt;Kit de emergencia para alegar cláusulas abusivas en procesos judiciales no finalizados&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc588&#34;&gt;Modelo escrito de oposición en el caso de no contar con abogado y procurador de oficio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Otros documentos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc589&#34;&gt;Modelo escrito para solicitar la nulidad de los procedimientos en trámite en base a la sentencia del Tribunal de Justicia Europeo&lt;/a&gt;. La sentencia del Tribunal de Justicia de la UE ha declarado la ilegalidad del procedimiento español de ejecución hipotecaria. Escrito para solicitar la paralización de la ejecución hipotecaria sea cual sea el momento procesal: antes o después de la subasta, antes o después de tener fecha de desahucio. Puede presentarlo directamente la persona afectada o, si tiene abogado y procurador de oficio, a través de estos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc590&#34;&gt;Documento de dación en pago en nombre de la persona afectada&lt;/a&gt;. Se llama dación en pago al hecho de entregar la vivienda a la entidad financiera con la que se tiene la hipoteca a cambio de quedar libre de toda deuda. Se trata de una figura totalmente legal pero, con la legislación vigente, bancos y cajas, no están obligados a aceptarla. Si decides que esta es tu opción es muy importante que insistas en ella, ya que, lo más común, es que el banco se muestre reticente a concedértela en primera instancia. Presenta la solicitud en tu entidad  y no te desanimes e insiste. En la Plataforma hay varios casos de personas afectadas a las que han concedido la dación, pero todas lo han conseguido después de luchar mucho y perseverar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc591&#34;&gt;Solicitud de dación en pago en base al Código de Buenas Prácticas&lt;/a&gt;.
Solicitud de dación en pago para aquellas personas que cumplen los requisitos del Código de Buenas Prácticas incluído en el Decreto de Guindos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc592&#34;&gt;Solicitud de justicia gratuita (abogado y procurador de oficio)&lt;/a&gt;.
Solicitar la justicia gratuita es muy importante si no tienes recursos económicos para enfrentarte a un proceso judicial, como lo es un proceso de ejecución hipotecaria. En este caso, el acceso a la justicia gratuita te permitirá ser parte en el procedimiento de ejecución, es decir, acceder a la información y poder realizar determinadas actuaciones en el proceso. Sin abogado y procurador no eres nadie ni puedes alegar nada. Se puede solicitar cuando ya has dejado de pagar alguna cuota pero todavía no te ha llegado la demanda de ejecución (es decir, el “montón de papeles” que te llega del juzgado) o bien cuando te  llegue la demanda (o si ya te ha llegado).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc593&#34;&gt;Modelo para recurrir la denegación de la justicia gratuita&lt;/a&gt;. Si solicitas justicia gratuita ante el Colegio de Abogados y te la deniegan, debes recurrir esa resolución en el plazo de 5 días desde que te notifican la denegación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc594&#34;&gt;Llamamiento a los abogados de oficio a defender los derechos e intereses de las personas afectadas&lt;/a&gt;.
Documento para entregar a los abogados de oficio, para exigirles que presenten un recurso contra el decreto de adjudicación por cuanto existen numerosas sentencias que establecen que con la vivienda adjudicada a la entidad financiera es suficiente para saldar la deuda pendiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc595&#34;&gt;Modelo escrito para pedir condonación deuda a cambio de entrega de piso y llaves del afectado, jurisprudencia actualizada (a presentar al banco)&lt;/a&gt;.
Una vez realizada la subasta, si ésta queda desierta, la entidad financiera pasa a ser la nueva propietaria del piso, por lo tanto no puede continuar solicitándose la DACIÓN EN PAGO (entrega de la propiedad a cambio de saldar la deuda) porque la persona afectada ya no es propietaria. Lo que sí se puede hacer es solicitar la condonación de la deuda restante una vez realizada la subasta. Para ello se puede presentar este modelo de escrito. A presentar al banco.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc596&#34;&gt;Modelo escrito de condonación de la deuda pendiente (a presentar por el abogado de oficio en el Juzgado)&lt;/a&gt;.
Una vez realizada la subasta, si ésta queda desierta, la entidad financiera pasa a ser la nueva propietaria del piso, por lo tanto no puede continuar solicitándose la DACIÓN EN PAGO (entrega de la propiedad a cambio de saldar la deuda) porque la persona afectada ya no es propietaria. Lo que sí se puede hacer es solicitar la condonación de la deuda restante una vez realizada la subasta. Para ello se puede presentar este modelo de escrito. A presentar por el abogado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc597&#34;&gt;Escrito para solicitar al banco la ejecución de la hipoteca cuando el 60% de la tasación cubra la deuda&lt;/a&gt;.
Aunque es poco frecuente, hay algunos préstamos hipotecarios en los que el valor de tasación a efectos de subasta (en adelante VTS) permite que si la entidad se adjudicara el inmueble por el 60% del VTS la deuda quedaría cancelada. Con lo que conseguiríamos la misma finalidad que con la dación en pago: saldar la deuda con la entrega de la vivienda. Ello ocurre frecuentemente en el caso de hipotecas dadas por UCI o la CAM, pero también puede pasar con otras entidades. Para comprobar si nos encontramos en uno de estos supuestos tendremos que mirar en nuestra escritura cual es nuestro VTS y ver si el 60% de esta cifra cubre la deuda.
Con esta carta pedimos al banco que nos ejecute de forma exprés. Para evitar que con el paso del tiempo de espera de la ejecución suban los intereses de demora y el 60% del VTS ya no cubra la deuda. Y le advertimos que a partir de la entrega de esta petición cualquier retraso o incremento de la deuda será debido a su voluntad. Así, si el banco esperara varios meses para la ejecución, se podrá alegar abuso de derecho en el juicio o en la reclamación de la deuda una vez producida la subasta.
Debemos llevar dos copias. Una se la entregamos al banco, la otra pedimos que nos la sellen conforme la han recibido. Si se niegan a recibirla o a sellarla podemos pedir la hoja de reclamaciones oficial de la administración pública y llamar a la policía para que dé fe de que no nos quieren recibir el documento. También podemos mandarla por burofax.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc598&#34;&gt;¿Qué cantidad de mi nómina me pueden embargar?&lt;/a&gt;.
El proceso de ejecución hipotecaria termina con la subasta de la vivienda. Si no hay nadie que puje por ella, el banco tiene derecho a quedársela por el 50% del precio de tasación. Y por ley, reclamará el restante 50% más las costas del proceso de ejecución, a la persona deudora, aunque esta se haya quedado sin vivienda. Llegados a este punto,  y para cubrir la deuda, el banco puede embargar parte de la nómina tanto de la(s) persona(s) ex.propietaria(s) como de avalistas. En la siguiente tabla puedes consultar de una manera rápida las cantidades aproximadas que pueden embargar en función del sueldo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc599&#34;&gt;Modelo escrito aplazamiento lanzamiento en base al 704 LEC&lt;/a&gt;.
Escrito para presentar al juzgado solicitando una prórroga de un mes del desahucio.
Una vez señalada la fecha de desahucio la ley permite solicitar una prórroga de un mes para desalojar la vivienda si existe un motivo fundado (no tener garantizado el realojo y estar buscando vivienda alternativa).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc600&#34;&gt;Modelo escrito recurso reposición contra fecha abierta de lanzamiento&lt;/a&gt;.
Documento a presentar ante el juzgado cuando el juez ha ordenado el desahucio con una fecha abierta. Esto es “a partir del día X” o “entre el dia A y el dia B” y no con una hora y día concretos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc601&#34;&gt;Modelo escrito solicitud Modelo Escrito acto de conciliación. A presentar en juzgados&lt;/a&gt;.
Indicaciones a seguir para la entrega de la papeleta de conciliación:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Revisad todos los datos que aparecen en la papeleta de conciliación. Aseguraraos de que no existe ningún error.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Imprimid la papeleta por triplicado y firmad todas las copias. Firmará cada persona que aparezca en la papeleta (si son dos los titulares, la firma de los dos).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Personaos en el juzgado y preguntad en información dónde está la “Oficina de entrega de documentación”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;-Entregad el documento y quedaos con una copia sellada por el juzgado.
A partir de aquí, queda esperar a que nos citen para acudir al juzgado para el Acto de Conciliación.
Muy importante es que, cuando se acuda al juzgado y se haya realizado el Acto de Conciliación, solicitar copia al funcionario del Acta en el mismo momento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc602&#34;&gt;Modelo escrito solicitud de suspensión de lanzamiento acogimiento al RDL 27_2012&lt;/a&gt;.
Modelo de escrito para solicitar la suspensión del lanzamiento por el cumplimiento de los requisitos del Real Decreto Ley 27/2012, del 15 de noviembre, de medidas urgentes para reforzar la protección a los deudores hipotecarios.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc603&#34;&gt;Modelo escrito declaración de incobrable&lt;/a&gt;.
Escrito para presentar en el ayuntamiento cuando ya he firmado la dación y me piden que paga la plusvalía para la gente que vive en sitios donde no se han aprobado las mociones o que firmó la dación antes de que se aprobaran.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc604&#34;&gt;Modelo escrito instacia al Ayuntamiento para eximir el pago de la plusvalía en caso de daciones que se acojan al RDL De Guindos&lt;/a&gt;.
Al conseguir la dación en pago, muchos Ayuntamientos cobran el impuesto sobre el incremento del valor de los terrenos, conocido como “plusvalía municipal”. El Real Decreto-Ley 6/2012, de 9 de marzo, establece que aquellas personas que se puedan acoger al decreto no deben pagar la plusvalía, ya que ésta será asumida por la entidad financiera. En realidad la mayoría de personas afectadas quedan excluidas de la aplcación de este decreto, pero para aquellas que cumplan los requisitos, pueden utilizar este escrito para recordar al Ayuntamiento que este impuesto irá a cargo del banco.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;doc605&#34;&gt;Modelo escrito instacia al Ayuntamiento para eximir el pago de la plusvalía en caso de daciones&lt;/a&gt;.
Al conseguir la dación en pago, muchos Ayuntamientos cobran el impuesto sobre el incremento del valor de los terrenos, conocido como “plusvalía municipal”. Escrito para presentar en el ayuntamiento cuando ya he firmado la dación y me piden que paga la plusvalía para la gente que vive en sitios donde no se han aprobado las mociones o que firmó la dación antes de que se aprobaran.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
