<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Periódico El Foro | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/periodico-foro/</link>
      <atom:link href="/post/periodico-foro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Periódico El Foro</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 02 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Periódico El Foro</title>
      <link>/post/periodico-foro/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Poniéndonos al día con la política municipal</title>
      <link>/post/periodico-foro/poniendonos-al-dia-politica-municipal/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/poniendonos-al-dia-politica-municipal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aunque no se puede decir que haya llovido mucho, el tiempo pasa inexorable y son ya dos años desde la última publicación de la revista del Foro Social allá por febrero de 2.019. Como además se acaban de cumplir dos años desde la toma de posesión del nuevo gobierno del PSOE, queremos aprovechar para comentar y valorar varios los hechos a los que hemos asistido en esta primera parte de la legislatura y que nos parecen dignos de mención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1º- Siguiendo un orden cronológico de los mismos, sin duda uno de los más destacables fue la aprobación, en uno de los últimos plenos de la legislatura anterior, del Reglamento de Participación Ciudadana para Campo de Criptana, que fue publicado en el BOP el 9 de mayo de 2019, y que sustituía a otro de 1.999 que no ha tenido aplicación alguna en nuestro municipio. Algo que llevábamos reclamando mucho tiempo y que finalmente ha visto la luz. Nos parece importante reproducir aquí los objetivos que persigue y que quedan debidamente recogidos en su artículo 2:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Facilitar y promover la iniciativa y la participación ciudadana tanto individual como colectiva en la gestión municipal, sin perjuicio de las facultades de decisión correspondientes a los Organismos Municipales representativos.&lt;br&gt;
b) Hacer efectivos y velar por los derechos y deberes de los ciudadanos recogidos en la legislación aplicable y en los Reglamentos Municipales.&lt;br&gt;
c) Acercar la gestión municipal a los ciudadanos en aras de alcanzar una democracia de proximidad.
d) Diseñar órganos y mecanismos que garanticen los derechos de los ciudadanos relativos a participación ciudadana.&lt;br&gt;
e) Lograr la integración de todos los sectores sociales en los mecanismos, espacios y dispositivos recogidos en este Reglamento.&lt;br&gt;
f) Afianzar la participación ciudadana estratégica en la política local con el desarrollo de una cultura participativa que imprima carácter a toda la actividad municipal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin entrar a hacer una valoración exhaustiva del texto, porque eso daría para un artículo aparte, sí que queremos destacar varios aspectos de su articulado como: el derecho a la participación (artículo 4); el de iniciativa popular (artículo 7); la audiencia pública (artículo 19); la constitución de mesas de participación (artículos 26 al 30); o los presupuestos participativos (artículos 31 al 33).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien entendemos que la situación sanitaria que irrumpió de forma inesperada el año pasado, y su derivada social y económica, debe de estar copando la mayor parte de la labor del nuevo equipo de gobierno y encabezando el orden de prioridades de su política hasta que la situación esté bajo control, esperamos que la aplicación de este Reglamento se haga palpable durante esta legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2º- A la par de lo anterior, desde nuestra plataforma se celebró por segunda vez un debate entre los candidatos a la Alcaldía por parte de las fuerzas políticas que concurrían a las elecciones locales. Para esta ocasión contamos con la presencia de Santiago Lázaro (PSOE), Julia Mercedes Leal (Ciudadanos) y Miguel Ángel Casero (Unidas por Criptana); quienes desgranaron sus propuestas y debatieron ante un nutrido grupo de asistentes que se congregaron en el salón de actos de la Casa de las Asociaciones, que tuvieron la oportunidad de realizarles preguntas de manera directa a los candidatos, todo ello moderado por Laura Figueiredo quién accedió muy amablemente a nuestra invitación. A todos/as ellos/as agradecerles su presencia y su predisposición a llevar a cabo este tipo de actos que consideramos tan necesarios para la salud democrática de nuestro municipio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pocos días después de la celebración de este acto, se produjo lo que consideramos otro hito para nuestro pueblo: la celebración de otro debate electoral entre los mismos candidatos, con la asistencia esta vez de las cinco formaciones que concurrían a las elecciones (PP, PSOE, Unidas por Criptana, Ciudadanos y Vox) y que fue retransmitido en directo por la TV local. Consideramos que es un hito porque es la primera vez que el propio Ayuntamiento organiza un acto de estas características. Por nuestra parte felicitar, en primer lugar al Ayuntamiento anterior por poner en marcha esta iniciativa pionera y, en segundo lugar, a los cinco candidatos que lo hicieron posible, porque estamos convencidos que es de interés público, y porque suponemos el trabajo de preparación y los nervios de quienes se tienen que poner delante de la cámara. Esperamos que no sea algo puntual y que se consolide en el tiempo como una pieza más de los procesos electorales en nuestro pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3º- Celebradas las elecciones se inicia la legislatura con un nuevo equipo de gobierno, no es objetivo de este artículo valorar los cambios propuestos porque daría también para otro aparte, pero sí mencionar dos de ellos sobre cuestiones creadas en la legislatura anterior y que nos parecían muy recomendables: por un lado la eliminación de la parrilla de la TV local del espacio “Vida Municipal”, donde se nos acercaba a la ciudadanía a la labor de los diferentes componentes de la Corporación y de todos los ámbitos de nuestro pueblo; y por otro, la eliminación de la Comisión de transparencia y buen gobierno, que durante la legislatura pasada dio frutos tan interesantes como la creación del Portal de transparencia o el citado Reglamento de participación ciudadana; queda por resolver ahora otra cuestión del mismo con relación al seguimiento y control (artículo 44) de su aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agradecer por nuestra parte la actitud mostrada hacia nosotros por parte del nuevo equipo de gobierno con el Alcalde a la cabeza quién no sólo accedió a nuestra solicitud y nos abrió las puertas del Ayuntamiento, pocas semanas después de iniciada la legislatura, para mantener una reunión donde tuvimos la oportunidad de  hacerles llegar algunas propuestas y peticiones para esta legislatura; sino también por su iniciativa de acudir en persona al acto que celebramos anualmente en la Casa de las Asociaciones para presentar y resolver cuestiones ante la ciudadanía sobre los Presupuestos aprobados por el pleno, en esta ocasión los del año 2.020, y al que acudieron también en calidad de asistentes representantes de otros partidos como Ciudadanos y Unidas por Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4º-Y en estas llegó el Covid, y con él parón de las actividades: la imposibilidad de reunirnos, de sacar la revista (que a partir de ahora publicaremos on line), de realizar las jornadas de participación de junio, &amp;hellip; y con él la pérdida de muchos/as vecinos/as; y el cierre de negocios; y el aislamiento. Y en esas seguimos esperando que acabe pronto esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5º- A principios de este año, y en medio aún de la crisis sanitaria, se aprobó el presupuesto municipal para el ejercicio 2021. Como viene haciendo el Foro Social desde hace años, se organizó una sesión de presentación de los mismos a la ciudadanía en la que participó el alcalde de Campo de Criptana. La sesión fue retransmitida en streaming y las vecinas y vecinos de Campo de Criptana pudieron plantear sus preguntas al alcalde a través de las redes sociales. Sin entrar en una valoración detallada de estos presupuestos si queremos llamar la atención sobre la inclusión en el mismo de una partida para la puesta en marcha de los Presupuestos Participativos, uno de los compromisos electorales del actual gobierno. A falta de conocer el procedimiento a seguir, nos parece un avance y algo novedoso que esperemos que despierte el interés de la ciudadanía y se consolide en el tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/eKV5oDBoupU&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un reglamento de participación sin participación ciudadana</title>
      <link>/post/periodico-foro/periodico24/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2019 20:29:43 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/periodico24/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado 31 de enero el pleno del Ayuntamiento de Campo de Criptana aprobaba con 15 votos a favor y las abstenciones del los dos miembros del grupo Unidos Podemos el nuevo Reglamento de Participación Ciudadana (RPC). Esta era una de las promesas que el equipo de gobierno, en concreto el concejal de transparencia Agustín Olivares, asumió para cumplir a principios de la legislatura. Sin embargo, el trámite de este nuevo reglamento se ha dilatado en el tiempo y finalmente se ha aprobado casi en el tiempo de descuento al final de la legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo malo, sin embargo, de este nuevo reglamento no está en que se haya retrasado injustificadamente, sino que prácticamente no ha contado la participación ciudadana ni del tejido asociativo del municipio, algo sobre lo que los miembros del Foro Social le insistimos al concejal de UPYD en reunión mantenida a principios de la legislatura, pero que a la vista de los hechos, no ha tenido en consideración lo más mínimo. El edil se ha limitado a cumplir rácanamente la ley del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas que obliga a llevar a cabo una consulta pública a través de la web municipal, recabando la opinión ciudadana sobre cualquier nueva normativa que se tramite. Lo más triste es que en esta convocatoria ni si quiera se podía acceder al borrador del texto, para poder hacer aportaciones, matizar o debatir sobre lo que se pretendía aprobar.[[http://campodecriptana.es/actualidad/tablon-de-anuncios/anuncios/2268-consulta-previa-proyecto-de-reglamento-de-participacion-ciudadana]]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La elaboración de un reglamento de participación acorde con los tiempos que vivimos, que permitiese avanzar hacia una democracia de proximidad ha sido una de las reivindicaciones del Foro Social casi desde su constitución. Habíamos depositado muchas esperanzas en este nuevo reglamento, pero lamentablemente, tras seguir el proceso de su tramitación y acceder finalmente a su articulado, no podemos sino mostrar nuestra decepción y condenar que este reglamento que nace con tan escasa participación ciudadana está, de partida, deslegitimado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que al ser la PARTICIPACIÓN el objeto sobre el que se legisla en este reglamento, sacarlo adelante de esta manera, es equivalente a sacar el reglamento de transparencia en secreto. Nuestra propuesta para legitimar esta norma desde el principio, y la que han seguido muchos ayuntamientos que si han entendido la importancia de la participación ciudadana en la elaboración de este reglamento, fue la de crear desde el inicio del procedimiento una mesa de trabajo en la que por supuesto estuviesen los miembros de la comisión de gobiernos encargados de tramitar el texto, pero abierta a la ciudadanía y en especial a las asociaciones de nuestro pueblo.  Una mesa en la que cualquier vecina/o pudiese hacer propuestas, debatirlas, contrastarlas con los reglamentos de participación de otros municipios e intentar consensuarlas antes de elevar el documento al pleno para su aprobación. Como esto no ha sido así, desde el Foro Social no nos ha quedado más remedio que hacer nuestras aportaciones por medio de alegaciones dentro del procedimiento de información pública al que obliga la Ley reguladora de las Bases del Régimen Local. A continuación hacemos un resumen del contenido de la norma y de las principales alegaciones que hemos presentado a la misma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es evidente que la redacción del texto no partió de cero sino del reglamento tipo de participación ciudadana de la Federación Española de Municipios y Provincias (FEMP)[[http://femp.femp.es/files/566-1596-archivo/Reglamento%20tipo%20FEMP%20Participaci%c3%b3n%20Ciudadana.pdf   &lt;br&gt;
]] ya que muchos artículos están copiados casi literalmente de esta. Esto en principio no nos parecía mal, pues este reglamento de la FEMP ha sido desarrollado por bastantes municipios, y aunque desde nuestro punto de vista peca de falta de ambición, en muchos aspectos es mejor que el texto que se ha aprobado en Campo de Criptana. Sin embargo, muchos artículos se han retocado en el nuevo reglamento, y no para aumentar los cauces de participación, sino todo lo contrario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los artículos más importantes es el artículo 7 que se refiere a la iniciativa popular. La iniciativa popular es una de las pocas vías que permite llevar a pleno propuestas ciudadanas que cuenten con un mínimo de respaldo popular. Este artículo que debería haberse desarrollado mucho más se ha quedado con la misma redacción que en el anterior reglamento de participación de 1999. En él no se especifica el número mínimo de apoyos que debe tener la propuesta para llevarse a pleno ni cuál es el procedimiento para la aprobación de la iniciativa ciudadana. En ningún caso se asegura que el pleno tenga que debatirla públicamente ni que se se de voz en el pleno a la persona proponente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente artículo no es menos importante, pues habla de la consulta popular o referéndum. Aquí no se distingue entre consulta popular o referéndum cuando son cosas distintas. Los ayuntamientos sólo pueden realizar consultas populares ya que el referéndum sólo puede convocarlo el Gobierno de la Nación. De nuevo no se especifica el número de apoyos necesarios para llevar una iniciativa de consulta popular a su debate en el pleno, tal como aparece recogido en el artículo 70 bis de la Ley Reguladora de las Bases del Régimen Local. Esta confusión aparece de nuevo en el artículo 12, donde habla de la promoción efectiva de los derechos de participación, ya que sólo se permite la participación en consultas a personas adultas, cuando en muchos municipios han rebajado este margen de edad a los 16 años con el fin de promover la participación de los jóvenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo 14 regula el acceso a los medios de comunicación. Dada la importancia que tienen los medios de comunicación para la información y la participación ciudadana, este tema debería ser objeto de su propio reglamento. En cualquier caso, se deberían hacer explícitos los cauces y plazos para acceder a los medios de comunicación locales, en especial la televisión local, ya que con el texto actual no está claro quién decide sobre este derecho de acceso y podría seguir ocurriendo lo que hasta ahora, que era la dirección del medio la que decidía si otorgar o no el acceso.
El artículo 19 por fin reconoce otra de las reivindicaciones históricas del Foro Social, que es la audiencia pública, y que se trata de la obligatoriedad de la comparecencia del alcalde y responsables municipales para dar cuenta de sus políticas públicas ante la ciudadanía. Dado que se trata de uno de los principales mecanismos de rendición de cuentas y de control ciudadano, debería haber al menos dos al año, una para la presentación de los presupuestos  (normalmente a finales de año) y otra para la rendición de cuentas de la liquidación del ejercicio anterior (normalmente a mediados de año), y no una como recoge este artículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el artículo 22 que habla de los plazos del consistorio para resolver una solicitud de instalación municipal, aparece la friolera de un mes para que el alcalde o la persona responsable resuelva y diez días hábiles para comunicarlo, con lo que apurando los plazos habría que solicitar el espacio con al menos 40 días de antelación, algo que nos parece a todas luces excesivo y que no responde a la realidad del funcionamiento de nuestras asociaciones que muchas veces se ven obligadas a solicitar un espacio con pocos días o como mucho semanas de antelación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el artículo 27 se enumeran las mesas sectoriales de participación ciudadana que se crearán a partir de la aprobación definitiva del reglamento. No entendemos cómo se han podido olvidar de temas tan importantes como la economía, el empleo o el turismo. Deberían crearse mesas para estas temáticas.
Por otro lado, en el artículo 28 que regula la participación en estas mesas, se restringe la participación un total de dos ciudadana/os elegidos al azar de entre los que lo soliciten. Por más que hemos intentado ponernos en la piel del legislador, no hemos logrado entender los motivos que han propiciado semejante cercenación de la participación ciudadana, que claramente va en contra del objetivo general de fomento de la participación ciudadana recogido en el artículo 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra antigua demanda del Foro Social son los presupuestos participativos ya que se está demostrando que son una de las mejores herramientas para profundizar en los sistemas democráticos y acercar la toma de decisiones a la ciudadanía. Dada su importancia, deberían ser objeto de una reglamentación propia como ocurre en la mayoría de los municipios que los han puesto en práctica. Aquí se regulan en un único artículo creando una mesa sectorial de presupuestos participativos y siguiendo, por tanto, las mismas normas que para el resto de mesas sectoriales. Según esto sólo dos personas elegidas al azar podrían participar en la mesa de presupuestos participativos y hacer propuestas. Por otro lado, aún cuando la propuestas de gasto salgan de la mesa de presupuestos, deberían votarse por toda la población, y en caso de tener suficientes votos, ser incluidas directamente en los presupuestos municipales del próximo ejercicio, siempre y cuando sean viables técnica y jurídicamente, sin necesidad de pasar por el pleno. Este es el funcionamiento habitual de los presupuestos participativos en la mayor parte de los ayuntamiento que los han puesto en marcha, ya que de lo contrario no podrían llevar el calificativo de participativos. Pero el texto actual deja sin establecer el procedimiento para su votación y aprobación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo 44 dispone que la Comisión de Transparencia y Buen Gobierno, será la encargada de velar por el cumplimiento del reglamento, pero de nuevo, no estaría mal crear un órgano de seguimiento y control en el que ciudadana/os tuviesen la oportunidad de participar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar, el articulado no recoge en absoluto temas tan importantes como la igualdad de género, la formación para la participación o la participación de los menores de edad, que evidentemente deberían estar reflejados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, lamentamos haber perdido una gran oportunidad para haber sacado adelante un reglamento de participación con una amplia participación ciudadana y consensuado por el tejido asociativo municipal, y esperamos al menos, que el pleno tenga a bien incorporar algunas de nuestras propuestas en el texto del reglamento final.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los presupuestos municipales a debate</title>
      <link>/post/periodico-foro/los-presupuestos-municipales-debate/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2018 13:48:13 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/los-presupuestos-municipales-debate/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un tema bastante recurrente en el discurso del actual Alcalde, al igual que en el de los anteriores, ha sido la puesta en valor de la riqueza del tejido asociativo de nuestro pueblo y la relevancia del mismo para la vida de Campo de Criptana. Desde nuestra plataforma le debemos reconocer al Ayuntamiento el papel que viene ejerciendo en esta y anteriores legislaturas a la hora de fomentar e impulsar el papel de las asociaciones locales colaborando económica y materialmente con las mismas, y colaborando activamente en difundir su labor. Creemos que el problema surge cuando el objetivo que se persigue deja de lado el plano religioso o cultural y atañe al aspecto político; en este momento la postura del Ayuntamiento difiere bastante. Desde nuestro colectivo podemos poner varios ejemplos: como la ausencia del que hoy es Alcalde al debate que organizamos en la campaña electoral entre los partidos que concurrían a las mismas, y al que acudieron todos menos el PP que además impidió que la TV local cubriese este acto; como el ignorar reiteradamente todas nuestras invitaciones a los debates que hemos organizado sobre los Presupuestos municipales, a los que también a vetado la participación de la TV local; o la falta de respuesta a nuestra invitación para mantener una reunión y hacerle llegar las cuestiones planteadas por la ciudadanía en alguno de estos debates, junto con una invitación formal a reunirse con nosotros/as; sólo por poner algunos ejemplos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social, hemos intentado en la medida de nuestras posibilidades, paliar este déficit democrático del partido que gobierna nuestro Ayuntamiento, poniendo en marcha iniciativas como las anteriormente citadas. En esta línea hemos llevado a cabo en los cuatro últimos años un debate abierto a la ciudadanía sobre los Presupuestos municipales para el que siempre hemos pedido colaboración a los diferentes partidos políticos de nuestra localidad. Paralelamente, en los números de nuestra revista que han ido viendo la luz año tras año por estas fechas, hemos intentado hacer llegar información a la población de Campo de Criptana, sobre algo tan trascendental como la gestión que se hace de nuestro dinero por parte de nuestros gobernantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los dos primeros debates, celebrados todavía en la legislatura anterior, contamos con la asistencia de los representantes de PSOE, UPyD e IU (todavía sin presencia en el Pleno), a quién agradecemos su colaboración a la hora de hacer posible un acto de este calado. El PP ni siquiera tuvo a bien contestar a nuestra invitación.
Para el tercer debate celebrado a principios de 2.016, primero llevado a cabo dentro de la legislatura actual, sólo pudimos contar con la presencia del portavoz del grupo Ganemos-IU que tuvo que hacer frente en solitario a todas las cuestiones allí planteadas. En el debate de este año, de nuevo volverán a faltar los dos grupos que ostentan actualmente el poder en nuestro Ayuntamiento: PP y UPyD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que, lamentablemente, cuando se está en la oposición resulta fácil apuntarse a este tipo de actos para criticar las decisiones del gobierno, pero cuando se ostenta el poder, se prefiere evitarlos para no recibir críticas y no tener que dar explicaciones. Mucho nos tememos que mientras un gobierno no esté dispuesto a ser fiscalizado por quienes lo han elegido, estaremos aún lejos de una auténtica democracia.
Con respecto a los presupuestos de este año, pocas novedades, con respecto a los del pasado ejercicio, salvo que han sido aprobados con 6 meses de retraso, y por tanto, han sido los presupuestos prorrogados del 2017 los que han regido lapolítica municipal durante este primer semestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien es cierto que el cambio de interventor ha dificultado sacar los presupuestos en plazo a finales del año pasado, no es menos cierto, que el actual gobierno no se ha apremiado en resolver esta irregularidad. Y es que, para el gobierno del PP en coalición don UPyD, los presupuestos no son más que un mero trámite legal que se ven obligados a presentar todos los años, pero que luego pueden modificar a su antojo durante el ejercicio para adecuarlos más a sus intereses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas modificaciones presupuestarias, que están justificadas para partidas de difícil estimación o contratiempos imprevistos, habitualmente acaban desvirtuando los presupuestos originales. Un ejemplo es la partida de 30.000€ destinada en los presupuestos pasados a la elaboración de un catálogo de bienes patrimoniales del Ayuntamiento, y que al final no se ha realizado, pese a contar con el apoyo unánime del pleno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por la misma razón no les interesa abrir los presupuestos a la participación ciudadana, aunque esta parcipación se limitase a las inversiones, ni rendir cuentas de los mismos ante la ciudadanía. El ejemplo más palmario está en la reciente ordenanza municipal de Tranasparencia y Acceso a la Información, que obliga al Ayuntamiento a hacer publicidad activa de gran parte de la información relativa a la gestión municipal, entre otras los contratos, los convenios, la declaración de bienes de los ediles y la agenda de los liberados, entre ellos nuestro alcalde. Ante este incumplimento, el Foro Social formuló una queja al Consejo de Transparencia que a su vez apremió a nuestro Ayuntamiento a que cumpliese con la Ley de Transparencia. Transcurridos más de tres meses de este requerimiento, el Ayuntamiento ha echo oídos sordos y en el Portal de Transparencia sigue sin aparecer toda esta información, arriesgándose a recibir una sanción por incumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No podemos terminar sin recordar también la promesa de este gobierno, de aprobar también una ordenanza de participación ciudadana, que además regulase el uso de los medios de comunicación del Ayuntamiento. Se nos dijo que la ordenanza estaría antes de mediada la legislatura, pero seguimos sin tener noticias cuando hemos entrado en el último año de gobierno. Mucho nos tememos que al final se intentará aprobar por la vía rápida sin dar tiempo a una revisión y recogidad de propuestas de las asociaciones y resto de ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:100%; height:283px;&#34; src=&#34;//e.issuu.com/embed.html#15759306/63046127&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A mitad de la legislatura...</title>
      <link>/post/periodico-foro/a-mitad-legislatura/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jul 2017 13:46:17 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/a-mitad-legislatura/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando salga a la luz este número de la revista del Foro Social habremos alcanzado el ecuador de la legislatura. Desde el principio de la misma venimos haciendo un seguimiento de lo que esta aconteciendo en los temas que nos atañe a nuestra plataforma por ser los que hemos venido reivindicando desde los inicios: transparencia y participación. Por tanto, llegados a este momento,  consideramos adecuado volver a hacer balance en este número del camino recorrido en estas áreas por nuestro actual Equipo de gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unas semanas después de ser aprobados los Presupuestos por el Pleno, volvimos a organizar un debate abierto sobre los mismos en la Casa de las Asociaciones. Debate para el que fueron invitados un año más todos los grupos políticos así como la TV local. En esta ocasión contamos con la presencia de los representantes de PSOE y Ganemos-IU, a quienes agradecemos una vez más su predisposición a participar en este tipo de actos, y quienes desgranaron durante la sesión su punto de vista sobre los diversos temas y respondieron a las cuestiones planteadas por los asistentes. Ninguno de los partidos que conforman el Equipo de gobierno: PP (quién de nuevo ni contestó a la invitación), y UPyD (que si se excusó), asistieron al debate. Aunque este año no hemos estimado oportuno enviar carta a los partidos invitándoles a una reunión para hablar de las cuestiones planteadas, el acto se grabó y el vídeo esta colgado; si en cualquier momento tienen o hubiesen tenido interés en saber de lo que se habló y responder en alguna cuestión a la ciudadanía, lo podrían hacer. Resaltar una vez más la ausencia de nuestra TV local, la cual tampoco respondió a nuestra invitación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la misma línea y con unos días de antelación a la celebración del acto mencionado anteriormente, registramos una petición formal a la Alcaldía, para que compareciera en un acto público similar al nuestro, pero organizado por el propio Ayuntamiento, en un lugar abierto para explicar a la ciudadanía los Presupuestos y abrirse a las posibles consultas ciudadanas al respecto. Debemos resaltar que, no sólo no se ha organizado nada, algo que consideramos que debería de ser casi obligatorio por parte de nuestro Equipo de gobierno, sino que ni el  Sr. Alcalde ni ningún representante del mismo Equipo de gobierno se ha dignado a contestar a nuestra petición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta legislatura que nació como la de la transparencia y la participación, nos parecen ejemplos muy significativos a destacar sobre la labor en la materia del Equipo de gobierno.
Además también sería bueno recordar que, no sólo el Ayuntamiento está obligado a cumplir con la Ley de Transparencia, sino también otras entidades donde participa directamente como los Consorcios o Mancomunidades. En la página web municipal, a día de hoy no están publicadas las cuentas de ninguno de los cuatro entes en los que participa nuestro consistorio, y sólo hay dos enlaces directos a las páginas de los mismos: Comsermancha y Emergencias de C. Real. En fechas pasadas desde el Observatorio Ciudadano Municipal se registró una petición acerca de varios aspectos medioambientales; la respuesta recibida por parte del Ayuntamiento consistía en dejar constancia de que era competencia de Comsermancha y que nuestra solicitud había sido remitida a este ente. Han pasado varios meses y todavía seguimos esperando la respuesta de Comsermancha  a nuestro escrito que creemos contenía aspectos que interesan a la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la TV local, transcurridos dos años, todavía queda pendiente la elaboración de un Reglamento de funcionamiento que iba a ser de las primeras cosas que se iban a hacer en la legislatura.
Por otro lado en fechas pasadas, un año más, se llevó a cabo la firma de convenios con las distintas asociaciones y colectivos de nuestra localidad (más de ochenta según la publicación insertada en la web municipal). En este aspecto sí que queremos resaltar la buena predisposición y el esfuerzo que realiza el Ayuntamiento con estos colectivos ya que prácticamente la totalidad de los mismos tienen convenio firmado y reciben colaboración de uno u otro modo; pero  creemos que el interés del Equipo de gobierno no es el mismo cuando el “gobierno de coalición con la sociedad” trasciende los aspectos lúdicos y de ocio y pasa a afectar a aspectos relacionados con la gobernanza del municipio; para pruebas lo mencionado en los primeros párrafos de este texto; o que se excluya a esas mismas asociaciones que aparecen en la foto de participar a la hora de elaborar los Presupuestos municipales; o que, tras dos años cumplidos de legislatura todavía no sepamos nada del Reglamento de participación ciudadana, que era otro de los aspectos fundamentales al inicio de la misma y del que se nos comentó en su momento por parte de algún miembro del propio Equipo de gobierno que estaría el borrador para finales del año pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo similar ocurre con el Inventario de bienes del Ayuntamiento, algo que por su naturaleza nos parece básico que se encuentre al alcance de la ciudadanía y que además es de obligado cumplimiento según la reciente Ley de Transparencia. Nada más empezar la legislatura se aprobó en Pleno su elaboración. Tras destinar la partida pertinente en los dos presupuestos que llevamos, no se ha hecho nada al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro tanto ocurre con la Sede electrónica, algo que consideramos básico también en una sociedad del siglo XXI y que, a buen seguro no va a estar a disposición nuestra hasta 2.018 que expira el plazo que otorga la Ley que obliga a las administraciones a tenerla activa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También de relevancia es el Código de Buen Gobierno que se aprobó en el Pleno celebrado el pasado 9 de febrero y cuya elaboración también era obligatoria en base a la Ley de Transparencia y Buen Gobierno. Con el texto de dicha Ley, la FEMP elaboró un borrador para que sirviera de base a los ayuntamientos para la elaboración de su texto propio. En el texto final del Código de Campo de Criptana, no sólo se excluye toda la parte coercitiva del documento de la Ley en cuanto a infracciones y sanciones, y que podría suponer en la práctica lo que presionase a gobernantes a la hora de su cumplimiento; sino que además, no se incluye uno de los puntos más importantes del texto de la FEMP como es el de crear una Comisión de seguimiento para velar por su cumplimiento. Aquí se ha sustituido todo esto por un compromiso formal que deben de firmar todos los concejales, que no sabemos siquiera si se ha firmado, y que sirve de poco ya que deja a la voluntad de los mismos el cumplimiento o no de su texto al no contemplar sanción alguna ni contar con comisión de seguimiento con presencia ciudadana. Por tanto, algo tan importante para la democracia de nuestro pueblo, se puede decir que corre el peligro de convertirse en “agua de borrajas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la segunda parte de la Ley mencionada anteriormente, si que cristalizó el año pasado en la creación del Portal de Transparencia al que se puede acceder desde la web municipal y que se divide en cuatro categorías: institucional, económica, normativa y medioambiente. En el momento de escribir estas líneas creemos que carece todavía, a las alturas que estamos de legislatura, de información que debería de ser pública y que es obligatoria por Ley que se incluya, por poner algunos ejemplos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agenda de los cargos liberados (algo que curiosamente ya pedían en la legislatura anterior incluso alguno de los que hoy componen el propio Equipo de gobierno y que tras dos años de legislatura sigue sin ser público).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relación de cargos de confianza o de libre designación y retribuciones (si los hay).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retribuciones de los representantes municipales en los diversos organismos como consorcios o mancomunidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resoluciones judiciales que afectan al Ayuntamiento y procesos en los que esta inmerso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Planes y programas anuales y plurianuales y objetivos a corto y medio plazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El citado inventario de bienes municipal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aparte del contrato de concesión con la empresa encargada de la gestión de agua Aquona; el resto de contratos y convenios de todo tipo que el Ayuntamiento mantiene a día de hoy con empresas externas que realicen trabajos para el mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el tema de contratación, información referente a los contratos menores otorgados, contratos formalizados con el detalle del proceso de contratación, modificaciones de los contratos formalizados; así como información sobre mesas de contratación y actas de las mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el apartado de “convenios y encomiendas de gestión”, deberían aparecer todos los convenios con otras administraciones e instituciones así como todos los convenios con las asociaciones locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Informes de fiscalización, tanto los emitidos por órganos externos, como los informes internos de los órganos de asesoramiento jurídico e intervención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a medioambiente, carece de información sobre políticas, programas, planes y su evaluación ambiental, autorizaciones de medio ambiente o demás estudios de impacto ambiental, entre otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Información sobre expedientes que deben ser sometidos a información pública durante su tramitación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Información sobre las consultas formuladas por la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reglamento de la TV local, reglamento de participación ciudadana, inventario de bienes municipales, sede electrónica, portal de transparencia, presupuestos participa-tivos …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el ecuador de la Legislatura el balance que podemos hacer sobre temas tan importantes en materia de transparencia y participación ciudadana es muy pobre. Cierto es que se han dado pasos, pero bajo nuestro punto de vista están lejos de lo que podrían haber sido en el caso de lo que se ha hecho; en el resto de aspectos mencionados, está todo por hacer. Y lo peor es que mucho nos tememos que son aspectos que no interesan demasiado a nuestros gobernantes y que por tanto se demorarán lo más posible en el tiempo para que vean la luz lo más avanzada posible la legislatura y afecten en la menor medida al actual Equipo de gobierno. Esperemos estar equivocados.&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:100%; height:371px;&#34; src=&#34;//e.issuu.com/embed.html#15759306/51120978&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gobernar en coalición con la sociedad</title>
      <link>/post/periodico-foro/gobernar-coalicion-sociedad/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2017 13:41:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/gobernar-coalicion-sociedad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Inmersos todavía en el calor estival, las diferentes asociaciones de nuestra localidad recibieron una invitación para asistir a un acto conjunto organizado por el Ayuntamiento y que dio como resultado una bonita foto a todo color que ha servido para ilustrar el programa de Ferias de este año junto con el título que da nombre a este artículo. Posteriormente, algunas (en plural) personas que asistieron a este acto, nos reconocieron que fueron allí sin tener muy claro a lo que iban y que, terminado el acto, se marcharon con la misma impresión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Días después de su publicación, desde un proyecto de programa de Ferias alternativo que ha nacido este año en nuestra localidad con el nombre de Emboscada Criptanense y en el que se nos invitó a participar como colectivo, dejábamos claro que, desde nuestra plataforma nos alegramos de esta actitud de nuestro Alcalde pero que, de momento, somos escépticos ante sus palabras. Como hemos indicado en alguna ocasión anterior, allá por el mes de mayo de 2.015, previo a la celebración de las últimas Elecciones municipales celebradas en las que el Partido Popular perdió la mayoría absoluta que ostentaba en la legislatura anterior, nuestra plataforma organizó un debate entre los cuatro aspirantes a la Alcaldía de nuestro pueblo. El Sr. Lucas-Torres y su partido, no sólo fueron los únicos que no asistieron (de hecho no tuvieron siquiera la deferencia de contestar a nuestra invitación); sino que además, evitaron que las cámaras de nuestra TV local asistiesen al acto y, lo que nos pareció lo más grave, trataron de poner trabas a la celebración de dicho acto hasta el último momento. Pasados unos meses y como en años anteriores, volvimos a celebrar un debate con la participación de vecinos y vecinas del pueblo, entre los portavoces de los diferentes partidos políticos de nuestra localidad sobre los Presupuestos que se habían aprobado para el 2.016. De nuevo el Sr. Lucas-Torres y su partido, fueron los únicos de todos los portavoces que no tuvieron la deferencia de contestar a nuestra invitación ni, por supuesto, asistir al evento al igual que han hecho en todas las ocasiones anteriores. Consideramos que motivos como estos tienen el suficiente peso como para apoyar nuestro escepticismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente aprobados los Presupuestos para 2.017, a las puertas de comenzar el tercer año de esta legislatura y camino del ecuador de la misma, nuestra impresión es que este “gobierno de coalición” deja mucho que desear. En cuanto a la asistencia a actos de carácter lúdico, no cabe duda de que nuestros responsables están haciendo un verdadero esfuerzo, como lo acredita la colección de fotos que ilustra diariamente la web municipal; también es cierto que la participación en algunos de ellos se limita a los segundos que tardan en echarse la foto y poco más; pero cuando se trata de fomentar la participación de nuestros vecinos y vecinas en asuntos sensibles para la gobernanza, este “gobierno de coalición” se convierte en el  “todo para el pueblo pero sin el pueblo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta legislatura que se nos vendió al inicio como la de la “Transparencia y la participación ciudadana”, vemos temas que para nosotros son trascendentales y que deberían venirse aplicando en nuestro pueblo desde hace años, se están demorando demasiado sin razón aparente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos estamos refiriendo, sólo por poner algunos ejemplos, a aspectos tan sensibles como la elaboración de un inventario público de los bienes que posee nuestro Ayuntamiento. Una información a la que, por su importancia, deberíamos tener acceso los ciudadanos sin ningún tipo de excusas y que cuesta trabajo entender que no esté elaborado en pleno siglo XXI. Sabemos que su elaboración se aprobó nada más empezar la legislatura y que se está trabajando en ello, pero a las alturas que nos encontramos, creemos que se puede hacer más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos estamos refiriendo al Reglamento de participación ciudadana: nos consta que está también en elaboración pero no tenemos noticia alguna de los avances. En su momento se nos comentó que iba a ser el siguiente tema a abordar tras la aprobación de la Ordenanza de transparencia en febrero. Bien, estamos en diciembre y todavía no se nos a hecho llegar borrador alguno a las asociaciones para poder realizar nuestras aportaciones.
Nos estamos refiriendo a la elaboración de una ordenanza, reglamento o similar sobre los medios de comunicación locales, en este caso la TV. A principio de año, presentamos un documento con alegaciones al borrador que se elaboró para la Ordenanza de transparencia; las respuestas a las mismas constan en la web municipal dentro del acta nº 1 del  Pleno celebrado el pasado 4 de febrero de 2.016.@ En la misma se cita textualmente: “En cuanto al punto 2, referido a la TV local, se realizará en el futuro por la Comisión de Transparencia y Buen Gobierno, un código que establezca los objetivos básicos de su funcionamiento”; casi un año después no hemos vuelto a saber nada más al respecto. En Alcázar de San Juan, localidad vecina e integrante junto con nuestro Ayuntamiento del Consorcio Mancha Centro, tienen un reglamento al respecto que esta colgado en su web oficial desde hace tiempo@, por lo que entendemos que no ha de ser un tema tan complejo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos estamos refiriendo a algo tan imprescindible como la aplicación de la Ley 19/2013 de Transparencia y Buen Gobierno, de obligado cumplimiento desde diciembre de 2.015, y que nuestro Ayuntamiento a día de hoy esta incumpliendo en su título II, en lo concerniente a un código de Buen Gobierno de nuestros representantes, del que tampoco tenemos ni sabemos  nada hasta la fecha. Este punto también lo incluimos en las alegaciones que mencionamos en el párrafo anterior, y cuya respuesta consta en el punto 1 del acta referida en el mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos estamos refiriendo a la primera parte y la más importante de la Ley anterior, la Transparencia, la cual sí que se ha abordado por parte de nuestro Ayuntamiento con la elaboración de una ordenanza municipal propia y la creación de un Portal dentro de la web que ya está funcionando desde hace tiempo y que creemos es una herramienta muy útil para nuestro pueblo. Sin embargo, un año después de ser obligatorio su cumplimiento insistimos, por imperativo legal, ya que esto nunca ha estado ni estaba antes de las últimas elecciones cuando esperaban revalidar la mayoría absoluta en la voluntad del Partido Popular: sigue habiendo información relevante que no está a disposición de la ciudadanía. Parece ser que es por problemas técnicos, lo cual no tenemos porque cuestionarlo en lo relativo a cierta información; aunque no entendemos que otro tipo de información no esté ya publicada como por ejemplo las agendas de nuestros representantes, o la declaración de sus bienes y actividades económicas, máxime cuando este hecho depende directamente de la misma persona que ya se lo pedía al alcalde anterior en una moción presentada allá por el mes de febrero de 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos estamos refiriendo a los presupuestos participativos, área que tampoco se ha contemplado para estos segundos Presupuestos de la legislatura aprobados estos días, a pesar del  anuncio de hace tan sólo unas semanas del Presidente de la Comisión de Transparencia, D. Agustín Olivares, donde decía que en nuestro pueblo se va a regular un proceso para esta materia. Los presupuestos participativos no es nada nuevo, las primeras experiencias datan incluso de finales de la década de los 80’s en ciudades como Porto Alegre (Brasil). En España, ciudades tan importantes como Sevilla, Córdoba o San Sebastián llevan poniendo en práctica este tipo de experiencias participativas desde los primeros años del siglo actual. Las personas que en algún momento nos hemos interesado por estas experiencias que se han venido llevando a cabo en nuestro territorio y por tanto tenemos un mínimo de conocimiento de la situación, sabemos que es un proceso complejo, que requiere de mucha pedagogía y  de mucho trabajo. Que además requiere de un periodo de tiempo razonable para la constitución de las herramientas imprescindibles para guiar este proceso tal y como nosotros lo concebimos, como el Grupo motor encargado de la elaboración de un Autorreglamento y de la puesta en marcha del mismo; así como de un periodo de prueba aconsejable una vez se haya diseñado un primer proyecto piloto que puede ocupar un año económico entero. Que por tanto, era necesario haber iniciado este proceso nada más empezar la legislatura ya que si se hace de manera atropellada, sin pasar por estas etapas, puede resultar incluso contraproducente, ya que hablamos de un tema tan delicado como delegar la gestión de una parte del dinero público en manos de la ciudadanía, y que requiere un mínimo de preparación y educación previa. Y sobre todo sabemos que la puesta en marcha de este proceso conlleva una serie de condiciones iniciales entre las que destaca la principal de todas, que es la firme voluntad política y la convicción del Equipo de Gobierno Municipal a la hora de ponerlo en práctica. Lamentablemente esta condición no se da en Campo de Criptana como ya se demostró nada más iniciarse la legislatura cuando el propio Partido Popular (el del “gobierno de coalición con la sociedad”), echó para atrás una moción para comenzar a dar pasos en esta materia. A día de hoy, recién aprobados los segundos presupuestos de la legislatura, no se ha hecho absolutamente nada sobre esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo lo expuesto, nos atrevemos a aventurar que estamos ante otra legislatura fallida en cuanto a la participación ciudadana en la elaboración de los presupuestos de nuestro Ayuntamiento; todos los pasos que se den al respecto, serán valorados positivamente por nuestra parte, pero mucho nos tememos que lo que se haga va a ser un mero maquillaje de cara a la foto y se va a demorar el mayor tiempo posible, con la intención de poder justificar al final de la legislatura que se abordaron estas cuestiones pero sin que hayan tenido aplicación práctica durante la misma. Y esto no va a ser sólo para los presupuestos participativos, sino que va a afectar a alguno más de los temas mencionados anteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por nuestra parte, tras conocer la noticia de la aprobación el pasado jueves de los Presupuestos para 2.017, desde nuestra Plataforma hemos registrado una petición formal al Alcalde y a su Equipo de Gobierno (la cual esta disponible en nuestra web) para que organicen un acto público abierto a la participación, donde den cuenta ante la ciudadanía interesada en la cuestión de un tema tan sensible como el de qué se va a hacer con nuestro dinero, y resuelvan las posibles dudas que se puedan plantear. Este acto ya lo hemos organizado en años anteriores desde nuestra Plataforma, pero creemos que deben de ser las propias instituciones las que promuevan este tipo de eventos. En función de su respuesta,  valoraremos el grado de credibilidad que realmente se merece este “gobierno de coalición” de nuestro Alcalde.&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:100%; height:371px;&#34; src=&#34;//e.issuu.com/embed.html#15759306/51120859&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una &#34;Nueva Política&#34; en construcción ...</title>
      <link>/post/periodico-foro/una-nueva-politica-construccion-/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2016 11:33:14 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/una-nueva-politica-construccion-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Por estas fechas se cumple el primer año de andadura de la legislatura en que nos encontramos. Una legislatura marcada por una serie de circunstancias “anómalas” que hacen que sea especial en comparación con las anteriores, ya que se cuenta con cuatro grupos políticos con representación en el Pleno, todos con presencia en la Junta de Gobierno Local, y  con un partido gobernando sin la mayoría absoluta. Por todo esto consideramos que estamos ante el momento ideal de abordar los mandatos tanto de la calle como de las propias instituciones que nuestro Ayuntamiento, el cual hasta ahora había dado la espalda a estos temas,  esta obligado a acometer por imperativo en materia de transparencia y de participación ciudadana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto,  ya no es cuestión de mera  voluntad política, en esta legislatura nuestros representantes están obligados a dotar a Campo de Criptana de una serie de herramientas como la Ordenanza de transparencia, un Reglamento de participación ciudadana, un Código de buen gobierno, o un Código de transparencia para la TV local; así como de un “blindaje” de las mismas para el futuro, entendiendo como tal un compromiso formal de todos los grupos de garantizar su cumplimiento  y, por supuesto, de no derogarlas bajo ninguna premisa en futuras legislaturas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de que estas herramientas deban emanar del consenso entre un amplio abanico de puntos de vista diferentes, creemos que es la situación idónea para nuestro pueblo ya que puede conllevar a que la “herencia” que recibamos de esta legislatura en estos temas, sea sólida y capaz de incluir las demandas y las sensibilidades de todos los vecinos y vecinas de nuestro pueblo.  Además tenemos la seguridad de que, al contrario que en otros temas donde pueden aflorar la diferencias entre unos y otros, en estos temas en especial, el acuerdo se entiende por hecho, ya que los representantes de los distintos grupos son los mismos que en anteriores legislaturas por lo que atesoran una experiencia a la hora de conocer la situación de nuestro Ayuntamiento al respecto en cuanto a medios, carencias, posibilidades&amp;hellip; así como un trabajo realizado durante los pasados años que ahora tan sólo se trata de poner encima de la mesa y consensuar los flecos que queden pendientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo es la continuación de otro publicado en nuestro anterior número bajo el título de “Avances (lentos) hacia una nueva política….”. Precisamente con el calificativo de lentos queríamos hacer alusión a este hecho; al hecho de que la legislación sobre estas materias no parte de cero en nuestro pueblo, sino que parte de un trabajo previo de los componentes de los diferentes grupos municipales, tanto dentro como fuera de nuestro Ayuntamiento, y/o de una legislación clara al respecto, la cual se trata solamente de empezar a aplicar. Por tanto a día de hoy seguimos sin entender porqué no se han tomado ya medidas sobre algunos temas en concreto como el Buen Gobierno que, independientemente de la posterior elaboración de un Código al respecto donde se adapten cuestiones locales, se trata básicamente de suscribir en un documento público el articulado incluido en el Título II de la Ley 19/2013; para esto, al contrario que para el Portal de Transparencia, no se necesita despliegue alguno de medios ni crear herramientas complicadas, y además se debería de estar cumpliendo desde el pasado 10 de diciembre en que entró en vigor la mencionada Ley. Tampoco entendemos que no se hayan dado pasos con relación a “democratizar” los medios de comunicación de nuestro pueblo y en particular la Televisión local. Allá por el mes de noviembre de 2.015 presentamos un escrito de alegaciones y sugerencias al borrador de la Ordenanza de transparencia que finalmente fue aprobada en el Pleno celebrado el 4 de febrero y cuya respuesta oficial no nos había llegado en el momento de escribir el anterior artículo (el texto presentado por nuestra plataforma se encuentra colgado en nuestra página web (&lt;a href=&#34;http://www.forosocialcriptana.com&#34;&gt;www.forosocialcriptana.com&lt;/a&gt;); y las contestaciones recibidas se pueden consultar en el acta emanada de dicho Pleno que esta publicada en la web municipal). En el punto 2, donde aludíamos al tema de la TV, se nos contesta: “…referido a la TV local, se realizará en un futuro por la Comisión Informativa de Transparencia y Buen Gobierno un Código que establezca los objetivos básicos de su funcionamiento”.  Al respecto queremos señalar que el pasado 22 de enero, nuestra plataforma realizó un año más un debate ciudadano sobre los Presupuestos municipales para el año 2016, un acto que creemos a todas luces del interés general y al que fue invitada formalmente nuestra TV, de la que una vez más no recibimos contestación alguna. Por este tipo de circunstancias instamos a nuestros representantes a abordar el tema del Código que se nos indica con carácter prioritario ya que lo estimamos necesario para el pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de ello, durante estos meses se han producido avances. En materia de TRANSPARENCIA, no sólo se ha aprobado por el Pleno la Ordenanza municipal que la regula; además el pasado 28 de abril se presentaba de manera oficial el Portal de Transparencia para Campo de Criptana que se encuentra ya operativo desde la propia web municipal, en cumplimiento recordamos de una Ley de carácter nacional que entró en vigor el pasado 10 de diciembre. Creemos que se trata de un gran avance para nuestro pueblo y la culminación de las innumerables demandas ciudadanas que se vienen produciendo durante los pasados años; invitamos pues a toda la ciudadanía a que haga uso de esta herramienta que tanto trabajo ha costado conseguir y que sin duda supone uno de los mayores logros de la democracia en nuestro pueblo. Debido a los problemas técnicos a los que se ha enfrentado el personal del Ayuntamiento, todavía carece de información que se irá completando en los próximos meses. La información de la que carece en el momento de escribir estas líneas, consideramos que es especialmente sensible:  agendas de nuestros políticos, informes y estadísticas medioambientales, planes y programas anuales y plurianuales, información mediambiental, información sobre contratación pública y bases de procesos de selección de personal, … por lo que instamos a nuestros representantes a que se aborde algo tan importante con la mayor urgencia posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el ámbito de la PARTICIPACIÓN CIUDADANA, otro de los pilares que consideramos básicos para el correcto funcionamiento de una democracia moderna, se nos ha comunicado que se encuentra en elaboración del borrador para el Reglamento que se esta realizando desde la Comisión de Transparencia y Buen Gobierno hacia tal fin. De igual modo se nos ha hecho llegar el compromiso desde los responsables de dicha Comisión de que este documento se va a enviar con anterioridad a su debate en el Pleno a diferentes asociaciones municipales con el objetivo de que sea un texto que haya contado para su elaboración con la propia participación ciudadana, tal y como veníamos reclamando desde nuestra plataforma, hecho del que nos felicitamos y por el que felicitamos a nuestros representantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí queremos advertir de dos asuntos que nos parecen básicos y a los que también aludíamos en el punto 10 de nuestro escrito de alegaciones a la Ordenanza de transparencia que presentamos en su momento; uno es la celebración de dos debates públicos al año que cuenten con la participación de los vecinos y vecinas (uno previo a los Presupuestos municipales y otro posterior a la publicación de la Liquidación); y otro la participación ciudadana en la elaboración de los propios Presupuestos municipales. Al respecto la contestación que recibimos y que se encuentra en el acta de la web es: “…sobre la solicitud de dos debates públicos, informar al interesado que se regulará en el futuro Reglamento de Participación Ciudadana lo relativo a los presupuestos participativos y que otros tipos de debate se incorporarán al Código de Buen Gobierno Municipal.”. Al igual que mencionábamos casi al principio de este artículo no entendemos la demora en la aplicación de estos asuntos; en cuanto a los debates, es algo que se puede hacer sin problemas con los medios que existen a día de hoy porque no conllevan despliegue alguno, es una mera cuestión de voluntad política y, a este respecto, queremos recordar que los grupos políticos que llevaban como base de sus programas para las pasadas elecciones las materias de Transparencia y Participación ciudadana, conforman actualmente mayoría dentro del Pleno. En cuanto a los presupuestos participativos, uno de los grupos presentó una moción al respecto nada más iniciarse la legislatura, la cual fue debatida en Pleno allá por el mes de octubre y que contó con el apoyo de los grupos referidos anteriormente; sin embargo no ha tenido repercusión para los Presupuestos de 2016. Sabemos que es un tema delicado que necesita de mucha pedagogía y de tiempo, al respecto estamos de acuerdo que se incluya dentro del Reglamento de participación ciudadana pero, vistos los plazos que se estiman para que este vea la luz (teniendo en cuenta la elaboración inicial del borrador, propuestas de asociaciones, debate posterior y demás procedimientos), corremos el riesgo de que se acabe la legislatura y que no se haya movido nada al respecto, algo que nos parecería un fracaso de nuestros gobernantes. En la moción referida se incluían propuestas que entendemos que se podían haber puesto en práctica en el mismo momento ya que, al igual que la celebración de los debates, no suponen prácticamente despliegue alguno de medios por parte de nuestro Ayuntamiento como: establecer un calendario de plazos, crear un apartado en la web municipal donde se publique material didáctico sobre la materia o iniciar un proceso de información a las asociaciones y vecinos, donde pueden abordarse temas como el envío de información escrita sobre la materia, o la organización de charlas y  talleres que podrían contar con la colaboración de personal de otros ayuntamientos donde ya se esté llevando a cabo este proceso. Pero vemos que a día de hoy, no se ha hecho absolutamente nada al respecto y mucho nos tememos que al ser un tema que no agrada al partido de gobierno (PP), único que votó en contra de la moción indicada, se va a intentar demorar todo lo posible hasta el final de la legislatura. Una buena iniciativa sería haber llevado ya este tema de una forma u otra a los centros educativos, pero mientras se enseña religión en los centros públicos o se lleva a los colegios a exposiciones de material bélico como en los días pasados,  parece que la democracia participativa no es un tema que interese tanto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos aprovechar también para manifestar nuestra decepción ante la poca aceptación y respuesta que han tenido las diferentes mociones que hemos presentado al Ayuntamiento en los últimos meses. En particular la moción contra el cementerio nuclear de Villar de Cañas que fue rechazada con la abastención del grupo socialista. No entendemos las razones de esta abastención cuando ha sido el propio PSOE en el actual gobierno de Castilla-La Mancha quien ha iniciado los trámites para la paralización del proyecto, y cuando la número uno local, Carmente Teresa Olmedo ha participado en varias manifestaciones contra el cementerio nuclear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar este artículo queremos mencionar que, el pasado 22 de enero, nuestra plataforma llevó a cabo un año más un debate sobre los Presupuestos municipales para 2.016, para el que invitamos formalmente igual que en años anteriores  a la TV, como hemos mencionado antes, y a todos los grupos políticos de nuestra localidad. Tan sólo pudimos contar con la asistencia del portavoz de Ganemos-IU a quién le agradecemos enormemente su voluntad ya que tuvo que responder él sólo a todas las preguntas que allí surgieron. También agradecemos el interés a los portavoces de los grupos PSOE y UPyD, colaboradores en anteriores ediciones y en otros actos a los que se les ha invitado y que esta vez no pudieron asistir por diferentes motivos, los cuales nos hicieron llegar muy amablemente. Mención aparte para el Partido Popular quién, como viene siendo norma en todas nuestras invitaciones,  no tuvo a bien contestarnos. Ante la  imposibilidad de contrastar puntos de vista en el debate, decidimos recoger las diferentes cuestiones que allí surgieron y enviarlas por escrito a los grupos que no asistieron al acto para darles la oportunidad de conocer sus posturas al respecto junto con una invitación formal para reunirnos con ellos a tratar cuestiones que afectan a la política y la vida del pueblo; invitación a la que respondió UPyD  con quienes mantuvimos una reunión en días pasados y a quienes agradecemos una vez más su atención y la predisposición mostrada hacia nosotros. Creemos importante poner en conocimiento de nuestros vecinos que, en  la legislatura de la Transparencia y la Participación, los dos grupos más votados, PP y PSOE, no sólo no han contestado a nuestra invitación para reunirnos con ellos, sino que tampoco han estimado oportuno  responder a las cuestiones que les planteábamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acabamos el artículo como lo iniciamos, enfatizando la trascendencia de esta legislatura en cuanto a los cambios que se deben de acometer. Por nuestra parte, seguiremos informando.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;650&#34; height=&#34;459&#34; src=&#34;//e.issuu.com/embed.html#15759306/36908086&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avances (lentos) hacia una nueva política</title>
      <link>/post/periodico-foro/avances-lentos-nueva-politica/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2016 13:24:26 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/avances-lentos-nueva-politica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El estallido de la burbuja inmobiliaria y la consiguiente crisis económica que trajo aparejada, configuran el escenario social idóneo en el que el sistema económico imperante acelera un proceso rápido de evidente deterioro del Estado del Bienestar cristalizado en los continuos recortes en servicios básicos y el consiguiente deterioro del nivel de vida de la mayor parte de la población de nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas circunstancias originan un caldo de cultivo en el que se gesta un descontento generalizado y un sentimiento de rechazo a las políticas llevadas a cabo por los partidos que han ocupado los órganos de poder en los distintos territorios durante las últimas décadas y que desemboca en un resurgimiento de las protestas ciudadanas organizadas a gran escala  impulsadas en su mayor parte por una juventud preparada pero apartada de la toma de decisiones y con un futuro como mínimo incierto, y por una clase media que ve perdidos en un corto espacio de tiempo los avances sociales conquistados en décadas de lucha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como resultado, la aparición de movimientos ciudadanos con nombres tan familiares a día de hoy como el 15M, la Plataforma Antidesahucios (PAH), los Indignados, las Marchas de la Dignidad, o las distintas mareas ciudadanas; y el nacimiento en última instancia de nuevas formaciones políticas que irrumpen con fuerza en el panorama español como Podemos o, posteriormente Ciudadanos, y que amenazan seriamente con acabar con la alternancia en el poder de los partidos tradicionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta amenaza de las nuevas formaciones  junto con la fuerte presión de las demandas ciudadanas, han obligado al último gobierno del Partido Popular y su presidente D. Mariano Rajoy,  impulsor de un puñado de leyes de las más retrógradas de las últimas legislaturas como la “Ley Mordaza”, pensada precisamente para combatir todo este descontento, a mover ficha ante esta nueva realidad social en un intento de mantener un mínimo crédito político ante la opinión pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, el 10 de diciembre de 2.013 sale publicada en el B.O.E. núm. 295, la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de transparencia, acceso a la información pública y buen gobierno; en cuya disposición final novena establece que “tanto las Comunidades Autónomas como las Entidades Locales dispondrán de un plazo máximo de dos años para adaptarse a las obligaciones contenidas en ella”.  A partir de aquí el ayuntamiento de Campo de Criptana, al igual que todos los demás ayuntamientos del Estado, se ve obligado por imperativo a adaptar sus estructuras a la nueva situación antes del día 10 de diciembre de este año 2.015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**… DE LA TRANSPARENCIA **
Iniciada la nueva Legislatura en el mes de junio y tras haber transcurrido año y medio del plazo establecido sin que nuestra/os anteriores gobernantes hayan dado paso alguno en la aplicación de esta ley, corresponde a la nueva Corporación la tarea de adaptar las instituciones locales a sus disposiciones y confeccionar el marco legal pertinente. Para ello se ha constituido una Comisión de Transparencia y Buen Gobierno encargada de canalizar este proceso.  Esta comisión ha comenzado por la redacción de una Ordenanza sobre transparencia, acceso a la información pública y  reutilización de la información, la cual fue aprobada finalmente por unanimidad en el Pleno celebrado el pasado día 5 de noviembre, con el voto favorable de todos los grupos políticos con representación en él. El documento final se articula en seis capítulos y dos disposiciones finales en las que se recoge el texto de la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, con las adaptaciones precisas a nuestro ámbito local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de una normativa que desde la constitución del Foro Social venimos demandando, ante las dificultades y en muchos casos imposibilidad de los ciudadanos para poder acceder a la información pública del Ayuntamiento. Son incontables las ocasiones en que desde el Foro Social se ha solicitado información a nuestro Ayuntamiento sobre los presupuestos municipales, las liquidaciones de gasto, los sueldos y comisiones del alcalde y concejales, las ayudas a los partidos políticos, las adjudica­ciones de obra pública, los contratos de servicios como el de la empresa Aquona, etc. y siempre se nos han puesto todo tipo de trabas para obtener esta información. Sin embargo, toda esta información es pública y, como la nueva ley viene a reconocer, cualquier ciudadano tiene el derecho de acceder a ella, de manera sencilla y comprensible, y el Ayuntamiento tiene que poner medios para facilitar el acceso a la misma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con su publicación el día nueve de noviembre en el B.O.P. núm. 221, se inició un plazo legal de treinta días para presentar reclamaciones o sugerencias previo a su publicación definitiva. Aunque es evidente que esta nueva normativa municipal supone un salto cualitativo singular en cuanto a la transparencia de las cuentas municipales se refiere, tras revisar el texto advertimos algunas carencias que, bajo nuestro punto de vista, por su importancia no pueden quedar fuera de una ordenanza de estas características. Por tal motivo el Foro Social presentó un un documento de propuestas y alegaciones que registramos con fecha 23 de noviembre para su debate en el Pleno municipal celebrado el pasado 10 de diciembre, que coincidía con el último día de plazo otorgado por la citada Ley a nuestro Ayuntamiento para adaptar las estructuras locales al cumplimiento de la misma. Debido a la coincidencia de las fechas, hicimos llegar una copia del documento a todos los grupos políticos por medio de una carta junto a un escrito instándoles a debatirlo con carácter de urgencia ya que no se tuvo a bien incluirlo en el Orden del día. El texto íntegro se puede consultar en nuestra página web &lt;a href=&#34;http://www.forosocialcriptana.com&#34;&gt;www.forosocialcriptana.com&lt;/a&gt;  (“Luces y sombras sobre la nueva normativa de transparencia”), y creemos que, al margen de ideologías, contiene un articulado que merece como mínimo un debate por nuestra/os representantes ya que incide en una serie de puntos que consideramos imprescindibles para una correcta aplicación de esta normativa en nuestro municipio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre estos puntos cabe destacar que en la norma no se trata lo concerniente al “Buen Gobierno”, que las actas de las reuniones de las Comisiones Informativas deberían ser públicas, que los contratos públicos, especialmente con empresas de construcción y servicios deben hacerse públicos íntegramente o que deberían existir al menos dos debates públicos anuales (no sólo en el pleno del Ayuntamiento) abiertos a la ciudadanía sobre los presupuestos del próximo ejercicio y sobre la liquidación de cuentas del ejercicio anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incomprensiblemente nuestras alegaciones no se discutieron en dicho Pleno por motivos que no nos han sido comunicados, y de momento, en el momento de escribir estas líneas, seguimos a la espera de contestación. Es de lamentar además que esta nueva norma, que pretende facilitar el acceso  ciudadano a la información pública municipal, apenas se haya publicitado y que el propio alcalde ni la mencionase en la rueda de prensa posterior al pleno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;…DE LA PARTICIPACIÓN CIUDADANA&lt;/strong&gt;
Uno de los compromisos suscritos por el nuevo Equipo de Gobierno a su llegada al Ayuntamiento, y del que sí se habló en el último Pleno, es la elaboración de un Reglamento de Participación Ciudadana, que deberá sustituir en la práctica a otro anterior que data de los años noventa y que no ha tenido repercusión ni aplicación alguna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para nuestra plataforma,  la inclusión dentro del marco legislativo local de ámbitos como la Transparencia, el Buen Gobierno y, sobre todo la Participación Ciudadana, creemos que supone una verdadera oportunidad histórica de dotar a nuestro Ayuntamiento de una herramienta que aborde de manera clara y seria algo que consideramos que es básico para una democracia entendida como tal. Algo que venimos reclamando prácticamente desde nuestro nacimiento como grupo cuando, ya en su momento, elaboramos una propuesta para la renovación del actual Reglamento de Participación Ciudadana, que también fue obviada por el autoritarismo de nuestros anteriores gobernantes y sus mayorías absolutas. Por tanto, esperamos que la elaboración de esta nueva normativa municipal sobre participación ciudadana haga honor a su nombre y tenga en cuenta nuestras aportaciones y la de todas las personas vecinas de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social somos conscientes que estamos ante una oportunidad única en cuanto al afianzamiento de una verdadera democracia moderna en nuestro pueblo con la redacción y aprobación de normas locales que reflejen a nivel institucional el sentir de la sociedad y sus reivindicaciones, y que supongan en la práctica un cambio radical en la manera de entender la democracia de nuestros gobernantes. Desde nuestra plataforma valoramos positivamente estos pasos y, al mismo tiempo, nos encontramos ante la paradoja de ver como tras más de diez años de existencia luchando por estos mismos valores que representan el fomento de la participación ciudadana y la búsqueda de la transparencia en nuestras instituciones locales, basando nuestra actuación en un amplio abanico de actividades (charlas, publicaciones, campañas, debates, jornadas…), ahora son los mismos gobernantes, que en no pocas ocasiones nos han señalado, etiquetado, rechazado en nuestras demandas, e incluso coaccionado, los que los tienen que poner en valor. C&amp;rsquo;est la vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creemos humildemente que, después de todos estos años de andadura, el Foro Social de Campo de Criptana, debe de considerarse un espacio de referencia en la materia y por tanto no sólo reivindicamos nuestro derecho a poder participar en el proceso, incluso con una invitación formal; sino que esperamos contar con el reconocimiento público a nuestra labor por parte de nuestros gobernantes en el momento de la aprobación del Reglamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estaremos vigilantes al proceso y daremos debida cuenta en los próximos números.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;650&#34; height=&#34;459&#34; src=&#34;//e.issuu.com/embed.html#15759306/32951939&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿¿¿Podemos???</title>
      <link>/post/periodico-foro/podemos/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2015 20:13:58 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/podemos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En las pasadas elecciones al Parlamento Europeo celebradas este año irrumpió en el panorama político una nueva formación aún en ciernes; semidesconocida para una gran mayoría de la población de nuestro país. En los últimos datos emitidos por el Centro de Investigaciones Sociológicas (CIS) hace pocos días, esta formación lideraba la intención directa de voto por encima de los dos grandes partidos (PP – PSOE). “PODEMOS”, un movimiento ciudadano financiado en gran parte mediante las redes sociales y el micromecenazgo; sin apenas campaña electoral; y encabezado por individuos desconocidos en el panorama  político en nuestro país; ha pasado en pocos meses de la clandestinidad a suponer, a día de hoy,  una alternativa real de gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿qué es “Podemos”?. Las caras visibles de esta formación lo describen, a grandes rasgos, como un movimiento ciudadano que supone un intento de participación directa de la población en nuestro sistema político y que trae implícito un cambio en la manera de concebir la Democracia y una ruptura con los métodos tradicionales utilizados por los dos grandes partidos que han monopolizado el poder desde prácticamente su instauración. Por otro lado los detractores identifican este movimiento y sus caras visibles como “populistas” (utilizando la palabra en su sentido peyorativo); vinculándolo directamente con gobiernos de países como Venezuela o Bolivia, y lo presentan como una alternativa demagógica que no tiene cabida en una democracia integrada en la Unión Europea y cuyos postulados no van a poder llevarse a la práctica en el sistema político-económico imperante, por lo que a la larga se trata de una alternativa ficticia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin entrar a valorar los argumentos de unos y de otros, lo que ha puesto de manifiesto la irrupción meteórica de este movimiento, es el hartazgo y la decepción de una gran parte de la población con la situación social, política y económica que vivimos en la actualidad relacionándola directamente con las políticas ejercidas en los últimos años por los dos grandes partidos de nuestro país.  A este hartazgo se le unen otros factores como el sentimiento de engaño debido al incumplimiento sistemático y sin ninguna responsabilidad de los compromisos adquiridos de estos partidos con la población mediante sus programas políticos; amén de un sentimiento de rabia o rechazo acentuado por la interminable lista de casos de corrupción que salen a la luz prácticamente a diario y que coinciden en el tiempo con los recortes draconianos en ámbitos tan básicos y tan delicados para la vida como Sanidad, Educación o las políticas sociales y de igualdad. Este cúmulo de circunstancias, junto con otras muchas, han creado un caldo de cultivo que ha provocado un trasvase de confianza ciudadana desde distintas ideologías políticas hacia una alternativa que, sin tener aún un programa de acción plenamente definido, al menos propone un cambio en la manera de hacer  política;  y que se ve beneficiada por el hecho de estar encabezada por personas que no han ejercido cargos políticos con anterioridad y, por tanto, no han sufrido el desgaste lógico del poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás antes de valorar a “Podemos” como posible alternativa; habría que valorar porqué hemos llegado a ese sentimiento de engaño y hartazgo con nuestra clase política; y en esta valoración cabe hacer una severa autocrítica. Tras la efusividad inicial por la llegada de un nuevo panorama político en España y el cambio que supuso, paulatinamente la situación se fue “normalizando”. Durante las últimas décadas la inmensa mayoría de ciudadanos han limitado su papel dentro de nuestra democracia al mero hecho de introducir un sobre en una urna seguido de un silencio y despreocupación por sus funciones como ostentadores de la Soberanía Popular, delegando dicha soberanía en una élite de personas que se han dedicado profesionalmente a la política y que, en muchos de los casos no han hecho otra cosa en toda su vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La “comodidad de ser dominados” ha revertido el carácter de la Democracia, y ha supuesto en la práctica el acaparamiento de las Instituciones por esta élite (a la que ahora se le llama “casta”). Este hecho ha provocado una brecha cada vez mayor entre los gobernantes y el conjunto de la población que, ante la falta de control ciudadano y la “borrachera” de poder se han visto ante la más absoluta impunidad acabando con principios tan básicos para un sistema democrático como la Separación de Poderes; la independencia de los medios de comunicación; y un largo etcétera que ha desembocado en la situación actual de corrupción y trato desigual de los ciudadanos ante la Ley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante esta situación lo que la gente ha comenzado a demandar, más que a un líder o a unas siglas determinadas, es un cambio en la manera de hacer política; ante esta realidad, unas caras nuevas y unas siglas nuevas como ofrece Podemos han supuesto una condición indispensable a la hora de canalizar esta demanda y de ahí el ascenso meteórico de este movimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero todo tiene su contrapunto, y en este caso quizás pueda ser precisamente el exceso de esperanza. En los bares, en las tertulias, en la calle; escucho hablar a la gente de Podemos, en la mayoría de los casos refiriéndose en tercera persona; depositando su confianza en votar a esta formación en las próximas elecciones como la solución a todos los males. Volvemos al mismo error de atrás, Podemos no es una fuerza divina, ni Pablo Iglesias es un mesías con poderes sobrehumanos que tienen la condición de cambiar todo de la noche a la mañana; si se quiere un cambio hay que empezar a cambiar la actitud de cada uno (hay que empezar a hablar de política en primera persona); si se quiere recuperar la Soberanía hay que estar dispuestos a ejercerla. El éxito de Podemos o de cualquier otra iniciativa similar no depende de sus líderes ni de sus ideas; el éxito dependerá directamente del grado de implicación de la población; y eso implica además de votar o no, el dedicar diariamente y cada uno en la medida de sus posibilidades, tiempo y energías a interesarse por la actuación de nuestros gobernantes; del cumplimiento de sus programas; de la transparencia en el ejercicio de sus funciones; de estar al tanto y valorar las distintas leyes que promulguen, así como de que estas sean justas y se cumplan; y todo esto es una tarea ardua pero imprescindible para que una democracia pueda ser real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un primer paso en esta tarea y, que pone de manifiesto el segundo error a la hora de referirse a Podemos, sería empezar por lo local y no esperar una solución a gran escala que nos venga de Madrid o de Bruselas; el trabajo debe de empezar en el entorno más cercano. En esta dirección, en días pasados se ha creado la iniciativa “Ganemos CLM”, unas nuevas siglas que aglutinan una gran diversidad de formaciones políticas (entre las que posiblemente se incluirá Podemos), plataformas ciudadanas, organizaciones sociales, y ciudadanos a título individual, nacida con la intención de suponer una alternativa a los partidos gobernantes en nuestra región en las próximas elecciones regionales y municipales. En espera de ver las propuestas que se incluirán en el programa político, de entrada la formación de este nuevo movimiento (que surgió en Cataluña y ya viene funcionando en otras zonas del Estado), supone un punto de entendimiento entre gentes muy dispares y unas ganas de colaboración y de implicación de otras muchas personas que nunca antes habían participado en partidos políticos y que se suman a título individual, lo que puede ayudar a este proceso de concienciación ciudadana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo claro de lo expuesto anteriormente lo tenemos en nuestra propia localidad, donde desde hace más de una década viene funcionando una plataforma ciudadana, el Foro Social (que para el que lo quiera ver así, en la práctica puede suponer una especie de “Podemos” aunque al margen del sistema de partidos), desde donde se están promoviendo constantemente la participación ciudadana mediante actos y acciones y donde la implicación de la gente no es todo lo numerosa que cabría esperar en una población donde “Podemos” obtuvo 197 votos en las pasadas elecciones al Parlamento Europeo (cifra que se verá incrementada a buen seguro en las próximas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sea de la ideología que se sea, lo que esta claro es que el próximo año se abre un panorama político distinto con el presumible fin de la supremacía de los dos grandes partidos que han ostentado el poder durante las últimas décadas (bipartidismo) y con una mayor incidencia de nuevas formaciones o de otras ya existentes; a lo que se le sumarán, ante la asfixiante situación económica y social, mayores demandas ciudadanas contra los excesos cometidos por los gobernantes.
Una gran parte de la ciudadanía viene manifestando malestar y ganas de cambio ante los errores que nos han llevado a la situación actual; pero eso no se conseguirá con un mero voto. La crisis ha servido para poner los pies en el suelo a la gente de la calle y para extender la idea de que no se va a volver de ninguna de las maneras a la situación de años pasados. Quizás esa dosis de realismo sea la que provoque el necesario cambio de actitud hacia una mayor concienciación social del papel de la ciudadanía en las Instituciones, algo imprescindible para la regeneración política que las nuevas generaciones demandan. Tras el fracaso de la política “tradicional”, los ciudadanos nos encontramos hoy, no sólo ante el reto de asumir ese papel, sino también de trasmitirlo a su vez a las generaciones venideras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿PODREMOS?&lt;/p&gt;
&lt;div data-configid=&#34;15759306/11734853&#34; style=&#34;width:525px; height:371px;&#34; class=&#34;issuuembed&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;//e.issuu.com/embed.js&#34; async=&#34;true&#34;&gt;&lt;/script&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Iniciativa Legistlativa Popular por la Renta Básica</title>
      <link>/post/periodico-foro/iniciativa-legistlativa-popular-renta-basica/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2014 16:17:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/iniciativa-legistlativa-popular-renta-basica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/logo_ilp_300.png#righ&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300&#34;&gt;El pasado mes de marzo se daba el banderazo de salida a la Iniciativa Legislativa Popular (ILP) por la Renta Básica impulsada por el Movimiento contra el Paro y la Precariedad. La ILP es uno de los pocos instrumentos que incorpora nuestra democracia para poder elevar al parlamento las demandas de la población. Para ello se deben recoger al menos medio millón de firmas en un plazo de seis meses. En la exposición de motivos del texto presentado se recoge que la crisis socio-económica y los recortes sociales que ha impuesto el gobierno ha puesto a un 27% de la población en riesgo de exclusión y al borde de la pobreza mientras que el número de personas desempleadas casi alcanza los 6 millones (el 26% de la población activa), la cifra más alta de la historia de la democracia.
Para intentar paliar esta emergencia social, la ILP pide el reconocimiento del derecho de todo ciudadano a recibir una cantidad periódica que cubra sus necesidades básicas para vivir dignamente y el establecimiento de una Renta Básica individual, universal e incondicional que actualmente se fijaría en el 60% de la median de los ingresos por unidad de consumo adjudicados a las personas, unos 645,33 € mensuales.
Así la Renta Básica se presenta como un derecho, pero sobre todo como un instrumento para erradicar la pobreza y la precariedad, y garantizar así el cumplimiento del derecho a una vida digna expuesto en el artículo 15º de la Constitución Española y en el 3º de la Declaración Universal de los Derechos Humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una medida urgente para Castilla-La Mancha
Aunque la Renta Básica se presenta como un derecho universal e igual para todas las personas, no cabe duda de que la implantación de esta renta es más urgente entre las personas desempleadas, desahuciadas y con mayor precariedad. Así, una de las comunidades autónomas más interesadas en la aprobación de la ILP es Castilla-La Mancha, donde según la Encuesta de Condiciones de Vida del I.N.E. habría un 31,3% de personas que viven por debajo del umbral de la pobreza (8.114 euros anuales), liderando por desgracia el ranking de las regiones en España con una mayor tasa de riesgo de pobreza. Una comunidad autónoma que también lidera el desempleo y donde más de la mitad de las personas desempleadas ya no tienen ningún tipo de ingreso porque han agotado todas sus prestaciones y subsidios.
Y es que, efectivamente, nuestra región ha sido una de las más castigadas por la crisis de la construcción y, a su vez, por los recortes de prestaciones sociales de Cospedal, llevándonos a una situación de emergencia social sin precedentes. Una dramática situación en la que la Junta se lava las manos dejándola en manos de la caridad o la beneficencia de algunas ONGs, y que la Renta Básica solventaría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un instrumento para redistribuir la riqueza
Lo más paradójico de esta crisis-estafa que vivimos es el aumento de la desigualdad social frente a las ayudas a los bancos que el gobierno ha hecho con nuestro dinero, dejando bien claro que están por encima de las personas. Ante este despropósito, la Renta Básica se presenta también como instrumento de redistribución de riqueza que puede contribuir a reducir la vergonzosa brecha de desigualdad que se ha abierto en la última década.
Aunque sería percibida por todas las personas independientemente de su  renta, ya que si no no sería un derecho universal, su financiación se cargaría sobre las rentas más altas y sobre los beneficios del capital. De esta manera, la Renta Básica sería uno de los pilares fundamentales de la justicia redistributiva, que parte de la concepción de considerarnos todas las personas libres e iguales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fin de la precariedad laboral
Pero la pobreza ya no es sólo un signo distintivo de las personas desempleadas por que muchas de las personas que tienen la suerte de contar con un empleo reconocen que también tienen problemas para pagar la hipoteca o llegar a fin de mes. Y es que la crisis les ha servido también a la patronal para reducir drásticamente los salarios y precarizar aun más el empleo (la tasa de temporalidad de los contrato ha repuntado hasta el 24% y la tasa de parcialidad que ha crecido hasta el 16,3%).
Es en el ámbito de lo laboral donde la propuesta de la Renta Básica cobra un sentido más transgresor y transformador, ya que vendría a acabar con la precariedad laboral y en última instancia con la dependencia que tenemos las personas de vender nuestra mano de obra para poder subsistir. ¿Cuántas decisiones vitales como el lugar donde vivir, la descendencia, la crianza de la prole, el cuidado de nuestros mayores, la relaciones sentimentales con nuestra pareja, la movilidad, etc. dependen del empleo? ¿Cómo se ve afectado nuestro medio ambiente por determinados tipos de trabajo o explotaciones que a menudo nos vemos obligados a aceptar por un mísero salario?
La Renta Básica nos haría avanzar hacia la libertad real, entendida esta como la posibilidad de que todas las personas, especialmente las más desfavorecidas, puedan desarrollar sus capacidades potenciales y llevar a cabo los planes de vida que escojan, y no quedarse en la libertad formal que queda constreñida a las opciones que ofrece el mercado laboral y nuestro nivel económico consecuente. Así pues, la Renta Básica nos haría ganar soberanía y empoderamiento no sólo a las personas trabajadoras, sino a todas las personas que de una manera u otra estamos sometidas a los dictados del mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La emancipación de las mujeres y los jóvenes
Jóvenes y mujeres son los que más sufren el desempleo, la parcialidad y precariedad laboral de los contratos basura. Con una Renta Básica los jóvenes podrían emanciparse de sus progenitores mucho antes y acceder a más formación. Y a quien más beneficiaría la instauración de la Renta Básica es a las mujeres que todavía hoy sufren el desprecio de un sistema capitalista patriarcal que no reconoce sus derechos ni sus aportaciones a la sociedad.
Por todo esto, la Renta Básica es una propuesta revolucionaria que nos permite avanzar hacia una sociedad más justa, libre e igualitaria. Su conquista está en nuestras manos y la ILP puede ser el primer paso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El asalto a la soberanía local</title>
      <link>/post/periodico-foro/el-asalto-soberania-local/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 18:53:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/el-asalto-soberania-local/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado 17 de octubre se aprobó en el Congreso la Ley de Sostenibilidad y Racionalización de la Administración Local, coloquialmente llamada “Ley Montoro”, por ser este Ministro el responsable de su promulgación. Con esta ley, que de entrada no se basa en ningún informe técnico conocido, el Gobierno manifiesta su intención de “acabar con las competencias impropias de los ayuntamientos al regular por primera vez y de forma precisa sus competencias propias”. La nueva ley podría tener un gran impacto sobre la vida en los pueblos, y sin embargo, muy poca gente conoce las graves amenazas que plantea sobre los servicios públicos y los bienes comunales de nuestro entorno rural, y menos aún, se ha dado un debate sereno sobre ella entre los pobladores rurales, que es a quienes, a fin de cuentas, afecta la norma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A grandes rasgos los objetivos que pretende alcanzar la aplicación de dicha ley se resumen en los siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“La clarificación de las competencias municipales para evitar duplicidades con otras administraciones”.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“Racionalizar la estructura organizativa de la Administración local de acuerdo a criterios de eficiencia y equilibrio presupuestario”, potenciando el papel de las Diputaciones Provinciales y las CCAA.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“Garantizar un control financiero y presupuestario más riguroso de los ayuntamientos y cumplimiento de la estabilidad presupuestaria”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“Favorecer la actividad económica local con medidas liberalizadoras”.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A dichos objetivos, el Gobierno suma el ahorro de 8.024 millones de euros que supondrá la puesta en marcha de la ley para las arcas públicas durante el periodo 2013-2019. Sin embargo, el Gobierno no ha facilitado las cuentas que le han llevado a esta cifra, y es de suponer que el ahorro será mucho menor, ya que muchos cargos políticos del ámbito rural no cobran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las reacciones en contra de las medidas planteadas en dicho texto no se han hecho esperar y, desde la misma Federación Española de Municipios y Provincias (FEMP), así como desde los partidos políticos, incluido el propio Partido Popular, se han alzado voces discrepantes en contra, entre otras medidas, de la reducción de concejales o de la reducción y reordenación del personal eventual de los ayuntamientos no pudiendo exceder un número determinado en función de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero sin duda, el caballo de batalla de esta ley gira en torno al traspaso de competencias hacia las CCAA y las Diputaciones (organismos cuyos representantes, por cierto, no son elegidos directamente por los ciudadanos), en temas como la Educación, Sanidad y Servicios Sociales al pasar a considerarse competencias impropias de los ayuntamientos. Esto supone una importante pérdida de recursos de los pequeños Ayuntamientos, ya que pretende concentrar los servicios públicos en poblaciones de más de 20.000 habitantes y, por defecto, en las Diputaciones Provinciales._&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reforma respira tutelaje de una administración sobre otra, ignorando las competencias autonómicas sobre el régimen local y despreciando a los Ayuntamientos como parte del Estado en pie de igualdad con las demás administraciones. La obsesión de la sostenibilidad financiera recorre todos los aspectos normativos de dicha reforma. Habla de racionalizar la estructura organizativa, pero en realidad se refiere a privatizar servicios y entes instrumentales, y reconoce como uno de los objetivos el favorecer la iniciativa económica privada, evitando intervenciones administrativas desproporcionadas. Aquí reside la clave de bóveda de esta contrarreforma: debilitamiento de la democracia local a través de la reducción de sus competencias; anteposición de los principios financieros neoliberales sobre cualesquiera otra consideración en la gestión económica municipal; intervención y fortalecimiento de una entidad decimonónica, asociada al clientelismo y la falta de transparencia y control democrático, como son las Diputaciones Provinciales; y privatización de los servicios públicos por esta en los municipios que pierdan la titularidad de sus competencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los puntos claves de esta ley es la prestación de servicios sociales. Según la redacción del texto de Ley de Bases de Régimen Local que data de 1.985, figura como una competencia municipal la “prestación de los servicios sociales y de promoción y reinserción social”; con la nueva “Ley Montoro” el texto queda redactado de la siguiente forma: “Evaluación e información, de situaciones de necesidad social, y la atención inmediata a personas en situación o riesgo de exclusión social”. Es decir, a partir de ahora temas vitales para la ciudadanía como la Educación, Sanidad o los Servicios Sociales pasarán de considerarse un principio fundamental de atención a los ciudadanos a un principio rector exclusivamente economicista, reduciendo el papel de las administraciones locales, que hasta ahora corrían con la responsabilidad de la aplicación efectiva en sus territorios, a meros evaluadores e informadores de la situación de necesidad en estos temas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este cambio de consideración provocará que competencias desarrolladas por los ayuntamientos a lo largo de tres décadas, como sobre todo la ayuda a domicilio (que situará en riesgo de desempleo a cerca de 2.000 personas, principalmente mujeres, y afectará gravemente a una masa de población de más de 7 millones de personas que cuentan y dependen de estos Servicios Sociales), la promoción comunitaria, el apoyo psicosocial para la integración social, la educación social para la mejora de la convivencia familiar o las pequeñas residencias para mayores o atención a discapacitados, pasen ahora a manos de organismos como las CCAA, que a día de hoy se encuentran fuertemente endeudados y no tienen presupuesto para hacer frente a estas nuevas competencias. A esto hay que añadir que las CCAA no estarán obligadas a mantener todos estos servicios ya que la ley les concede un resquicio para que establezcan los que estimen necesarios para racionalizar el servicio, con lo que pueden desprenderse de parte de ellos. Así pues, ¿cuál va a ser el destino de un número indeterminado de guarderías, albergues, centros de mayores,  centros de dependientes, y demás instituciones creadas y mantenidas en buena parte por los ayuntamientos y que son tan necesarias en el entorno de crisis económica en que nos encontramos sumidos?&amp;hellip;. Se antoja muy oscuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ley, por tanto, supone la sustitución del modelo de garantía de acceso a los Servicios Sociales a través de lo público por otro basado en la beneficencia y la caridad con la merma que conllevará en cuanto a cohesión social. Es de lógica, la ley exclusivamente pretende el ahorro, y la única forma de ahorro es vía recortes y eliminando prestaciones; se abre una senda de falta de asistencia a los ciudadanos y a su vez una puerta a la privatización de los servicios, alejando a su vez la generación de empleo de los pueblos y encareciendo los precios. Por otro lado, se facilita aún más en España (país que en la década de los 80’s ratificó la Carta Europea de la Autonomía Local que refleja en su texto principios totalmente opuestos a los que recoge esta ley); la corrupción entre empresas y partidos gobernantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El otro punto clave de esta ley, si bien este no afecta a todos los territorios del Estado por igual, es el control de la gestión de los  bienes comunales que en todo el Estado ascienden a 3,5 millones de hectáreas aproximadamente (un 8% de la superficie estatal total). En este aspecto, una vez más se favorece de manera descarada la iniciativa privada, otorgando potestad a las administraciones para su venta, evitando intervenciones administrativas y poniendo al servicio del capital privado recursos como bosques, agua, montes, etc… en lo que se ha definido desde varias fuentes como una “desamortización encubierta”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad los bienes comunales ancestrales que siguen vigentes en nuestra localidad, según la información de la que hay constancia, son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los “Pozos del Concejo” (la propiedad comunal afecta a unos pocos metros     cuadrados alrededor del pozo).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las veredas, como la de Quintanar, que llega a Criptana paralela a la carretera del Puente de San Benito, pero con terrenos comunales muy interesantes, algunos ocupados por las instalaciones de MOVIALSA.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Así mismo, también constan como bienes de propiedad municipal:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Parcelas rústicas: aprox. 50-60 hac de reciente adquisición (la mayoría en los años noventa).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Parcelas urbanas: ligadas a dotaciones públicas que han ido cediéndose al ayuntamiento a los largo de los distintos planes de ensanche urbano y de las que algunas ya han sido enajenadas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pero más allá de aspectos económicos y de conservación, la eliminación de los bienes comunales presentaría una relevancia histórica, al enterrar los restos del modelo de gestión previo al liberalismo, basado en la Comunidad, y que hoy se mantiene en muchas Entidades Locales Menores. Ni siquiera las desamortizaciones del siglo XIX consiguieron acabar con los concejos, como estructura horizontal y asamblearia de gestión de lo común, más allá del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las principales federaciones de entidades locales menores del Estado firmaban en Álava el pasado 3 de octubre el Manifiesto de Elorriaga, que reivindica el mantenimiento del carácter de entidad local y su personalidad jurídica, competencias y patrimonio. Con esta ley se verán afectadas unas 3.700 entidades como pedanías, juntas vecinales y demás; amén de más de un millar de Mancomunidades y consorcios municipales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Argumentan dichas federaciones que “las entidades locales menores (juntas vecinales, concejos, parroquias…) juegan un papel fundamental en el asentamiento de la población siendo el nivel de gobierno más cercano a la ciudadanía”. Y a su vez resaltan que “los cambios sustanciales en cuanto a Mancomunidades y entidades locales suponen un 1% del ahorro total previsto por el Gobierno; 72,8 millones, poco más de lo que cuesta el mantenimiento anual de la familia real”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A modo de conclusión, es lícito resaltar que durante todos estos años se han creado diversidad de entes públicos que en muchos casos han servido para establecer una red clientelar de los partidos políticos que han ostentado el poder y como medio para colocar a familiares, amigos y personas cercanas; por tanto una ley que intente regular estas circunstancias, de entrada podría ser positiva. Pero la nueva ley no hace sino abrir una nueva puerta por motivos expuestos anteriormente a la privatización, al  traspaso estas competencias a las CC. AA., que al estar actualmente en bancarrota no van a poder asumir el coste de nuevas competencias, provocando supresión de servicios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta ley, no sólo supone el riesgo de privatización de recursos públicos y comunales, sino que pretende quitar la autonomía de los pueblos. Quieren quitarnos la capacidad de decidir sobre lo que es nuestro, para costear la deuda de una administración autonómica y central que mantiene olvidados a los pueblos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Foro Social se une a la Plataforma de Afectados por las Hipotecas</title>
      <link>/post/periodico-foro/el-foro-social-une-plataforma-afectados-hipotecas/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2013 14:34:33 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/el-foro-social-une-plataforma-afectados-hipotecas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado mes de febrero el Foro Social organizó una mesa redonda sobre la problemática de los desahucios donde participó gente de la Plataforma de Afectados por las Hipotecas (PAH). La asistencia de gente a esa mesa redonda superó nuestras expectativas y confirmó lo que ya presumíamos, que existen muchas familias en riesgo de ser desahuciadas por no poder hacer frente al pago de la hipoteca en nuestro municipio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La lucha contra los desahucios se ha convertido posiblemente en el principal ariete contra las políticas de recortes del gobierno. Las encuestas dejan claro que la mayor parte de la población está a favor de la dación en pago, y así quedó reflejado en casi un millón y medio de firmas que la PAH recogió para elevar al congreso una Iniciativa Legislativa Popular que hacía una demanda de mínimos: dación en pago retroactiva, alquiler social en las viviendas vacías acumuladas por las entidades bancarias que se han enriquecido con la crisis, y moratoria de desahucios. Pero el gobierno no ha recogido ni una sola de las propuestas en la propuesta de ley que ha salido del congreso, dejando bien claro que prefiere salvar a los bancos antes que a las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el gobierno no sólo ha despreciado las propuestas de la PAH sino que también ha echo oídos sordos a la reciente sentencia del Tribunal de Justicia europeo que ha declarado ilegal la actual ley hipotecaria por permitir clausulas abusivas en los contratos hipotecarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante este desplante a la democracia, a los ciudadanos no nos queda más remedio que organizarnos y desobedecer para impedir que se ejecuten más desahucios. Así lo hemos entendido las personas que constituimos el Foro Social quienes hemos decidido integrarnos en la PAH para asesorar y apoyar a cualquier persona de nuestra localidad en riesgo de desahucio. Para ello hemos creado un apartado en nuestra web con información de asesoramiento en los procesos judiciales para impedir el desahucio o conseguir la dación en pago (&lt;a href=&#34;http://www.forosocialcriptana.com/asociaciones/plataforma-de-afectados-por-las/&#34;&gt;http://www.forosocialcriptana.com/asociaciones/plataforma-de-afectados-por-las/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recomendaciones para las personas que no pueden hacer frente al pago de la hipoteca&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Es fundamental verificar si el pago de la hipoteca está garantizado mediante una
póliza de seguro que opere en caso de desempleo o incapacidad de la persona obligada
al pago.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Negociar con los bancos. Intentar llegar a un acuerdo de refinanciación de la deuda o de dación en pago. En el proceso de negociación conviene rodearse de los apoyos de familiares, amigos o de gente de la PAH para ejercer una posición de mayor fuerza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ante la posibilidad que ofrecen las entidades financieras de renegociar la deuda es
conveniente estudiar atentamente las nuevas condiciones para evitar un mero
aplazamiento del pago a un interés mayor, que sólo será aconsejable para evitar la
ejecución hipotecaria si la persona afectada tiene perspectivas de aumentar sus ingresos
y capacidad económica. Las formas de reestructurar el préstamo hipotecario de una familia están reguladas por el reciente y controvertido Código de Buenas Prácticas Bancarias. La adhesión al mismo por parte de las entidades es voluntaria, pero de obligado cumplimiento una vez firmado, y señala el periodo de carencia en la amortización del capital en hasta cuatro años. Además, la ampliación del plazo del préstamo hasta 40 años y la reducción del tipo de interés aplicable a euríbor +0,25 puntos. Implica el pago de comisiones, pues este procedimiento exige la cancelación de las deudas pendientes, por lo que conviene hacer números.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En el supuesto de que la vivienda hipotecada esté afecta a una actividad profesional
o empresarial no podrá iniciarse su ejecución, si el afectado es declarado en concurso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una vez subastada la finca la persona afectada puede solicitar una prórroga del plazo
concedido para el desalojo en atención a sus circunstancias personales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y lo más importante: No abordar esta lucha solos. Contacta con la PAH y déjate asesorar sobre la mejor estrategia para evitar el desahucio.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Terminamos con las palabras de Manuel Sanpastor, uno de los abogados que participó en la mesa redonda sobre los desahucios:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hoy ya nada es lo mismo. Hoy sus robos, sus saqueos y demás injusticias son escuchadas, denunciadas y combatidas. Todo el trabajo llevado a cabo los movimientos sociales durante años por fin está obteniendo resultados, de una vez por todas está saliendo a la luz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que se formó la plataforma de afectados por la hipoteca en el año 2009 las cosas han cambiado y mucho. Lo que antes era un sentimiento de culpa, soledad y de vergüenza, el no poder pagar la hipoteca, se ha transformado en un espíritu de lucha, compromiso y solidaridad. Sí, lo que antes eran actos impunes como los desahucios y las deudas de por vida, ahora son escándalos públicos que la mayoría de la sociedad condena y que los gobernantes no quieren escuchar. Desahucios paralizados, daciones en pago y condonaciones de deudas son muchos de los logros que gente como tú y yo hemos conseguido. Lucha, compromiso y solidaridad ante las injusticias son las claves que nos llevan a los éxitos logrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Que importante es el no sentirse solo y humillado por los bancos y demás poderosos que nos arruinan la vida! ¡Que importante es el apoyo mutuo en estos momentos tan duros para el género humano!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cualquier consulta sobre desahucios, escribir al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o llamar directamente a Jorge, al abogado de Ciudad Real, al teléfono 607851906.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El asalto a la democracia</title>
      <link>/post/periodico-foro/el-asalto-democracia/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Feb 2013 13:27:25 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/el-asalto-democracia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde que comenzó la crisis económica a finales del 2007, se han hecho multitud de lecturas y análisis tratando de explicar las causas y sobre todo apuntando cuál debe ser el rumbo para salir de ella. La mayor parte de estos análisis coinciden en que el gran problema reside en la financiarización de la economía, o dicho de otro modo, la subordinación del sistema productivo,   que tradicionalmente se ha encargado de producir los bienes y servicios que necesitamos las personas para vivir, al sistema financiero. La desregulación de los mercados financieros, las nuevas tecnologías y la creación de sofisticados productos financieros, ha hecho que la rentabilidad de las inversiones en los mercados bursátiles sea mucho mayor y más rápida que las inversiones en la economía productiva, constriñendo el flujo de capital hacia esta y provocando su estancamiento o recesión. Pero como quiera que la economía financiera es más bien una economía de casino, que no genera un crecimiento real, sino que busca el crecimiento por medio de la especulación, inflando el precio de determinados productos financieros y creando burbujas como la inmobiliaria, cuando estas explotan provocan graves crisis económicas como la presente. Sin embargo, mientras que los ingentes beneficios que producen las burbujas especulativas en su fase inflacionista van directas a los inversores, que suelen ser los bancos y las grandes empresas,  las pérdidas que provoca su pinchazo acaban siendo socializadas entre toda la población con las consecuencias que ya conocemos: recortes, pérdidas de derechos sociales, privatización de empresas públicas, aumento masivo del desempleo y bajadas salariales generalizadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en pocos foros se hacen derivadas de la crisis más allá de la esfera económica hacia otros ámbitos relacionados como la política. En el fondo de la cuestión,  la financiarización de la economía no ha sido sino el fruto de la imposición de la ideología neoliberal. El neoliberalismo ha sido esgrimido por las clases más poderosas para seguir ostentando su estatus de privilegio y de dominación sobre las clases medias y bajas, bajo el paraguas de las democracias modernas. Como es lógico, cuando en un estado democrático deciden las mayorías, se acaban aplicando políticas que favorecen a la mayor parte de la población, restando privilegios a las minorías más poderosas. Por eso la ideología liberal busca reducir el Estado y lo público a la mínima expresión, tratando de dejar toda decisión, económica, política y social en manos del mercado, donde la capacidad de decisión no se reparte por igual entre las personas, sino que es directamente proporcional su capital. En este sentido es evidente que el neoliberalismo antagoniza con la democracia. En realidad no se trata de nada nuevo, pues históricamente las élites más poderosas siempre han intentado someter al resto de la población para mantener sus privilegios, pero mientras que en siglos anteriores esto se lograba directamente por el uso de la fuerza, en el contexto de las democracias modernas, esto está mal visto y hay que buscar otros mecanismos de sometimiento más sutiles, como el dogal de la deuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La deuda se ha convertido en el vehículo perfecto para poder aplicar las políticas neoliberales de transferencias de capital de las clases populares a las altas (recortes en prestaciones sociales, bajadas salariales, aumento de la fiscalidad sobre las rentas del trabajo y reducción sobre las rentas del capital, etc.) en contra de los intereses de la mayoría de la población, pero sin apenas oposición. El gobierno insiste machaconamente en que hemos vivido por encima de nuestras posibilidades y por ello hemos contraído una enorme deuda, y desde pequeños nos han enseñado que las deudas hay que pagarlas. Pero, ¿quien ha adquirido realmente esta deuda? ¿somos igualmente responsables de ella? Un análisis somero de las cifras oficiales del Banco de España revela que sólo el 19% de la deuda total corresponde a las administraciones públicas. El resto se reparte entre el sector bancario (27%), las empresas no financieras (34%) y los particulares (20%). Así pues, el sobreendeudamiento es fundamentalmente un problema del sector privado, principalmente de la banca y de las grandes empresas. En realidad la deuda del sector público español es una de las más bajas de la UE (está por debajo de la de otros estados como Reino Unido, Francia o la misma Alemania, donde la deuda no se considera un problema). Este aumento de la deuda pública no ha sido consecuencia de un incremento del gasto público, ya que seguimos estando por debajo del gasto medio europeo, sino al déficit fiscal, a la política fiscal regresiva de las últimas décadas. Entre 1995 y 2010 la tasa de IRPF para las rentas más altas bajó del 56% al 43%, se eliminaron los impuestos de sucesiones y patrimonio y se crearon instrumentos como las SICAV por medio de las que las sociedades financieras sólo tributan un 1%. El aumento de la deuda pública se debe también a los intereses de la misma, que han pasado de 14.538 millones de euros en 2007 a casi 40.000 millones en los presupuestos del 2013, lo que supera la inversión en ámbitos tan importantes como la educación. Pero en los últimos años el incremento se debe sobre todo al rescate del sector bancario. A junio de 2012 los fondos trasvasados de las arcas públicas a los bancos era superior a 215.000 millones de euros, a los que hay que sumar los 100.000 millones del último de rescate de UE a la banca española y del cual el estado es el último responsable de su devolución. De esta manera, la deuda privada se convierte en una deuda pública que debemos pagar todos/as, pero de la cual no nos hemos beneficiado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso podemos decir que buena parte de la deuda es ilegítima, porque ha sido inducida por los poderes financieros para beneficiar a una minoría privilegiada de la población, y en perjuicio de la gran mayoría. Pero, sobre todo, porque la deuda es la gran arma de dominación masiva de la que se sirven los poderes financieros  para imponer las políticas que les interesa. Esta usurpación de la soberanía se ha venido realizando en los últimos años mediante la firma de distintos tratados como el Pacto del Euro y el de Estabilidad Financiera, que otorgan a la Comisión Europea competencias en la política fiscal y presupuestaria de cada uno de los estados miembros, lo que supone que ya no podemos decidir en qué gastar nuestro dinero y cómo financiarnos. Pero la mayor injerencia se ha producido en la vergonzosa reforma de la Constitución para priorizar el pago de la deuda por encima del gasto social sin la más mínima consulta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si hemos llegado a esta situación es en gran medida por que los ciudadano/as nos hemos desentendido de nuestras responsabilidades democráticas. Muchos pensaron que con el fin de la dictadura y la transición a la democracia representativa, la soberanía popular ya estaba garantizada, pero nada más lejos de la realidad. La connivencia entre políticos, empresarios y banqueros, ha puesto de manifiesto que los gobiernos de nuestra democracia no legislan para las mayorías sino que están al servicio de estas minorías. Los escándalos de corrupción, pelotazos urbanísticos, malversación de fondos, tráfico de influencias o prevaricación, son tan cotidianos que se han convertido en algo socialmente aceptado. Por eso, el primer paso para revertir esta situación y recuperar nuestra soberanía, es el control y la fiscalización de nuestros gobernantes, empezando por nuestros Ayuntamientos. ¿Cuántos de nosotros conocemos en qué se gastan nuestros impuestos?  ¿Cuántos de nosotros participamos en los plenos y hacemos propuestas? ¿Cuántos exigimos información sobre las cuentas del consistorio, los libros de registro de entrada y salida o los expedientes urbanísticos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde hace unos meses, en el Foro Social se ha constituido un grupo de auditoría de las cuentas municipales. Algunos hallazgos en el análisis de los presupuestos municipales de 2013 pueden ser reveladores: ¿Saben los criptanenes que los consorcios (Consermancha, Promancha, Manchacentro tv, servicio de incendios, etc.) se llevan más de 900.000 € y que estos se gestionan de manera completamente opaca? ¿Saben que la empresa de suministro de aguas Aquagest se lleva todos los años casi un millón de euros, lo que supone un 10% del total del presupuesto, por un pésimo servicio? ¿Saben que la depuración de las aguas en la estación depuradora de Alcázar nos cuesta 360.000 € pero que desde el verano pasado se están vertiendo las aguas residuales al Záncara? ¿Saben que el alcalde y resto de concejales liberados se llevan más de 35.000 € por dietas, sin contar las que reciben de los consorcios y otras instituciones? ¿Saben que los partidos políticos representados en el consistorio se llevan casi 60.000 euros del dinero público? ¿Cómo se justifica que el IBI haya subido de golpe casi un 30%?  Son muchas las preguntas como estas que deben ser respondidas por nuestros gobernantes y controladas por la ciudadanía. Por eso te animamos a sumarte a este grupo de trabajo escribiendo al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La democracia no es algo que se conquista un día y se disfruta para siempre, sino que requiere de una construcción continua. La transparencia y la participación ciudadana en los asuntos públicos son la mejor receta para salir de la crisis.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Érase un pueblo a una chimenea pegado...</title>
      <link>/post/periodico-foro/erase-pueblo-chimenea-pegado/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2012 11:21:52 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/erase-pueblo-chimenea-pegado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No nos cabe duda de que si Quevedo levantase la cabeza, este sería el comienzo de su descripción de nuestro pueblo, porque lo primero que cualquier visitante percibe cuando se acerca a nuestra tierra de gigantes es una gigantesca chimenea y su apestoso hedor. Si, como todo el mundo sabe, nos referimos a la central térmica del grupo Movialsa situada dentro del casco urbano de nuestra localidad, uno de los mayores atentados cometidos contra la salud, el paisaje y el medio ambiente de nuestra tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No podemos culpar a la actual corporación municipal de ser la principal responsable de este atentado, puesto que esta central se ubicó en Campo de Criptana a finales de los 90 cuando gobernaba el partido Socialista, pero si queremos contestar a las recientes declaraciones hechas por nuestro alcalde en una reciente visita a las instalaciones de la central junto al director general de industria (&lt;a href=&#34;http://manchainformacion.com/news/3674)&#34;&gt;http://manchainformacion.com/news/3674)&lt;/a&gt;. En esas declaraciones nuestro edil se jactaba de que en nuestro pueblo estuviese ubicado semejante monstruo que él calificaba de avance tecnológico creador empleo y respetuoso con el medio ambiente. Pues bien, podemos pasarle lo de avance tecnológico, aunque hoy en día, cualquier tecnología que no produzca energía de manera limpia no es un avance sino un retroceso, pero no admitimos que nos venda la moto con mentiras sobre el empleo, y menos aún, que nos tome el pelo con las bondades ecológicas de esta central. Cualquier niño de primaria le puede decir que una chimenea que echa humo nunca puede ser buena para la salud ni el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por si nuestros vecinos no lo saben, esta central tan respetuosa con el medio ambiente emite, según el Registro Estatal de Emisiones y Fuentes Contaminantes (&lt;a href=&#34;http://www.prtr-es.es/informes/fichacomplejo.aspx?Id_Complejo=4089),&#34;&gt;http://www.prtr-es.es/informes/fichacomplejo.aspx?Id_Complejo=4089),&lt;/a&gt; dióxido de carbono, principal responsable del cambio climático, óxidos de nitrógeno, óxidos de azufre, amoniaco, arsénico, cadmio, mercurio, níquel y otros muchos compuestos nocivos para la salud que los criptanenses respiramos a diario, algunos de ellos en cantidades superiores a las emisiones de Repsol en Puertollano. Los efectos de estas sustancias sobre la salud son de sobra conocidos, provocando un incremento de enfermedades respiratorias y cardiovasculares como asma, bronquitis, diferentes alergias, envejecimiento pulmonar, cansancio, depresiones, ansiedad, cefaleas y otras patologías, que afectan sobre todo a la denominada población de riesgo, como lo son niños, ancianos y enfermos crónicos. Precisamente acaba de publicarse un reciente estudio epidemiológico realizado por una decena investigadores de la Unidad Epidemiológica del Cáncer en el Instituto de Salud Carlos III, sobre el impacto para la salud de este tipo de instalaciones. En el estudio se ha evaluado durante una década la incidencia de varios tipos de cáncer en 8073 poblaciones cercanas a centrales térmicas similares a la nuestra. Las conclusiones son demoledoras ya que demuestran que la incidencia del cáncer de pulmón, de laringe y de vesícula es significativamente mayor en las personas que viven en las proximidades de este tipo de centrales. A la luz de estos datos, las declaraciones del señor alcalde no sólo son una tomadura de pelo, sino que además manifiestan una grave irresponsabilidad ante un problema tan serio como este.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la nueva normativa sobre este tipo de instalaciones ya reconoce su nocividad para las poblaciones y establece que no pueden ser construidas a menos de 2km del límite del casco urbano, algo que evidentemente incumple esta central que está situada dentro del casco urbano, en la calle Záncara, más concretamente. Pero además incumple otras muchas normas como la altura mínima de la chimenea sobre las viviendas, algo que si bien puede cumplirse para las viviendas de la parte baja del pueblo, es obvio que no lo es para las viviendas de la sierra. O el tipo de combustibles que utiliza, ya que esta central se nos vendió inicialmente como una planta  de cogeneración, pero en la práctica se abastece principalmente de fuel.
En suma, desde el punto de vista legal, existen motivos más que fundados para su cierre, y así lo avala un caso que ha sentado jurisprudencia en Castejón (Navarra), donde un juez ha impedido la construcción de una central de similares características a la de nuestro pueblo, por ubicarse demasiado cerca del casco urbano.
Pero, por otro lado, también son falsos los argumentos de creación de empleo que siempre se esgrimen para justificar este tipo de instalaciones, porque una central de estas características no genera más de una decena de empleos entre directos e indirectos. Si de verdad le preocupa el empleo a nuestro alcalde, que apoye las inversiones en energías renovables que generan muchos más puestos de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, pero no menos importante, esta el enorme impacto visual que esta central, y sobre todo sus chimeneas, tienen sobre el paisaje de nuestro pueblo. Un pueblo singular en toda la mancha con un enorme legado en su patrimonio cultural, arquitectónico, etnográfico y paisajístico, que aspira a ser el referente turístico manchego, no puede empañarlo con unas chimeneas como estas, visibles desde cualquier  rincón de nuestro pueblo y a decenas de kilómetros en la llanura manchega. Ya sabíamos que este gobierno no se caracterizaba por su sensibilidad medioambiental, pero lo que no nos explicamos es cómo se permiten despilfarrar el gran potencial turístico, y por tanto económico, que tiene nuestro pueblo, permitiendo y aplaudiendo la instalación de esta central, e incluso llegando a hacerle publicidad en el boletín del Ayuntamiento pagado por todo/as. Por que, una cosa es apoyar a la industria local y otra muy distinta someter la salud de la población y del ambiente a los intereses privados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todos estos motivos, y porque nosotros, a diferencia de nuestro alcalde, si tenemos la responsabilidad al menos de denunciarlo, desde el grupo Salicor se han iniciado consultas a expertos en legislación medioambiental para sacar esta central lejos de nuestro casco urbano.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viviendo en deudocracia</title>
      <link>/post/periodico-foro/viviendo-deudocracia/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2012 10:48:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/viviendo-deudocracia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando en octubre de 2007 se produjo en Wall Street el estallido de la burbuja inmobiliaria, muy pocos se imaginaban las repercusiones que aquello tendría sobre nuestras vidas. Aunque el epicentro del cataclismo parecía estar lejos, su onda expansiva se transmitió con rapidez a todo el sistema financiero internacional y, por ende, también al sistema productivo, originando una crisis mundial sin precedentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde entonces, en todo el Estado millones de personas han perdido su empleo, su casa y muchos de los derechos sociolaborales conquistados en el último siglo. No hace falta leer los periódicos o escuchar las noticias para percibir la gravedad de la situación, porque todos tenemos algún amigo o familiar, de no ser nosotros mismos, que ha perdido su trabajo, que ha agotado la prestación por desempleo o que ha sido desahuciado, y cuya vida, junto con la de su familia, se ha convertido en una trágica pesadilla.
No es cuestión de evadir responsabilidades, que todos las hemos tenido, pero nos preocupa cómo ante esta dramática situación se ha ido imponiendo el discurso del “hemos vivido por encima de nuestras posibilidades” dando pie a la justificación de los brutales recortes sociales con los que estamos siendo agredidos, pero, lo que es peor, desviando el foco de atención de los verdaderos responsables de esta crisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NO, la crisis no la hemos creado nosotras. Nada más lejos de la realidad. La crisis del endeudamiento es inherente al sistema capitalista, que funciona a crédito. Es consustancial a un modelo regido por la banca, que basa su existencia y sus beneficios en generar enormes deudas. En Europa, han sido los bancos alemanes, y en menor medida los franceses, los que, para dar salida al capital acumulado durante la época de bonanza gracias a las exportaciones de estos estados,  fomentaron el endeudamiento de la ciudadanía de los países periféricos, engrosando así, entre otras cosas, la burbuja inmobiliaria española, por una doble vía: el préstamo barato a las constructoras y la facilidad para conseguir una hipoteca inflada, sin ninguna garantía de pago. El sobreendeudamiento estaba ya servido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, al contrario de lo que se nos quiere hacer creer, la mayor parte de la deuda actual no tiene su origen en un excesivo gasto de los Estados para cubrir las necesidades sociales. No ha habido un cambio en las políticas europeas de los últimos años que permitiera asumir un mayor nivel de déficit para responder a las necesidades y demandas de la población europea. De hecho, la deuda pública media de la UE cayó de un 72% a un 67% del PIB entre 1999 y 2007. En el caso del Estado español, la deuda pública ni siquiera llega al 20% de la deuda total española, y si en muchos casos las deudas públicas se han disparado, ha sido por los rescates bancarios que los gobiernos europeos llevaron a cabo durante 2008 (el rescate bancario que Irlanda llevó a cabo le costó a su población el 30% de su PIB, colocando su nivel de endeudamiento en el punto más alto de su historia). Es decir, en la transferencia directa de dinero público al ámbito privado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora pretenden que todos carguemos con el dogal de esta deuda, que seamos responsables y nos apretemos el cinturón, que aceptemos de buen grado los “planes de austeridad”, que no son sino los mismos planes de ajuste estructural que hundieron a las economías de los países del Sur en la década de los 80. Y mientras se ponen en riesgo la vida de millones de personas, se acentúa la concentración de la riqueza en muy pocas manos (el número de personas con más de 1 millón de dólares en efectivo aumentó en un 7,2% durante 2010). Es la “doctrina del shock” aplicada sin miramientos, para reflotar al sistema capitalista a costa de despojar a la clase trabajadora de los pocos derechos y recursos que les quedan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero por si alguien se niega a este chantaje y para prevenir que algún estado periférico no se pliegue a las directrices de los estados centrales, también es preciso despojar a los pueblos de su soberanía. Así, en los últimos meses estamos viendo cómo las políticas de muchos países de la Unión Europea ya no dependen de los propios Estados, sino que vienen marcadas por las directrices de los organismos del capitalismo internacional, donde la Comisión Europea es uno más. Los casos más escandalosos están a la vista y sin pasar por ningún tipo de comicio democrático, el presidente del Banco Central Europeo, Mario Draghi, los presidentes de Grecia e Italia, Lucas Papademos y Mario Monti, son personajes ultra-neoliberales que nos han impuesto, que tienen intereses en la banca privada, tienen lazos con Goldman Sachs (el mayor banco de inversiones del mundo que maneja un volumen de dinero ficticio casi equivalente al PIB anual mundial) y, por tanto, son responsables de haber ocasionado la crisis económica actual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Estado español, el intervencionismo directo del poder financiero ha sido igualmente mayúsculo, ya que, pasando por encima de las más mínimas normas de la propia democracia formal, se ha cambiado el texto constitucional en el sentido de garantizar el pago de la deuda a los bancos acreedores, el pago de intereses abusivos, de reducir el gasto social, de sancionar cualquier desviación del control del déficit público, de velar por el ajuste estructural impuesto por las políticas económicas derivadas del Pacto por el Euro. Un pacto por el que, a partir de ahora, la Comisión Europea, o mejor dicho, las grandes sociedades financieras que la controlan en la sombra, se arrogan competencias en materia presupuestarias y fiscal, despojándonos de la poca soberanía que aún nos quedaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Quién dijo democracia? Abramos los ojos de una vez, vivimos en la dictadura de la banca y los mercados financieros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si queremos revertir esta situación y recuperar nuestra soberanía, tendremos que empezar a llamar a las cosas por su nombre y plantear otras salidas. Y no nos referimos únicamente a las soluciones obviamente necesarias para revertir el problema y eliminarlo de nuestro futuro, como establecer un control público de los mercados financieros y especulativos, marcar más impuestos a las mayores rentas, nacionalizar la banca, detener las privatizaciones dando su control a los ciudadanos y trabajadores o localizar las economías para hacerlas más justas y sostenibles medioambientalmente. También se debe examinar rigurosamente la legitimidad y la legalidad de las diferentes deudas, a través de auditorías abiertas y transparentes. Y las deudas calificadas como ilegítimas (es decir, el dinero empleado para rescatar los bancos tras especular en los mercados y que ahora es deuda), deben repudiarse y enjuiciar a sus responsables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero para conseguir todo esto es imprescindible la movilización ciudadana. De ahí la importancia de participar en movimientos de empoderamiento popular como el reciente 15M.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crónica de una legislatura antidemocrática</title>
      <link>/post/periodico-foro/cronica-legislatura-antidemocratica/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2011 17:52:11 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/cronica-legislatura-antidemocratica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es tiempo de elecciones municipales, y con la campaña electoral da comienzo el acto central de la gran farsa de la democracia, en el que los políticos asumen con más hipocresía y protagonismo que nunca su papel de líderes salvadores de la población. El guión exige apertura y cercanía, y muchos lo ejercen con maestría escuchando las reivindicaciones de algunos como si de verdad les interesara lo que nos preocupa a los ciudadano/as de a pie. También exige ofrendas, y por ello nos inundan con promesas sin compromiso envueltas en lujosos programas de celofán, como si la democracia fuera una subasta al mejor postor. Luego, entre bambalinas, seguirán a lo suyo, gobernando para sus intereses personales y los de sus amigos, y contra los de sus detractores. Ellos cumplen su papel a la perfección y nos exigen a los demás que cumplamos con el nuestro de ciudadanos y les votemos, y que, una vez pasadas las elecciones, aceptemos cualquier decisión que tomen con la más absoluta sumisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, sabedores del engaño, los que no queremos participar en esta farsa, ni siquiera como espectadores, echamos la vista atrás y contemplamos con tristeza que han pasado cuatro años más de legislatura que no han servido sino para constatar que seguimos anclados en la protodemocracia de las pequeñas dictaduras. Porque una vez alcanzado el poder, ya no cuenta la voz del pueblo y nuestros gobernantes se creen legitimados para hacer lo que les venga en gana, al menos hasta las próximas elecciones. En este tiempo, en Campo de Criptana no hemos avanzado ni un milímetro hacia la democracia real que muchos anhelamos y que nuestros gobernantes aborrecen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros no entraremos en el juego electoral y jamás haremos campaña a ningún partido, aunque si que queremos hacer balance de lo que ha sido esta última legislatura, ya que como ciudadano/as tenemos derecho no sólo a votar, sino también a exigir responsabilidades. No tenemos espacio en esta publicación para repasar todo lo que nuestro actual gobierno dice haber hecho a lo largo de la legislatura, aunque muchas de sus actuaciones ya las hemos criticado en otros escritos, así que, nos centraremos en las más importantes, y sobre todo, las que tienen que ver con la participación ciudadana que es lo que más nos importa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, desde el punto de vista de la participación ciudadana, calificamos esta legislatura de antidemocrática, no es sólo porque se hayan despreciado nuestras ideas y trabajo, y nos hayan puesto todo tipo de obstáculos para acceder a los recursos públicos (espacios y medios de comunicación) sino porque también han pasado de otras muchas personas y asociaciones no vinculadas a este foro, cuando se trataba de propuestas sociales que no entraban en sus planes. El caso más flagrante de desprecio de la participación ciudadana se ha dado en el proceso de elaboración de la Agenda 21 local. Justo al comienzo de esta legislatura, siguiendo la estela de otros muchos municipios, el Ayuntamiento decidió sumarse a esta iniciativa en pro de un desarrollo más sostenible. La agenda 21 local recogería los compromisos evaluables, que no promesas, que el consistorio suscribiría para realizar a corto, medio y largo plazo, con el objetivo de cambiar nuestro actual modelo de desarrollo por otro centrado en las necesidades reales de las personas, más equitativo y respetuoso con el medio ambiente, y que no provocase las crisis que actualmente estamos sufriendo. El proceso de elaboración de esta agenda debería contar con la participación del Ayuntamiento, de la administración, de técnicos expertos y sobre todo de la población local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya desde el primer momento se evidenció el poco interés de nuestros gobernantes por una Agenda que podría condicionar seriamente sus actuaciones, y de hecho, encargó su elaboración a una empresa de técnicos pagada por la Junta para cerrar el proceso lo antes posible y ponerse la medalla de Ayuntamiento sostenible, sin que realmente la Agenda les comprometiese a nada. Sin embargo, gracias a un grupo de vecinos y vecinas interesadas en la Agenda, se consiguió abrir el proceso a la participación ciudadana, y se montaron 4 mesas de participación (mesa económica, mesa de salud y bienestar social, mesa de educación, juventud y deportes, y mesa de medio ambiente, urbanismo y ordenación del territorio), dando origen al mayor proceso de democracia participativa de toda la historia en nuestro pueblo. Durante casi tres años, en las mesas ha participado cerca de un centenar de personas analizando los principales problemas de nuestro municipio, reflexionando sobre sus causas, y proponiendo y debatiendo soluciones sostenibles para que se incluyeran en el plan de actuación de la Agenda 21 local. Todo este tiempo las mesas han estado trabajando de forma autónoma sin la más mínima ayuda por parte del Ayuntamiento, aún cuando se le pidió insistentemente su colaboración para darle difusión al proceso, sobre todo a través de los medios de comunicación locales. El ejemplo más lamentable de la desidia del Ayuntamiento fue cuando se desarrolló sin su ayuda una página web (&lt;a href=&#34;http://sites.google.com/site/agenda21localcriptana/&#34;&gt;http://sites.google.com/site/agenda21localcriptana/&lt;/a&gt;) para mantener a la población informada sobre el trabajo realizado en las mesas y se le pidió que al menos pusiesen un enlace a esta página desde la web del ayuntamiento, lo que tardaron en hacer casi un año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de casi tres años de trabajo en las mesas, y de haber elaborado más de 20 propuestas concretas para mejorar la sostenibilidad, al tiempo que la calidad de vida, en nuestro pueblo, nuestros gobernantes las han despreciado todas. Algunas de estas propuestas, como la petición de que no apoyen la especulación urbanística, tal y como ha ocurrido durante esta legislatura con el PAU del Albardial, que pretendía construir más de 800 viviendas entre Alcázar y Criptana, no sólo no han sido secundadas, sino que, como aparece reflejado en su programa electoral, siguen apostando por estos megaproyectos que son el paradigma de la insostenibilidad y que han sido, en fondo, los que han provocado la terrible crisis que ahora sufrimos. ¡Eso es lo que cuenta la participación ciudadana para nuestro alcalde! Y así lo corrobora su programa electoral que no incluye ni una sola propuesta para incrementar la participación ciudadana en la toma de decisiones locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro tema que no podemos dejar pasar es la apropiación de los medios de comunicación públicos, como Criptana tv, por parte de nuestros gobernantes, y en especial nuestro alcalde. Es vergonzoso que en nueve de cada diez noticias aparezca nuestro alcalde atribuyéndose algún mérito, como si él fuese el centro de toda actividad en nuestro municipio. Por otro lado, estos mismos medios se nos han negado una y otra vez cuando hemos querido dar difusión a alguna de nuestras actividades, y se han cedido con cuentagotas a la oposición y grupos no afines al gobierno. Este abuso de los medios en beneficio propio, y no del pueblo, supone una violación de otro de los principios básicos en los que se sustenta una democracia, la libertad de expresión y de acceso a los medios públicos, y como tal, debería ser llevado a los tribunales.
Otro asunto que nos preocupa enormemente es la falta de transparencia en las gestiones municipales. A pesar de que la Ley Reguladora de las Bases del Régimen Local deja bien claro en sus artículos 69.1, 70.3 y 72 el derecho de cada ciudadano o asociación a recibir información sobre los acuerdos y actividades desarrollados por el Ayuntamiento, pocas veces, y de mala gana se ha accedido a las peticiones de información que hemos realizado desde el foro. El último caso se dio cuando en noviembre del año pasado solicitamos información sobre los proyectos a los que se había destinado el 0,7 de ayuda el desarrollo que nuestro Ayuntamiento presume de dar. Desde entonces no hemos recibido sino la callada por respuesta, y con razón, porque parece que en estos últimos años, la ayuda al desarrollo ha brillado por su ausencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco podemos pasar por alto su nefasta política de empleo. En estos cuatro años hemos llegado a la mayor tasa de desempleo de nuestra historia. Ante la magnitud de esta tragedia el alcalde se ha limitado a echar balones fuera, diciendo que el empleo no es competencia suya, aunque ahora, a tenor de las directrices de su nuevo programa electoral ha debido darse cuenta de que si lo es. Es verdad que la crisis ha sido la principal culpable del desempleo, pero no es menos cierto que han sido las políticas especuladoras e insostenibles como las que ha apoyado este Ayuntamiento las que la han provocado. Y también es cierto que cuando desde el Foro Social se presentó el año pasado la guía de prestaciones y derechos sociales para las personas sin empleo, se pidió al Ayuntamiento que se ampliara la cobertura de ayudas a los desempleados, eliminando o haciendo una moratoria en el pago de impuestos como el IBI a las familias con sus miembros desempleados. Sin embargo el Ayuntamiento hizo caso omiso de nuestras demandas dejando bien claro lo que le importan los más afectados por la crisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, si hay un ámbito donde la hipocresía alcanza cotas inimaginables es en materia medioambiente. Hace poco el Ayuntamiento ha publicado, con el dinero de todos, una guía verde que, cuando se compara con las de otros municipios, evidencia que es más un documento propagandístico que de sensibilización ambiental. Es inconcebible que en dicha guía no aparezcan cuestiones tan importantes para la sensibilización ciudadana como la huella ecológica, el cambio climático, la soberanía alimentaria, la reducción del consumo de recursos, el ahorro de agua y energía, la apuesta decidida por las fuentes energéticas renovables, un modelo de transporte que reduzca el uso del coche, 1a protección de los espacios naturales de alto valor ecológico y paisajístico que tenemos en nuestro término municipal, así como la protección de la biodiversidad local. Una protección medioambiental que no se realiza construyendo parques artificiales como el reciente centro de la naturaleza, sino cuidando y valorando los pocos espacios naturales de verdadero valor que nos quedan, como el de la Huerta de Treviño, cuya degradación ha sido y está siendo consentida por nuestro alcalde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta legislatura se han cometido verdaderos atentados ecológicos como las talas indiscriminadas de más de 100 árboles en la avenida de la hispanidad, avenida Sara Montiel y calle Concepción, la destrucción del entorno del cerro de nuestra patrona, que se ha convertido en otro polígono industrial, o el lavado de imagen en la propia revista del Ayuntamiento de la empresa Movialsa, presentada como ejemplo de empresa sostenible, por una central térmica que, según la normativa vigente, debería ubicarse a más de dos km del casco urbano y cuyas emisiones de dióxido de carbono, amoniaco, óxidos de nitrógeno, arsénico y otras partículas, según un estudio científico, aumentan considerablemente las probabilidades de cánceres como el de laringe o pulmón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los vecinos y vecinas de Campo de Criptana no nos merecemos otra legislatura así, y el voto no es suficiente para cambiarlo. Para que el clamor de ¡DEMOCRACIA REAL YA! se haga realidad  se requiere gente comprometida dispuesta a luchar por sus derechos y espacios de participación directa no partidarios como el Foro Social. ¡Súmate!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La gran mentira de la insostenibilidad del sistema público de pensiones</title>
      <link>/post/periodico-foro/la-gran-mentira-insostenibilidad-sistema-publico-pensiones/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2011 18:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/la-gran-mentira-insostenibilidad-sistema-publico-pensiones/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este número abordamos la cuestión de la posible reforma del sistema público de pensiones, dando razones para evidenciar su viabilidad y al mismo tiempo denunciar la clara manipulación de la opinión pública por parte del gobierno y la banca que es la principal interesada en sembrar dudas sobre el estado de salud del actual sistema público de pensiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sumario:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La gran mentira de la insostenibilidad del sistema público de pensiones&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La eterna crisis de los pueblos del Sur&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Comienza la segunda campaña de reforestación del proyecto «Quercus Mancha» 2011&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Comienza a funcionar el grupo autogestionado de consumo del Foro Social&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Carta de un ciudadan@&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alternativas contra la crisis del sistema capitalista</title>
      <link>/post/periodico-foro/alternativas-crisis-sistema-capitalista/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jun 2010 13:26:52 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/alternativas-crisis-sistema-capitalista/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este número abordamos distintos temas relacionados con la actual crisis económica, social y también ambiental que vivimos dentro del sistema capitalista y presentamos varias propuestas concretas desde lo local para cambiar de modelo hacia una sociedad más sostenible, equitativa y respetuosa con el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sumario:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Esperando a los griegos. Hace años se acabó el cuento de la globalización feliz y ahora se terminar la quimera del eruo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Alternativas justas y sostenibles para acabar con el modelo agroalimentario capitalista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ante la crisis, el Plan Especial del Alto Guadiana debe empezar su andadura con urgencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las mujeres manchegas debe luchar por sus derechos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las mesas de participación de la Agenda 21 elevan sus primeras propuestas al Ayuntamiento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Finaliza la primera campaña de reforestación del proyecto «Qercus Mancha».&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Carta de un ciudadan@.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacia una economía solidaria y social al servicio de las personas</title>
      <link>/post/periodico-foro/hacia-economia-solidaria-social-servicio-personas/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2010 16:17:36 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/hacia-economia-solidaria-social-servicio-personas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este número abordamos de nuevo el tema de la crisis, esta vez desde un enfoque propositivo, recogiendo algunas iniciativas que están sirviendo para afrontar la precariedad que provoca la crisis y para reconducir la economía al lugar que le corresponde, como mero instrumento al servicio de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sumario&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hacia una economía solidaria y social al servicio de las personas&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Entre Ruidera y las Tablas de Daimiel nos une el Plan Especial del Alto Guadiana&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Criptana tiene por fin un punto limpio&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Carta de un ciudadan@&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Decrecimiento: &#34;Menos para vivir mejor&#34;</title>
      <link>/post/periodico-foro/decrecimiento-menos-vivir-mejor/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2009 10:53:32 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/decrecimiento-menos-vivir-mejor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el número anterior de esta publicación hicimos una reflexión crítica sobre las causas y los principales responsables de la crisis global que vivimos en sus múltiples dimensiones (económica, social y ambiental), llegando a la conclusión de que cualquier solución imperativamente debe suponer un cambio de modelo desarrollo, pues de seguir con el ritmo de crecimiento económico impuesto por el modelo depredador capitalista actual, muy pronto agotaremos los recursos naturales de la tierra comprometiendo el futuro de gran parte de la humanidad y de las futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora es el momento de dar respuestas imaginativas que hagan posible el desarrollo de los pueblos en consonancia con la dignidad de los seres humanos y en armonía con la naturaleza.
Hasta ahora, todas las propuestas que estamos escuchando de los líderes políticos son medidas económicas encaminadas a recuperar el ritmo de crecimiento económico de los últimos años. Sin embargo, la realidad es que esta pretensión, no sólo no es sostenible, sino que a medio plazo agudizará aún más la crisis con el riesgo de provocar un colapso de nuestra civilización. No sería sino echar más madera a la locomotora que se aproxima a toda máquina hacia un precipicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para aproximarnos a una posible salida de esta situación es preciso empezar por reconocer lo que aún no ha dicho ningún político, y es que durante estos años de bonanza hemos estado viviendo por encima de nuestras posibilidades, a costa de los recursos naturales, alimenticios y sobre todo energéticos de los países empobrecidos y de sobre-explotar la tierra. Basta echar un vistazo a nuestra cesta de la compra o analizar el origen de la energía que consumimos en nuestros hogares para darnos cuenta de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igual que una planta no puede crecer más allá de lo que se lo permite la tierra de su maceta y el agua y la luz que recibe, tampoco nuestras sociedades pueden crecer más allá de lo que lo permite la Naturaleza. Es de sentido común reconocer que en un planeta con recursos finitos no se puede crecer de manera infinita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, en segundo lugar, después de reconocer esto es necesario acabar con nuestra sociedad productivista y consumista, aprendiendo a vivir de manera más austera, pero más plena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los críticos con el desarrollismo capitalista apuntan que la única salida de este callejón en el que nos hemos metido es el &amp;ldquo;decrecimiento&amp;rdquo; económico. Cuando hablamos de decrecimiento, de disminuir, no queremos decir que haya que vivir peor, más bien al contrario, estamos convencidos de que una reducción del consumismo, una sustitución de los bienes materiales por otros valores más satisfactorios redundará en una mayor calidad de vida. ¿Para qué queremos tanta producción, tanto trabajo, tanto dinero, si luego no tenemos tiempo para vivir? Pongamos algún ejemplo. Antes bastaba con que un sólo miembro de la cabeza de familia tuviese que trabajar para poder salir adelante. El otro solía quedarse en casa ocupándose del trabajo doméstico y de los cuidados personales a la prole y los mayores. Ahora, tanto el hombre como la mujer trabajan, con lo que, en buena lógica, ambos deberían trabajar la mitad del tiempo y por tanto tendrían más tiempo para la familia, los amigos y el ocio. Pero fuera de toda lógica no ha ocurrido así, los horarios laborales se alargan todo lo posible para conseguir más ingresos y así poder pagar la hipoteca de un piso, que además es mucho más pequeño que el de nuestros padres, y pagar caros servicios de guardería o de atención a los ancianos, y por supuesto para satisfacer la necesidad de consumo compulsivo que nos induce la publicidad. Algo parecido ocurre con nuestro maltratado campo, pues hemos pasado de los 1000 kg de uva por fanega que producían nuestros abuelos, a más de 5000 kg que se producen ahora a base de agua, petróleo y agroquímicos. ¿Cómo es posible que a pesar de esto nuestros agricultores sigan teniendo dificultades para vivir dignamente y tengan que recurrir a las ayudas agrarias europeas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez más nos parecemos al ratón que dentro de la rueda que gira y gira cada vez más deprisa, incapaz de bajarse por la propia velocidad que él le imprime.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El decrecimiento puede resumirse con cinco erres: Reevaluar y reconsiderar nuestros valores; reestructurar la producción de acuerdo a los nuevos valores; redistribuir y repartir nuestras riquezas (incluido el trabajo); reducir el consumo y la generación de residuos y reutilizar y reciclar para no derrochar nuestro capital natural y acabar con el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las principales implicaciones de decrecimiento es la vuelta a la localización de la producción de bienes y del trabajo. La globalización ha traído consigo un aumento innecesario y desproporcionado de los desplazamientos y del transporte de mercancías. Cualquier producto recorre muchos kilómetros antes de que se consuma. Por ejemplo, una simple camiseta puede llegar a recorrer más de 10.000 km antes de que llegue a nuestras manos, si contamos el transporte del algodón desde Centroáfrica hasta los talleres de China donde se confecciona, y de ahí hasta las plantas de Holanda donde se etiqueta y embala, para después viajar hasta los grandes centros de distribución españoles y de ahí finalmente hasta la tienda de nuestra ciudad. Algo parecido ocurre también con casi la mayoría de nuestros alimentos. Todos estos transportes son prescindibles y sería muy positivo volver a la producción local para ahorrar recursos energéticos y evitar emisiones de CO2 que provocan el cambio climático y multitud de enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente el negocio de la alimentación está bajo el monopolio de unas pocas multinacionales como Mc Donald&amp;rsquo;s que controlan tres de cada cuatro alimentos que se venden en España. Esto ha arruinado muchos pequeños negocios familiares que no pueden competir con estos gigantes, y en los últimos años ha provocado en nuestro país el cierre de diez explotaciones agrícolas al día, produciéndose una gran concentración de la propiedad agraria en pocas manos, que las explotan según los intereses del mercado y no según las necesidades alimenticias de los pueblos. La vuelta una alimentación basada en productos locales, tal y como era la de nuestros antepasados, tiene múltiples ventajas, pues nos permitiría recuperar la soberanía alimentaria básica para cualquier pueblo, reduciría enormemente el transporte de alimentos, permitiría a mucha gente volver a vivir del campo, garantizaría unos productos más frescos y saludables, producidos por una agricultor que ama el oficio y sabe aprovechar el terreno sin sobre-explotarlo, y también favorecería las relaciones humanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El decrecimiento supone también una opción por la justicia social. Está claro que no podemos pedirle que decrezca al que menos tiene, y por tanto, conlleva un reparto de la riqueza y del trabajo, de manera que no creemos una sociedad dual donde unos sean los elegidos que trabajen y otros los excluidos. Si no hay trabajo para toda/os, repartamos el trabajo, trabajemos menos y aprendamos a disfrutar del tiempo liberado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto está en nuestras manos, no es una utopía, depende fundamentalmente de nuestros hábitos de consumo y de trabajo. Posiblemente no podamos cambiar de la noche a la mañana, pero si podemos ir tomando pequeñas decisiones en lo cotidiano que apunten en la linea de tener menos pero ser más felices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Campaña ¿Quién debe a Quién?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiempo de crisis, tiempo de lucha</title>
      <link>/post/periodico-foro/tiempo-crisis-tiempo-lucha/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2009 12:25:13 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/tiempo-crisis-tiempo-lucha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Queridos vecinos y vecinas de Campo de criptana, nos reencontramos de nuevo por medio de esta hoja informativa en un momento difícil para la economía mundial, cuando todo/as, aunque unas más que otros, sufrimos ya las consecuencias de una crisis financiera de la que se habla en todas partes. Y lo hacemos para dar también nuestra visión del problema y compartir nuestra reflexión, no desde la óptica de los poderosos, ya sean gobiernos, bancos, multinacionales, etc, sino desde el prisma de los trabajadore/as precarios, de los desempleado/as, de los pensionistas, de los estudiantes sin futuro, de las parejas jóvenes sin vivienda, de los inmigrantes sin papeles y los excluidos de este sistema, que somos los que, como siempre, pagaremos los platos rotos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando una escucha los medios de desinformación, tiene la sensación de que la crisis ha sido un accidente irremediable en el camino imparable del crecimiento económico ilimitado. Una falla esporádica en el sistema, que de vez en cuando se desajusta y es necesario reajustar. Pero la verdad es que esta crisis, al igual que otras precedentes y las que quedan por venir, no tienen nada de fortuito, sino que son inherentes al funcionamiento del capitalismo, porque el neoliberalismo acepta como tesis que la desigualdad económica y social es positiva para el crecimiento y el desarrollo económico, y como consecuencia ha provocado una descomunal desigualdad en el reparto de la riqueza mundial (el 20% de los más ricos dispone del 80% del los recursos materiales del planeta, mientras que el 80% más pobres apenas dispone del 20% restante) y una escandalosa concentración del dinero en pocas manos (las 100 personas más ricas del mundo acumulan una riqueza equivalente a la del total de los países más pobres del planeta). Aunque algunos se asombren de la magnitud del cataclismo, lo cierto es que la cosa se veía venir de lejos, incluso sin ser un experto de las macro-finanzas. Ya en la editorial del número anterior titulada &amp;ldquo;crónica de una crisis anunciada&amp;rdquo; (que os recomendamos volver a leer a la luz de cómo se ha acentuado la crisis) advertíamos de los riesgos de un modelo de desarrollo tan insostenible como el actual. Y es que esta crisis es sólo la punta del iceberg de una crisis global mucho más amplia que engloba, entre otras, la crisis ecológica (con el cambio climático), la crisis energética (con el fin de la era del petróleo), la crisis alimentaria (con la pérdida de la soberanía alimentaria de los pueblos), e incluso la crisis de valores de nuestra sociedad (con la mercantilización de todos los aspectos de la vida). Crisis, todas ellas provocadas por este sistema económico irracional, donde lo que importa, no es producir los bienes materiales que necesitamos las personas para vivir dignamente, sino conseguir el máximo beneficio en el menor tiempo posible, aún a costa de sumir en la pobreza a la mayor parte de la humanidad y de amenazar la subsistencia de las futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años, el capitalismo productivo, insatisfecho con las tasas de beneficio obtenidas de la explotación del trabajador, ha dado paso al capitalismo financiero en el que el dinero mismo se convierte en la mercadería de compra-venta, sin necesidad de que haya bienes tangibles de por medio. El dinero engendra dinero en base a la especulación, y la cantidad de dinero que circula en las bolsas y mercados financieros mundiales ha crecido a ritmos muy superiores al producto bruto mundial. En el 2008 los negocios especulativos alcanzaron un volumen de unas 16 veces el producto bruto mundial (es decir, por cada euro real que circula en la economía productiva, hay dieciséis euros “virtuales” que circulan en los mercados bursátiles). De alguna manera todo/as hemos mordido el anzuelo y las finanzas han pasado a ser algo cotidiano en nuestras vidas: ¿quién no tiene una tarjeta de crédito, o un plan de pensiones, o acciones en bolsa, o un préstamo hipotecario o para pagar el coche o las vacaciones &amp;hellip; ? En lugar de utilizar el dinero ahorrado en la economía real para producir bienes que favorezcan el bienestar y el desarrollo de los pueblos, nos hemos acostumbrado a especular con todo: petróleo, vivienda, alimentación, servicios, pero sobre todo, con el propio dinero (la crisis de las hipotecas de alto riesgo se ha producido porque los bancos de inversión compraban deuda hipotecaria para revenderla, incrementando su valor y pasándosela de unos a otros, como en el juego de la cerilla, confiados en que no serían sus dedos los que se quemarían). Todo/as, incluso los pequeños ahorradores, nos hemos contagiado de este afán especulador y hemos entregado nuestros ahorros al mejor postor, sin preocuparnos lo más mínimo del uso que se hacía de nuestro dinero. Ante tal ansia de capital, la voracidad de los especuladores no ha tenido límites: explotación de los recursos naturales de los países empobrecidos y deterioro medioambien- tal a gran escala, invasiones y guerras por el control de los recursos, especialmente los energéticos, comercio de armas, explotación laboral, deslocalización de empresas y despidos masivos, burbujas tecnológicas, inmobiliarias, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo único que ha sostenido este falso crecimiento ha sido la farsa y la mentira para mantener la confianza de los inversores y también, es necesario subrayarlo, la permisividad de los Estados ricos, que han hecho la vista gorda ante las graves irregularidades de las actividades financieras, la evasión de impuestos y las fugas de capitales a los paraísos fiscales. Hasta que el volumen de la mentira ha sido de tal calibre, que la confianza se ha desmoronado de golpe y ha provocado el reciente cataclismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, ningún gobierno español, ni autonómico, ni la mayor parte de los ayuntamientos han puesto límites a un crecimiento desmesurado basado sobre todo en el sector de la construcción, el inmobiliario y el financiero, todos ellos íntimamente ligados. Es más, parece que nuestro propio ayuntamiento no ha aprendido aún la lección cuando pregona la futura construcción de la friolera de 2000 nuevas viviendas que no se necesitan. Y tampoco han hecho nada por diversificar la economía y redistribuir la riqueza que cada vez se concentra en menos manos. Porque en el fondo, en la raíz de las crisis está instalada la injusticia permanente que excluye a los pobres para financiar el bienestar de los ricos. Sirva una simple comparación para reflejar esta vergonzosa iniquidad: En los últimos diez años, el salario medio de los trabajadores/as en España ha descendido, pasando de representar el 49&#39;7% del PIB en 1997 al 46&#39;4% en el 2007; el 89% de los jóvenes tiene salarios inferiores a los 1000 € y tienen que invertir el 53&#39;7% de su salario para comprar una vivienda&amp;hellip; Mientras, los sueldos de los directivos de las principales multinacionales españolas rozan cifras inconmensurables (Ignacio Sánchez Galán de Iberdrola: 16 millones de euros, Manuel Pizarro de Endesa: 10 millones de euros, Alfredo Sáez del BBVA: 9&#39;6 millones de euros, &amp;hellip;) Otro ejemplo ha sido la supresión del impuesto sobre el patrimonio, que ha supuesto un regalo de 1800 millones de euros para los más ricos, mientras que a la Ley de dependencia sólo se destinan 1200 millones de euros o las ayudas para la vivienda de los jóvenes son de 1400 millones. Luego se nos ofrecen mil explicaciones técnicas bursátiles (hipotecas subprime, hedge funds, private equity) que no persiguen sino confundirnos aún más para desviar nuestra atención de la raíz del problema. Se admite que los principales culpables son los grandes bancos, compañías crediticias e hipotecarias, inmobiliarias, constructoras, aseguradoras, brokers de bolsa, etc. pero se nos presentan como entidades abstractas y se elude ponerles nombres propios como Banco Santander, BBVA o La Caixa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero lo más preocupante, es que ahora que por fin la torre de Babel financiera ha caído, nuestros gobernantes se apresuran a reconstruirla con sumas billionarias sacadas de nuestros propios bolsillos. Lejos de velar por las víctimas del sistema, se proponen ayudar a los culpables. Resulta que no había dinero para financiar los objetivos del milenio, ni para combatir el sida o acabar con el hambre, ni para aumentar las pensiones, ni para mejorar las prestaciones sociales, pero ahora si que hay ingentes cantidades para rescatar a los que durante todo este tiempo han hinchado sus cuentas privadas a costa de los demás. Mientras el libre mercado se aplica a los pobres (desregulación del mercado de trabajo, despido libre, recortes en el derecho laboral), los ricos deben ser rescatados por el Estado. Así es el capitalismo, si va bien, los ricos ganan, si va mal los ricos ganan. Para los pobres, migajas cuando les interesa a los ricos o estos se convierten en una amenaza. Para unos paro, precariedad, desahucio, para otros, ríos de dinero para seguir jugando al mismo juego injusto e inhumano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ahora, de nada sirve lamentarse, sino que toca pasar a la acción para evitar que las crisis acentúen aún más nuestra precariedad. Si algo bueno tienen las crisis es que siempre han sido el caldo de cultivo de los grandes cambios. Pero el cambio no se producirá si las principales perjudicadas no nos movemos. Primero a nivel personal, rompiendo con los valores consumistas que nos inculca el sistema, buscando prácticas cotidianas que nos hagan más personas, dejando de ser objetos obedientes de la crisis para constituirnos en sujetos de la transformación. Y después al nivel comunitario, rompiendo la apatía hacia lo social, pasando del yo individual al nosotros organizados. No podemos esperar a que se nos agote el subsidio de desempleo o a que nos eche de nuestra casa. Si dejamos las soluciones en manos de los que han generado el problema, el problema se reproducirá. Es tiempo de retomar la lucha social por el derecho a una vida digna, de recuperar el sindicalismo de las garras del sistema para que vuelva a ser instrumento de unidad entre subcontratados y no subcontratados, entre fijos y temporales, entre jóvenes y viejos, hombres y mujeres. Tenemos que exigir a los gobiernos que dejen de dar nuestro dinero a los ricos, que apoyen la economía productiva real ayudando a los trabajadores, y que aprueben medidas fiscales verdaderamente redistributivas. Hay que volver a organizarse y hacer confluir las luchas de los movimientos sociales en un frente común contra este sistema, no sólo descalificándolo, sino agudizando el ingenio y dando alternativas factibles. Algunas, como la banca ética (como por ejemplo Fiare o Triodos), las cooperativas de vivienda o de consumo, las redes de apoyo económico, los presupuestos participativos o la renta básica, ya están en marcha, otras habrá que idearlas. Lo que suceda a partir de a hora está en nuestras manos, no en el oráculo de la bolsa. Es tiempo de lucha, no de distracciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*La mayor parte de los datos que aparecen en este artículo provienen del cuaderno &amp;ldquo;Tiempo de crisis, tiempo de lucha&amp;rdquo; editados por Zambra y Baladre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crónica de una crisis anunciada</title>
      <link>/post/periodico-foro/cronica-crisis-anunciada/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2008 16:40:45 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/cronica-crisis-anunciada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Queridos vecinos y vecinas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una año más presentamos las Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana que de nuevo estarán centradas en la Agenda 21 local que se está desarrollando en nuestro pueblo. La Agenda 21 local supone una gran oportunidad para que Campo de Criptana empiece a caminar por la senda del desarrollo sostenible, máxime en un momento en que el empiezan a evidenciarse las crisis (económicas, laborales, energéticas, medioambientales, etc. ) que los modelos de desarrollo no sostenibles provocan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se nos ha vendido con bastante éxito que en todos los ciclos económicos necesariamente tiene que haber momentos de crecimiento y momentos de recesión, y podría parecer, por tanto, que estas crisis son inevitables, pero en realidad las crisis no aparecen por generación espontánea ni al azar, sino que son consecuencia de la imposición de determinados modelos de desarrollo, tanto locales como globales, que buscan con todo ahinco el mayor beneficio en el menor tiempo posible para unos pocos y miran bien poco por la redistribución de riqueza y la sostenibilidad tanto a nivel local como global.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las últimas décadas nuestro pueblo ha sufrido multitud de cambios como consecuencia de la aplicación de determinadas políticas, bien por parte de nuestro ayuntamiento, bien impuestas desde afuera. Estas políticas son las principales responsables del estado social, económico y ambiental en el que nos encontramos y convendría analizarlas para ver hacia donde nos llevan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los principales cambios se ha producido en la agricultura. Nuestro pueblo siempre se ha caracterizado por ser un pueblo labrador. La agricultura y la ganadería han sido el principal sustento económico para nuestros antepasados a lo largo de casi toda nuestra historia. Una agricultura de secano basada en formas tradicionales de cultivo que no sobreexplotaban la tierra ni la envenenaban con químicos. Pero todo eso ha cambiado, sobre todo a raíz de la entrada en Europa, ya que nuestra agricultura tuvo que adaptarse a las exigencias del mercado neoliberal y empezar a ser competitiva. Y para ello se vio obligada a mecanizarse, a utilizar la química (abonos, pesticidas, herbicidas, etc.) y sobre todo a emplear grandes cantidades de agua para aumentar la producción y obtener mayores beneficios. Sin embargo, a pesar de seguir al pie de la letra las recetas de la Política Agraria Común, la realidad es que los pequeños y medianos agricultores siguen siendo la clase más desprotegida y con menos poder adquisitivo. Los precios de los alimentos en origen apenas han subido en los últimos años, a pesar de que al consumidor final le cuestan un ojo de la cara, y el agricultor se ha visto relegado a malvivir por medio ayudas y subvenciones, que en ocasiones llegan al dumping impidiendo también el desarrollo de la agricultura tradicional en los países en vías de desarrollo. Y así hemos pasado de tener una agricultura local, soberana,  biodiversa, agroecológica y sostenible a una agricultura altamente dependiente del mercado y de las directrices europeas, del petróleo, del uso de químicos y transgénicos, del abuso del agua (hoy en día, ninguna explotación agraria que quiera ser rentable puede prescindir del agua), de las subvenciones, y últimamente de la mano de obra barata que aportan los inmigrantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y como el campo no era rentable, el agricultor se ha ido reconvirtiendo poco a poco hacia otros sectores como la construcción que ha pasado a ser la principal actividad económica de nuestro pueblo y casi de todo el estado. El boom de la constucción ha permitido un fugaz crecimiento macroeconómico (a costa de la agresión medioambiental y de los derechos laborales) que en realidad no se ha visto reflejado en las economías de los trabajadores, con la excepción de algunos pequeños y medianos empresarios con aires de grandeza que han pasado, casi sin solución de continuidad, de ser explotados a ser explotadores, y a sostener una economía sumergida que tristemente no escandaliza a nadie y que sobre todo perjudica a los más pobres y excluidos. Por ganar un poco más, el peón asalariado ha visto recortada drásticamente su calidad de vida, teniendo que desplazarse en muchos casos todos los días hasta Madrid, disponiendo cada vez de menos tiempo para su familia y el ocio, y trabajando para subcontratas en condiciones cada vez más precarias y menos estables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La especulación inmobiliaria ha convertido el derecho a una vivienda digna en la cadena perpetua de la hipoteca. Y lo peor es que ya lo aceptamos como algo natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A esto hay que sumarle que los bienes necesarios para tener una vida normal se han convertido, merced a la cultura consumista,  en más complejos, más rígidos y más costosos, y el acceso a los recursos económicos necesarios para responder a ellos se ha hecho más difícil, frágil y precario. Y eso que nuestro modelo de consumo se sustenta gracias a la extracción de recursos (o más bien deberíamos decir expoliación) de los países más empobrecidos (estudios recientes demuestran que los españoles necesitamos tres veces la superficie de España para proveernos de los recursos materiales y energéticos necesarios para mantener el actual nivel de vida, ¿no es esto prueba suficiente de la insostenibilidad del sistema?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La familia se ha convertido en una realidad fragmentada, no duradera, que requiere del trabajo de los dos miembros de la pareja y que tiene dificultades crecientes para tener hijos y educarlos, para acoger a sus mayores y cuidarlos, y también para construir su propia relación de pareja. Cada vez son más las personas, que incluso con un empleo bien remunerado, tienen dificultades para llegar a fin de mes y esto está provocando nuevas formas de pobreza y exclusión como no se veían desde hace bastante tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo, el ladrillo depredador ha acabado con espacios naturales vitales y estamos destrozando el patrimonio heredado de nuestros antepasados. Esto lo podemos percibir en el pueblo a poco que demos un paseo por sus alrededores: proliferación de canteras, plantas de hormigón, aumento de vertidos de residuos de la construcción y hasta centrales térmicas que provocan un grave daño ambiental y paisajístico y atentan contra el potencial turístico de nuestro pueblo, que explotado de manera sostenible podría convertirse en un recurso económico bastante importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero claro, no se puede mantener una economía artificialmente por mucho tiempo a base de construir viviendas que no se necesitan. Y ahora que el trabajo en la construcción empieza a decaer, ¿qué haremos?, le echaremos la culpa de todo a los inmigrantes&amp;hellip;, ¿o miraremos hacia la cúpula del sistema en busca de los verdaderos culpables? &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En paralelo a todo esto la pirámide de los derechos se resquebraja, y muchos de los derechos laborales, sociales y políticos conquistados en los últimos siglos, y que costaron la sangre y las vidas de muchas personas, están siendo desmontados progresivamente por las estructuras de poder. Los sevicios públicos están siendo sigilosamente privatizados (en nuestro pueblo ya ha pasado con el servicio de aguas y el vertedero, y a nivel estatal y autonómico ya se apunta a la educación y la sanidad) dejando el derecho a estos servicios sólo para los que puedan pagarlos. El asociacionismo, que realmente es la forma más efectiva de enfrentarse a los explotadores, también está en crisis. Los sindicatos han perdido legitimidad en el colectivo trabajador y desde las instituciones y los ayuntamientos se fomentan más las asociaciones floclorico-festivas en una apuesta decidida a volver al “pan y circo” de los romanos. Cada vez la ciudadanía tiene menos capacidad de intervenir en las políticas y decidir el futuro de su pueblo, región o estado. El ejemplo más claro lo tenemos en el reciente Tratado de Lisboa,  que sustituirá a la fallida constitución europea y que contiene, en el fondo, el mismo paquete de medidas económicas de esta. Unas medidas que responden a los intereses de las grandes empresas y corporaciones y desprotegen aún más a la ciudadanía. Pero esta vez no cometerán el error de darnoslo a votar &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se ve el panorama no es demasiado alentador y requiere una reacción rápida, pero para ello lo primero es despertar las mentes narcotizadas por la propaganda mediática y vencer la actual apatía hacia lo social. Una apuesta por la ciudadanía pasa ineludiblemente por ser capaces de cuestionarnos el lugar de cada quién en esta realidad. Y a lo mejor la inmigración nos trae a las puertas de nuestra casa la dramática urgencia de un vuelco social. Y a lo mejor es verdad que no podemos tener tele, y coche, y dvd, y teléfono móvil, o mp3 (o va ya por el mp4), e ir en avión a todos lados, y aire acondicionado, y modelitos varios&amp;hellip; si queremos una vida sostenible, a nivel medioambiental y social. Replantearse privilegios y cambiar modos de vida, perder comodidades y al mismo tiempo &lt;em&gt;llegar a ser más felices&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todo esto y mucho más queremos hablar, compartir, escuchar, debatir, proponer, soñar y actuar con vosotras y vosotros, y la Agenda 21 local es una oportunidad única para ello. &lt;em&gt;¡No la desaprovechemos!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Educación para la ¿Ciudadanía?</title>
      <link>/post/periodico-foro/educacion-ciudadania/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2007 21:26:38 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/educacion-ciudadania/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si hay un tema sobre el que posiblemente todas y todos estemos de acuerdo es que la educación de nuestras hijas e hijos no funciona bien. El recién publicado informe Pisa pone en evidencia lo que, por otro lado, ya presumíamos, y es que los españoles cada vez andamos peor en materias tan básicas para el desarrollo personal e intelectual como la lectura o las matemáticas. Algunos dirán que es el precio que hay que pagar por incluir en los currículos valores mucho más importantes para las personas y las sociedades como la libertad, la verdad, la conciencia crítica, la solidaridad o la tolerancia y el respecto a la diversidad. Pero lo cierto es que tampoco se aprecia que nuestros jóvenes hayan asimilado estos valores mejor que las generaciones pasadas, y baste para ello echar un vistazo dentro de la aulas y en las familias para descubrir un preocupante aumento de la violencia, la falta de respeto a los padres, tutores y profesores, e incluso racismo y xenofobia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preocupado por esta situación, el actual gobierno ha aprobado recientemente una nueva asignatura de obligada impartición en todos los centros. La asignatura de Educación para la Ciudadanía pretende ser la receta del gobierno a este desaguisado educativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esta asignatura, a parte  de haber levantado una fuerte oposición en sectores importantes de nuestra sociedad, especialmente en la jerarquía de la Iglesia Católica, no resolverá el problema, porque la causa del problema no está en nuestro sistema educativo sino en la propia sociedad capitalista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si queremos formar verdaderas ciudadanas y ciudadanos, tendremos que empezar por aprender a distinguir la verdadera libertad, de la apariencia de libertad que nos ofrece el mercado. Somos libres para elegir el producto pero no podemos dejar de consumir. Somos libres para elegir el banco al que pagar, pero no podemos dejar de hipotecarnos. Y mientras tanto  somos esclavos de un trabajo cada vez más precario que nos permite seguir comprando para nuestros hijos a cambio de alejarnos de ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendremos que aprender a distinguir la verdadera libertad de expresión, de la que nos venden los medios de comunicación masivos   al servicio de los intereses de las corporaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendremos que aprender a distinguir la verdadera democracia del derecho a votar cada cuatro años, para que luego los gobernantes se olviden de la ciudadanía y  se rindan a los dictámenes de las grandes empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tendremos que aprender a distinguir la verdadera realidad del espejismo de sociedad del bienestar que nos muestran, cuando tres cuartas partes de la población mundial casi no tiene para vivir para que a nosotros no nos falte de nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras el sistema capitalista siga anteponiendo los valores económicos a los humanos, seguiremos formando consumidores, pero no ciudadanos. Acabar con este sistema injusto e inhumano no es sólo responsabilidad de los padres y profesores, sino de todas y todos.  Hacen falta intervenciones consensuadas, y los consensos requieren tiempo, para escuchar, para reflexionar, para aportar &amp;hellip; Tu participación en un foro como este puede ser el primer paso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacia un desarrollo más sostenible</title>
      <link>/post/periodico-foro/hacia-desarrollo-mas-sostenible/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2007 18:04:09 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/hacia-desarrollo-mas-sostenible/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Queridos vecinos, aquí estamos de nuevo con otro número de esta hoja informativa. En los últimos meses hemos empezado a trabajar en el foro sobre el desarrollo de la Agenda 21 Local para Campo de Criptana. Esta agenda es básicamente un plan de acción y un compromiso de los ciudadanos de Criptana para cambiar nuestro actual modelo de desarrollo por un desarrollo más sostenible. Nuestro ayuntamiento ha asumido el compromiso de crear esta agenda a lo largo del próximo año y necesariamente debe contar con la participación de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la última década, el notable incremento de catástrofes naturales (huracanes, tormentas tropicales, inundaciones, maremotos, sequías, etc) ha provocado que el cambio climático se convierta en uno del los problemas más acuciantes a escala planetaria. La preocupación ha saltado del ámbito científico al ámbito político, y de ahí al ámbito social.  Un aluvión de términos como, calentamiento global, gases de efecto invernadero,  biodiversidad, desertización o desarrollo sostenible,  ha entrado ya a formar parte de nuestro vocabulario.  Incluso a nivel de un pueblo como Criptana ha saltado ya la alarma ante algunas de sus consecuencias más palpables como la sequía de los últimos años.  El último detonante ha sido el devastador informe publicado por el gobierno británico donde se explica con claridad que ya no se trata de si podemos permitirnos el lujo de hacer algo contra el calentamiento global, sino de si podemos permitirnos el de no hacer nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los científicos apuntan a la emisión de CO2 como el principal causante del calentamiento global del planeta y a su vez del cambio climático. Sin embargo, el problema es mucho más complejo y transciende a la emisión de gases de efecto invernadero, ya que en la raíz del problema subyace un determinado modelo desarrollo que está provocando grandes desequilibrios medioambientales, económicos y sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestra sociedad del bienestar vivimos como si nuestros recursos fueran inagotables, pero lo cierto es que no lo son, y nuestro exceso de sobreproducción y sobreconsumo está empezando a pasar factura a nuestra madre tierra. La emisión de CO2 a la atmósfera no es sino la consecuencia de la brutal demanda de energía que requiere nuestro modo de vida.  Recientes estudios demuestran que desde el año 1975 se ha superado la capacidad de carga el planeta, es decir que tomamos recursos naturales de la tierra a un ritmo superior al que pueden renovarse. Dichos estudios han llegado a la conclusión de que si todos los habitantes de la tierra viviesen como lo hacemos los ciudadanos de los países más desarrollados, se necesitarían más tres planetas como la Tierra para proporcionarnos recursos materiales y para depositar nuestros desechos. Aunque nos cueste reconocerlo, nuestra madre Tierra no da más de sí, y si actualmente podemos vivir con este nivel de vida, es a costa de privar de el a gran parte de la la población mundial, como ocurre con los países empobrecidos, y también a nuestros hijos y las futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de esta dramática introducción no es ni mucho menos nuestra intención sembrar el pesimismo y la frustración, sino provocar una reacción en la ciudadanía, ya que todavía estamos a tiempo de corregir nuestro rumbo. Los políticos y la comunidad internacional ya están empezando a tomar medidas, pero de poco servirán si los ciudadanos no respondemos, ya que para que el cambio sea efectivo debe producirse desde la base. Es imperativo empezar a transformar nuestros hábitos de consumo y sobretodo poner en práctica la regla de las 3 erres: Reducir el consumo, Reutilizar y Reciclar, y además, en ese orden. Y para ello debemos empezar por cambiar la mentalidad que nos han impuesto, donde la felicidad y la realización personal están en función de la adquisición de bienes materiales (chalets, coches de lujo, teléfonos de última generación, ropa de marca, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Agenda 21 Local es una gran oportunidad para empezar a caminar por la senda del desarrollo sostenible. No podemos permitirnos el lujo de tomárnoslo a la ligera porque es el futuro de nuestros hijos lo que está en juego. Así que &lt;strong&gt;os animamos a participar activamente en su elaboración, especialmente a las asociaciones, en colaboración con el ayuntamiento y el foro social&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacia una Gestión Más Racional del Agua</title>
      <link>/post/periodico-foro/hacia-gestion-mas-racional-agua/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2006 13:45:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/hacia-gestion-mas-racional-agua/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Queridos vecinos de Campo de Criptana, aquí estamos de nuevo con el segundo número de este periódico de todos. Esperamos que hayáis podido recibir el primer número y deseamos haberos contagiado nuestra ilusión por este proyecto de compromiso con nuestro pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este segundo número queremos presentar la segunda edición de las &amp;ldquo;Jornadas por la participación ciudadana&amp;rdquo; que celebraremos del 26 de mayo al 9 de junio, y cuyo programa de actividades podéis consultar en la contraportada. Estas jornadas son una iniciativa impulsada desde el foro social para promover una mayor participación de la ciudadanía a nivel sociopolítico, en torno a problemas o temas de interés para nuestro pueblo. Este año, las jornadas estarán centradas en torno al &lt;strong&gt;problema de Agua&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras varios años de sequía, casi sin precedentes en nuestra región y prácticamente en toda España, somos conscientes de la relevancia que ha adquirido este tema para todos. Todos usamos y dependemos del agua, pero son los agricultores los principales afectados por su carestía, ya que su economía, y en consecuencia la de nuestro pueblo, depende del agua para el regadío de los cultivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desgraciadamente, y como tantas cosas básicas, sólo percibimos la importancia del agua cuando nos falta. Es por eso que es necesario analizar el problema con detenimiento y en profundidad, y tomar medidas, más preventivas que paliativas, que resuelvan el problema a largo plazo, ya que la escasez de lluvias y las sequías son fenómenos recurrentes y característicos de nuestro clima mediterráneo. Y en la búsqueda de soluciones debemos &amp;ldquo;mojarnos&amp;rdquo; todos, no sólo los políticos, pues deben tenerse en cuenta todos los intereses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, con estas jornadas queremos informar y sensibilizar a los ciudadanos sobre la importancia del agua en todos los ámbitos (económico, social, medioambiental, etc.) pero sobretodo queremos promover un debate público y en profundidad sobre la necesidad de un modelo de gestión del agua más racional, del que nos beneficiemos todos, pero sobretodo los que más lo necesitan, que no destruya nuestro ecosistema y que garantice el abastecimiento para las generaciones futuras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El agua es un bien público del que depende en gran parte la economía de nuestro pueblo, pero también tiene una importante función social, de cohesión territorial y por supuesto medioambiental, ya que nuestros ecosistemas dependen esencialmente del agua. Es por eso que las medidas adoptadas por la administración para paliar las sequías no siempre convencen a todos, y constantemente son fuente de controversia y confrontación entre distintos colectivos y regiones. Muestra de ello son las recientes polémicas en torno al trasvase del Ebro, el Tajo-Segura, la construcción de algunos embalses o las sanciones a los pozos alegales que han recaído sobre muchos de los vecinos de este pueblo. Así, la política de aguas se ha convertido en uno de los principales y más difíciles problemas de resolver para nuestro gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preguntas como, ¿cuánta agua necesitamos?, ¿es la sequía una consecuencia de la falta de recursos hídricos, o es más bien consecuencia del aumento de la demanda?, ¿cómo repartir el agua, siendo un bien público como es?, ¿estamos invirtiendo bien nuestra agua o se pueden hacer usos más rentables?, ¿es la sequía el principal problema de nuestra agricultura o son, en general, las políticas económicas impuestas desde Europa por las exigencias de la globalización del modelo económico capitalista? , ¿cómo garantizar la sostenibilidad de nuestros ecosistemas?, ¿quién paga el abastecimiento y la depuración de las aguas?, &amp;hellip; no son fáciles de resolver, pero estamos convencidos de que sólo podremos afrontarlas desde el diálogo, el debate constructivo y el trabajo conjunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, tampoco queremos dejar de lado otras importantes cuestiones relacionadas con el agua en nuestro pueblo, como son la calidad del agua para consumo urbano, el cuestionamiento de la privatización del servicio de distribución y mantenimiento de agua sanitaria, o la imperiosa necesidad de depurar y reciclar nuestras aguas residuales que actualmente se vierten directamente al los arroyos sin ningún tratamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esperamos que estas jornadas sean fructíferas y que de ellas salgan iniciativas y propuestas de solución conjuntas que, ¡ojalá! contagien a otros municipios y sean el inicio del camino hacia una gestión más racional del agua. Desde aquí pedimos vuestro respaldo y os invitamos a participar en ellas porque el campo es nuestro futuro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Periódico &#34;El Foro&#34;</title>
      <link>/post/periodico-foro/periodico-foro/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2006 18:24:59 +0000</pubDate>
      <guid>/post/periodico-foro/periodico-foro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Queridos vecinos de Campo de Criptana, hoy asistimos al nacimiento de un nuevo periódico en nuestro pueblo, un periódico distinto y sin precedentes porque surge desde las asociaciones y la ciudadanía de nuestro municipio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace ya un año que unas cuantas asociaciones nos constituimos como Foro Social en Campo de Criptana. En nuestra mente estaba el crear un nuevo espacio de encuentro no sólo para las asociaciones, sino también para todas las personas, que por el hecho de ser vecinos de esta villa, compartimos unas inquietudes, sufrimos unos problemas y deseamos un futuro mejor para todos. Un espacio para el intercambio de ideas, el análisis de problemas, la denuncia de injusticias, el debate de opiniones y la propuesta y realización de acciones. Un espacio para reconciliarnos con nuestro papel de ciudadanos que no sólo disfrutan los derechos de un sistema democrático, sino que aceptan sus responsabilidades y desean implicarse en su mejora. Un ciudadano que tiene algo más que decir y que hacer que introducir una papeleta en una urna cada cuatro años. En una palabra, un espacio para la &lt;strong&gt;PARTICIPACIÓN&lt;/strong&gt; en la construcción de nuestro futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué problemas hay en nuestros barrios? ¿Qué educación queremos para nuestros hijos? ¿Cómo racionalizar el uso de nuestro agua? ¿Qué podemos hacer para cuidar el medio ambiente? ¿Cómo reducir el tráfico de vehículos en nuestro pueblo? ¿Es la vivienda realmente un derecho básico como dice nuestra constitución? ¿Qué pasa con la privatización de los servicios públicos? ¿Puede una persona vivir dignamente con una pensión mínima? ¿Cómo preservar y fomentar nuestro patrimonio turístico y cultural? ¿De verdad tenemos las mujeres los mismos derechos que los hombres? ¿Es realmente la inmigración un problema? &amp;hellip; ¿Quien no se ha hecho alguna vez estas preguntas y otras mucho más concretas relacionadas con la vida en nuestro pueblo y en este mundo? En el Foro Social creemos que todas estas cuestiones no pueden quedar exclusivamente en manos de los políticos, porque las verdaderas soluciones no pueden venir de arriba, como agua del cielo, sino que tienen que brotar desde abajo, desde nuestra experiencia, y crecer con nuestro compromiso y con el sudor del trabajo en el día a día. En el Foro Social no miramos a los políticos, sino que nos miramos a nosotros mismos y decimos: ¿qué puedo hacer yo por cambiar las cosas, en mi trabajo, en mi familia, en mi barrio, en mi colegio, en mi asociación, en mi Iglesia, &amp;hellip;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es esta una invitación a romper con el individualismo y a poner en práctica las virtudes del asociacionismo, a trabajar juntos por una globalización más humana, por romper las dinámicas que nos impone el capitalismo global y que nos hacen cómplices de la pobreza y subordinación al Norte de muchos pueblos, de la destrucción ambiental y de la biodiversidad del planeta en que vivimos. Una invitación a sacar los mundos que queremos, al mundo en el que vivimos, a convertir las prácticas diarias en políticas de transformación. Pero además,
es una propuesta que nos saca del aburrimiento, nos ilusiona y nos reconcilia con la construcción de nuestro propio mundo, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y en este reto la información es una clave fundamental,  porque no podemos denunciar las injusticias encubiertas ni podemos luchar contra un problema que desconocemos. Este es principal objetivo de esta publicación, informar sobre las realidades que vivimos y sensibilizar sobre la necesidad de participar en ellas. Por eso, desde este primer número, contamos con todos los que tengáis algo que decir, y de hecho, hemos habilitado una sección de cartas en la que podéis contarnos los que os preocupa. Por supuesto también queremos invitaros a participar directamente en el foro. Nos reunimos los primeros viernes de mes a las 21:00 en Centro de Usos Múltiples. ¡Pásate un día y nos conocemos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá a más de uno esto le suene a utopía, y de hecho más de uno ya nos ha llamado locos. Y en cierto modo, quizá por haber nacido en estas tierras, nos sentimos identificados con el espíritu quijotesco de “desfacer entuertos”, pero nuestros gigantes son reales y nuestras armas, que son nuestras manos, también. Terminamos con una frase de Eduardo Galeano que alumbra con bastante luz nuestro camino:&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  *La utopía está en el horizonte.*&lt;br&gt;
  *La veo a lo lejos y la persigo ...,*&lt;br&gt;
  *doy un paso y ella se aleja dos ...,*&lt;br&gt;
  *avanzo tras ella pero nunca llego ...*&lt;br&gt;
  *Entonces, ¿para qué sirve la utopía?*&lt;br&gt;
  *Pues para eso, ¡para avanzar!*
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Un abrazo fraterno y de nuevo nuestra invitación a participar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
