<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ayuda en Acción | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/ayuda-accion/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/ayuda-accion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Ayuda en Acción</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Ayuda en Acción</title>
      <link>/post/asociaciones/ayuda-accion/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Descubre los caminos del Quijote a la luz de la luna</title>
      <link>/post/asociaciones/ayuda-accion/descubre-caminos-quijote-luz-luna/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2016 12:30:43 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/ayuda-accion/descubre-caminos-quijote-luz-luna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como cada año el próximo &lt;strong&gt;viernes 1 de julio a las 21:00&lt;/strong&gt; Ayuda en Acción organiza la ya tradicional marcha senderista nocturna en el marco de las Jornadas Sociales de Promoción de la Participación Ciudadana del Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año la marcha saldrá del cerro de la Paz y recorrerá senderos y parajes que muy probablemente inspiraron a Miguel de Cervantes en la narrativa de las aventuras del Quijote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como el año pasado ya no se utilizarán antorchas debido al alto riesgo de incendio al estar el campo tan seco, así que se aconseja traer linternas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ruta de senderismo cultural de Ayuda en Acción </title>
      <link>/post/asociaciones/ayuda-accion/ruta-senderismo-cultural-ayuda-accion-/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2013 20:58:34 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/ayuda-accion/ruta-senderismo-cultural-ayuda-accion-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo 27 de abril Ayuda en Acción organiza una ruta senderista cultural.&lt;br&gt;
Lugar de salida: Aparcamiento del Santuario del Cristo de Villajos.&lt;br&gt;
Hora: 9:30.&lt;br&gt;
Para los que no dispongan de coches para llegar al Santuario, la organización pondrá vehículos que saldrán desde los pozos de la calle del Cristo a las 9:00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La marcha discurrirá por el paraje de la laguna de Salicor y se visitarán lugares de un alto valor ambiental, histórico y etnológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El recorrido será de unos 9km aproximadamente con una dificultad baja, lo que lo hace una actividad ideal para realizar en familia. Se recomienda llevar agua y bocadillo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os esperamos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>X Lectura de El Quijote</title>
      <link>/post/asociaciones/ayuda-accion/x-lectura-quijote/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2007 15:52:31 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/ayuda-accion/x-lectura-quijote/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como todos los años por estas fechas, el pasado domingo 29 de abril se celebró la X lectura ininterrumpida de El Quijote, organizada por Ayuda en Acción. El objetivo de este acto es, por un lado, fomentar la lectura, especialmente entre los más jóvenes, y por otro, sensibilizar y recaudar fondos para financiar proyectos de desarrollo en los que trabaja Ayuda en Acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El actó contó con una gran participación de lectores, especialmente niños, que además de leer pudieron hacer dibujos y jugar con marionetas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
