<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Encinares vivos de La Mancha | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/author/encinares-vivos-de-la-mancha/</link>
      <atom:link href="/author/encinares-vivos-de-la-mancha/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Encinares vivos de La Mancha</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Encinares vivos de La Mancha</title>
      <link>/author/encinares-vivos-de-la-mancha/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Finaliza la campaña de reforestación &#34;Quercus Mancha&#34; 2020/2021</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-2021/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado sábado, 27 de marzo, la asociación “Encinares Vivos de La Mancha” finalizó la campaña de forestación “Quercus Mancha 2020/21” en el paraje  de la Cañamona, limítrofe entre Campo de Criptana y Alcázar de San Juan con la plantación de 300 árboles, en su mayoría encinas, con los que hemos aumentado las posibilidades de recuperación de un entorno natural que necesita de este tipo de acciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los amantes y comprometidos con la recuperación de la masa forestal en La Mancha asistieron ilusionados a pesar de la mañana desapacible que aconteció, pero que en nada impidió el ánimo y las ganas de todos los que participamos en plantar nuevos árboles que generarán un nuevo oxigeno para las futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es digno de destacar también la asistencia a esta jornada de plantación del Sr. Alcalde de Campo de Criptana, Santiago Lázaro, y el Concejal de  medio ambiente, José Andrés Ucendo, que nos animaron para que siguiéramos en esta labor tan importante de recuperación del entorno natural y nos mostraron su apoyo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la asociación “Encinares Vivos de La Mancha” les damos a todos las gracias por su colaboración y les emplazamos para la próxima campaña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/plantacion-2021-ca%C3%B1amona.jpeg&#34; alt=&#34;Foto plantación&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/plantacion-2021-ca%C3%B1amona-2.jpeg&#34; alt=&#34;Foto plantación&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jornada de plantación en Alcázar de San Juan</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-alcazar-2021/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-alcazar-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una mañana transparente y clara de azules cielos y de ilusiones renovadas, la asociación “Encinares Vivos de La Mancha” ha realizado una jornada de plantación de encinas en una parcela municipal de Alcázar de San Juan, al lado de la ermita de San Cristóbal, el domingo 14 de marzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido posible gracias a la colaboración desinteresada de muchas personas que se han acercado a este paraje para plantar pequeños árboles que darán vida a un entorno natural que entre todos vamos a recuperar y cuidar para el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos dar las gracias a todos ellos por su trabajo y animarles para que sigan colaborando en este hermoso sueño natural en el que estamos todos implicados para hacer posible la recuperación y protección del entorno natural manchego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/plantacion-alcazar-2021-1.jpg&#34; alt=&#34;Foto plantación&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación del libro &#34;Los años de la abundancia&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/presentacion-libro-anos-abundancia/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/presentacion-libro-anos-abundancia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tenemos el placer de presentar un nuevo libro de José María Carrillejo, &amp;ldquo;Los años de la abundancia&amp;rdquo;, editado por la asociación Encinares Vivos de La Mancha. En este libro, José María narra y muestra con multitud de fotografías la vida y costumbres de Campo de Criptana desde su propia vivencia personal.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/86yDs91l58I&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Niños, madres y padres plantan encinas en la Cañamona</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/ninos-madres-padres-plantan-encinas-canamona/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 12:55:54 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/ninos-madres-padres-plantan-encinas-canamona/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado domingo 12 de marzo las familias de Campo de Criptana tuvieron la oportunidad de poner su plantón en una parcela de “la Cañamona”, dentro del programa anual “Quercus Mancha” organizado por las AMPAs y grupos medioambientalistas de la localidad, como Encinares Vivos de la Mancha, Salicor-Ecologistas en Acción y Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/reforestacion_2017-2.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;La concentración se realizó en la explanada de la calle Eruelas a las 10 de la mañana, de donde los participantes se desplazaron en vehículos particulares a la parcela situada a unos dos km de la población donde, con un clima soleado, se plantaron encinas y pinos piñoneros de una sabia en las marras procedentes de la forestación realizada el pasado año sobre la misma parcela. Dicha parcela es propiedad del Grupo Salicor-Ecologistas en Acción, quien la viene poniendo a disposición de distintas actividades de divulgación mediambiental y es gestionada, en cuanto a su mantenimiento y riegos, junto a la asociación comarcal “Encinares Vivos de la Mancha”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como todos los años, hubo una charla previa a los participantes acerca de los pormenores técnicos de la plantación y, sobre todo de su sentido: comprender que nuestros campos necesitan árboles y que será posible que despierte el antiguo bosque manchego si entre todos empezamos a sembrarlos de encinas, coscojas y retamas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jornada de reforestación en el día internacional de los bosques </title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-dia-internacional-bosques-/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 13:06:50 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-dia-internacional-bosques-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los bosques y los árboles nos suministran alimentos y nos protegen de manera inestimable, proporcionan el aire puro que respiramos y el agua limpia que bebemos, hospedan y salvaguardan la biodiversidad del planeta y actúan como nuestra defensa natural contra el cambio climático. La vida en la tierra es posible y sostenible gracias a los bosques y árboles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema del Día Internacional de los Bosques (DIB) es &amp;ldquo;Los bosques y el cambio climático&amp;rdquo;, escogido expresamente para destacar las formas en que están vinculados los bosques y el cambio climático y para conseguir apoyo mundial a fin de obtener una mayor acción y cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img665|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para conmemorar este día tan importante la asociación Encinares Vivos de la Mancha ha organizado una jornada de reforestación en colaboración las ampas de los colegios, el grupo Salicor de Ecologistas en Acción y el Foro Social de Campo de Criptana. La cita será el próximo sábado 28 de marzo a las 10:00 en la explanada del Colegio Domingo Miras. La plantación será en el paraje de la cañamona (más abajo aparece el mapa para llegar). Para participar en la plantación hay que llevar azada y una garrafa de agua.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/plano-pol.10-parc.123.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;Os animamos a participar en esta jornada festiva y de sensibilización sobre la importancia de recuperar los bosques en nuestra Mancha tan deforestada.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comienza la V Campaña de Reforestación &#34;Quercus Mancha&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/comienza-v-campana-reforestacion-quercus-mancha/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2014 11:57:14 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/comienza-v-campana-reforestacion-quercus-mancha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La asociación “Encinares Vivos de La Mancha”, junto con el Grupo “Salicor” de Ecologistas en Acción, El Foro Social, y AMPAS de los centros públicos de educación Infantil y Primaria de Campo de Criptana iniciarán el próximo domingo 2 de Febrero, con motivo del día mundial de los Humedales, la 5ª CAMPAÑA  DE  FORESTACIÓN con plantas autóctonas en un entorno situado al final del camino de los Siete Molinos, en el término municipal de Alcázar de San Juan. Este paraje es una zona de desagüe natural de la sierra de Campo de Criptana por donde han circulado arroyos que antaño ocasionaban  lagunas de encharcamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta campaña tenemos previsto plantar 1500 árboles de encinas, retamas, coscojas, Tarayes, pinos halepensis… con la colaboración de nuestros voluntarios a los que se unirán otras asociaciones de Campo de Criptana y Alcázar de San Juan que nos han comunicado su intención de participar en esta campaña de forestación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde aquí, queremos animar a todas las personas de nuestros municipios de Criptana y Alcázar,  a colaborar con nuestra tarea de recuperar el entorno natural del paisaje manchego que está asociado principalmente a la encina y que queremos restaurar en las tierras improductivas que ha abandonado la agricultura. Así mismo, recordamos también que las personas que dispongan de este tipo de tierras y quieran colaborar con nosotros podríamos realizar la forestación en sus parcelas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, recordar que la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha, está pendiente de convocar ayudas para forestar tierras agrícolas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La lista provisional de salidas con las AMPAS y otras asociaciones es la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 9 febrero: AMPA del colegio Sagrado Corazón y asociación Criptana Vertical.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 23 febrero: AMPA del colegio Ntra. Sra. del Rosario.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Domingo 23 marzo: AMPA del colegio Virgen de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exposición y Presentación del Libro &#34;EN BUSCA DEL AGUA PERDIDA&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/exposicion-presentacion-libro-busca-agua-perdida/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2013 19:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/exposicion-presentacion-libro-busca-agua-perdida/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;img/cartel_presentacion_libro_en_busca_del_agua_perdida.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
La Asociación Encinares vivos de la Mancha ha publicado recientemente el libro y la exposición fotográfica “En busca del agua perdida”, realizado por José María Sánchez y Daniel Mínguez.
El libro hace un recorrido de todos los enclaves que antaño estuvieron realcionados con el agua en el término municipal de Campo de Criptana y alrededores, destacando detalles poco conocidos por la población y aportando gran cantidad de datos históricos. El libro sirve también como crítica y llamada de atención a la población manchega para que aprendana a cuidar y valorar el agua al haberse convertido en un recurso natural escaso y sin el cual no es posible la vida. En esta línea el libro describe como se ha pasado de un territorio con abundante agua a tener hoy un grave problema y lo que esto supone para todos los habitantes de la Mancha en la actualidad y de cara al futuro. También se alega que el Plan Especial del alto Guadiana, (hoy desaparecido) habría sido la solución al problema, pero que la falta de compromiso serio y los intereses oscuros de nuestros gobernantes lo han precipitado al fracaso.
El libro ha sido fruto de varios años de duro trabajo de recopilación y documentación audiovisual de los autores. Se puede adquirir contactando directamente con los co-autores o en la tienda de IEG Panadero, c/ Depósito de las Aguas, nº 54 mediante un donativo de 10 Euros.
&lt;p&gt;En el siguiente vídeo podéis ver la presentación del libro en las IX Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana del Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img612|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finalizan con éxito las jornadas de plantación de la tercera campaña de reforestación en Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/finalizan-exito-jornadas-plantacion-tercera-campana-reforestacion-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 14:12:04 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/finalizan-exito-jornadas-plantacion-tercera-campana-reforestacion-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En días pasados el grupo Salicor Ecologistas en Acción, y la Asociación Encinares vivos de la Mancha pusieron el broche final a la tercera campaña de reforestación “Quercus Mancha,” volviendo a salir al campo con la participación de diferentes grupos de la localidad como los Scouts y las Ampas de distintos colegios de la localidad, con la participación de un importante grupo de niños que junto a sus padres, aprendieron una clase fundamental, como es la integración de los humanos con la naturaleza y los espacios en los que debemos de tener un comportamiento muy respetuoso con el entorno, valorando la parte positiva y ya olvidada de los beneficios que aporta el ecosistema en nuestra vida diaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes ver más información en &lt;a href=&#34;http://manchainformacion.com/news/11465-Finalizan-con-xito-las-jornadas-de-plantacin-de-la-tercera-campaa-de-reforestacin-en-Campo-de-Criptana&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://manchainformacion.com/news/11465-Finalizan-con-xito-las-jornadas-de-plantacin-de-la-tercera-campaa-de-reforestacin-en-Campo-de-Criptana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La II Jornada de plantación de árboles en Campo de Criptana registra una alta participación</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/la-ii-jornada-plantacion-arboles-campo-criptana-registra-alta-participacion/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2013 23:36:01 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/la-ii-jornada-plantacion-arboles-campo-criptana-registra-alta-participacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta ocasión los colectivos participantes pertenecían al grupo de Scouts criptanense y el Ampa del colegio Virgen de Criptana que decidieron contribuir con su importante aportación al medio ambiente a través de una amplia participación de más de cincuenta personas entre jóvenes y mayores. Una mañana de domingo destinada sobre todo a que los más jóvenes pudieran apreciar el significado de los árboles y arbustos en nuestro medio ambiente y las aportaciones exclusivas que tienen sobre el medio natural, así como el esfuerzo y el tiempo de regeneración que conlleva, para poder volver a ver un paisaje que nunca deberíamos haber perdido y que es necesario recuperar en la medida de lo posible, todo ello aportado y demostrado con amplias explicaciones para que los chavales puedan albergar el respeto que la naturaleza se merece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva la mañana del domingo fue una jornada más en la que las asociaciones convocantes luchan sin perder la esperanza, para que las próximas generaciones se asomen a la naturaleza con ojos de admiración y respeto, con la firme voluntad de proteger y no destruir, desarrollando unos valores ancestrales que estamos olvidando por el empobrecimiento cultural y de egoísmo que nos domina.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación del libro y la exposición &#34;En busca del agua perdida... en un lugar de La Mancha&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/presentacion-libro-exposicion-busca-agua-perdida-lugar-mancha/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 13:24:13 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/presentacion-libro-exposicion-busca-agua-perdida-lugar-mancha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Asociación Encinares vivos de la Mancha realizó el pasado sábado 16 de febrero la presentación en sociedad del libro y la exposición fotográfica “En busca del agua perdida&amp;hellip;.. en un lugar de La Mancha”, realizado por José María Sánchez y Daniel Mínguez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El libro se puede adquirir contactando directamente con los co-autores o en la tienda de IEG Panadero, C/ Depósito de las Aguas, nº 54 mediante un donativo de 10 Euros.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La exposición se puede visitar en horario de apertura de la Casa de Cultura, de Lunes a Viernes de 10:00 a 14:00 horas y de 16:00 a 20:00 horas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img546|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al acto asistieron el vicepresidente de la Diputación Provincial José Fernando Sánchez Bódalo y el concejal de Cultura de la Villa de los molinos José Muñoz Violero así como una amplia representación de concejales de los distintos grupos políticos que conforman la corporación municipal, junto a numeroso público de toda la comarca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;José Muñoz inició el turno de oradores destacando el contenido del libro, siendo este un gran problema que afecta a toda la sociedad, felicitando a la asociación Encinares Vivos de La Mancha y mostrando su apoyo por aportar una amplia visión del agua en La Mancha desde la localización del ser Humano en nuestra tierra, además de lo que ha supuesto el agua para el desarrollo de todas las culturas que se asentaron en estos lugares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguidamente intervino uno de los autores del libro y las fotografias expuestas, José Maria Manzaneque Pintado, que hizo una breve historia del proyecto que hoy presentaban destacando el enorme trabajo que había supuesto durante cuatro años para Daniel y para él, hasta culminar con dicha presentación en la que han contado con una maquetación de lujo realizada por José Manuel Ortiz Iniesta. Destacando detalles poco conocidos y relacionados con el agua en la sierra de Campo de Criptana y comentando la gran cantidad de datos históricos que les habia enriquecido la labor de investigación desarrollada, finalizando su intervención con detalles muy significativos para comprender la verdadera importancia que tiene el agua en La Mancha no solo en la actualidad sino también para las futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un breve paréntesis en el que se proyecto un vídeo con el sonido real del agua en los ríos Záncara y Córcoles, dio paso a la intervención del autor del libro Daniel Mínguez Olivares quien a través de una síntesis del libro explicó como se había pasado de un territorio con abundante agua a tener hoy un grave problema y lo que esto supone para todos los habitantes de la Mancha en la actualidad y de cara al futuro, alegando que el Plan Especial del alto Guadiana, (hoy desaparecido) habría sido la solución al problema, pero que la falta de compromiso serio y los intereses oscuros lo habían precipitado al fracaso, finalizó haciendo una invitación a los habitantes de La Mancha a reflexionar muy intensamente sobre el tratamiento que estamos dando a un bien tan necesario como escaso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, José Fernando Sánchez Bódalo intervino hablando de su amistad con los autores del libro, así como con las personas que hacen el prólogo, el epílogo y los autores consultados, ya que según dijo les conocía muy bien, igual que conoce el compromiso que les lleva a todos trabajando en beneficio de la sociedad manchega y nuestro territorio, que es digno de elogio. Sánchez Bódalo continuó comentando algunos pasajes del libro que le habían llamado mucho la atención, añadiendo que es un proyecto muy bonito que hay que poner en valor, finalizó su intervención expresando su convencimiento de que la asociación Encinares Vivos de La Mancha tiene muchos proyectos y que la Diputación Provincial y el mismo, estarán apoyando siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalizada la presentación todos los asistentes visitaron la exposición fotográfica situada en el vestíbulo de la Casa de Cultura criptanense, valorándola muy positivamente como un documento gráfico casi irrepetible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reportaje fotográfico de la presentación del libro
&amp;lt;img547|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reportaje fotográfico de la exposición
&amp;lt;img548|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vídeo &amp;ldquo;En torno al Záncara&amp;rdquo;
&amp;lt;img549|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vídeo &amp;ldquo;Tablillas y lagunas en La Mancha central&amp;rdquo;
&amp;lt;img550|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vídeo &amp;ldquo;Salvemos el Plan Especial del Alto Guadiana&amp;rdquo;
&amp;lt;img551|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comienza la IV campaña de reforestación &#34;Quercus Mancha&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/comienza-iv-campana-reforestacion-quercus-mancha/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Dec 2012 13:26:30 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/comienza-iv-campana-reforestacion-quercus-mancha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como los últimos años, con la llegada del invierno la asociación Encinares Vivos de la Mancha comienza su campaña de reforestación y sensibilización entre la población manchega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un triste año, que va a acabar con el mayor número de hectáreas quemadas en el Estado español de las últimas décadas, se hace más necesario que nunca sensibilizar a la población, sobre la importancia de los bosques para la protección de nuestros ecosistemas. Los bosques no sólo son el habitad para multitud de especies animales y vegetales, sino que tradicionalmente han servido para dotar de recursos naturales a las poblaciones cercanas, ofreciendo pasto para el ganado, leña para calentarse, frutos para alimentarse y plantas medicinales. Pero además, los bosques son los mejores sumideros de CO2 y por tanto son imprescindibles para combatir el cambio climático que estamos sufriendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mancha es una de las regiones de la península más afectadas por la deforestación y por tanto, más necesitada de la recuperación de sus bosques mediterráneos autóctonos. Desde la asociación Encinares Vivos de la Mancha, en colaboración con El Foro Social de Campo de Criptana, llevamos ya varios años intentando sensibilizar a la población sobre este aspecto y realizando campañas de reforestación con colegios y otras asociaciones en terrenos cecidos por organismos públicos o particulares. Os invitamos a participar en alguna de las reforestaciones que realizaremos a largo de todo el invierno y entrada de la primavera, con vuestra asociación o colectivo, o bien a título particular. También os animamos a ceder cualquier terreno (sin pérdida de titularidad) para la reforestación. Actualmente existen ayudas de la Junta de Comunidades para estos fines. Tanto si estáis interesados en organizar alguna jornada de reforestación, como si queréis ceder algún terreno para la misma, podéis contactar con nosotros en el correo del foro social &lt;a href=&#34;forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para comenzar con la campaña de este año, os convocamos a una primera jornada de reforestación junto a la asociación Luz de la Mancha el próximo domingo 16 a las 11:00 en el camino de la Guindalera, en los pinares de la parte norte de las sierra frente a los molinos. Y para celebrarlo os invitamos a una dulce chocolatada.
Como siempre, si podéis llevar una azada y agua. Os esperamos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comienza la III Campaña de Reforestación &#34;Quercus Mancha&#34; </title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/comienza-iii-campana-reforestacion-quercus-mancha-/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2012 10:44:31 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/comienza-iii-campana-reforestacion-quercus-mancha-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo domingo 15 de enero comienza la III campaña de reforestación «Quercus Mancha». La cita es a las 10 de la mañana en los pozos del cementerio, para ir al paraje de la Perojila que ya empezó a reforestarse el año pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año comenzamos con sabor un tanto agridulce al conocer recientemente la noticia de que el vivero municipal de Albacete, gestionado por los compañero/as de Ecologistas en Acción de Albacete y del cual nos abastecemos, va a ser cerrado por ajuste presupuestario del Ayuntamiento. La principal ventaja de este vivero, a diferencia de otros privados, es que estaba especializado en especies autóctonas, que son las que hemos venido utilizando en nuestras campañas de reforestación. Así pues, el cierre de este vivero puede comprometer seriamente el futuro del proyecto «Quercus Mancha» y habrá que buscar alternativas para proveernos de plantones de especies autóctonas en futuras campañas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que más nos duele de todo esto es que el Ayuntamiento de Albacete haya alegado, a la hora de determinar su cierre, que es un proyecto de poco interés social. Esto pone de manifiesto, una vez más, el escaso valor que se le da a nuestro medio ambiente, en una lógica economicista guiada por los resultados a corto plazo, que es incapaz de comprender que si no protegemos ahora nuestro entorno, no habrá futuro para las próximas generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El buen estado de los ecosistemas es la base de la vida y el deterioro del medio ambiente supone también el deterioro de nuestra sociedad, por lo que su protección es de máximo interés social. Y por tanto, no podemos permitir recortes en algo tan importante como esto, máxime cuando la inversiones que había ya, eran, de por si, insuficientes.
Esto también nos motiva aún más a seguir trabajando por sensibilizar a la población, y especialmente a los más pequeños, para que comprendan la importancia que tiene nuestro medio ambiente, aprendan a amarlo, y construyan una futura sociedad en al que el desarrollo se produzca en armonía con la Naturaleza, y no a base de sobreexplotarla y convertirla en un vertedero de residuos. Por ello este año queremos volver a involucra a todos los niños de los colegios, a través de sus AMPAs, para que participen en esta campaña de reforestación, y también nos gustaría gustaría acompañar las salidas al campo con charlas sobre educación ambiental en los colegios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, queremos hacer también un llamamiento a todas las personas que tengan alguna tierra en término municipal que no esté cultivando y que no tenga intenciones de hacerlo en bastantes años, para que las ofrezca para su reforestación. Cualquier persona interesada puede ponerse en contacto con nosotros escribiendo al correo del foro social (&lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os esperamos a todo/as a pasar un bonito día de campo disfrutando de la naturaleza de nuestro entorno. Y a todo/as aquello/as que os animéis, recordaros que hay que llevar azada y si podéis alguna garrafa de agua.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comienza la II Campaña de Reforestación &#34;Quercus Mancha&#34; </title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/comienza-ii-campana-reforestacion-quercus-mancha-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Feb 2011 08:33:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/comienza-ii-campana-reforestacion-quercus-mancha-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo domingo 27 de febrero dará comienzo la segunda campaña de reforestación &amp;ldquo;Quercus Mancha&amp;rdquo; organizada por la asociación Encinares Vivos de la Mancha y con la colaboración del Foro Social de Campo de Criptana, el Grupo Salicor de Ecologistas en Acción y Ayuda en Acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año los objetivos son más ambiciosos aún que el año pasado ya que pretendemos plantar 5000 árboles de especies autóctonas de nuestro monte como la encina, la coscoja, la retama y también algunos de rivera como el paraíso. Como novedad, la plantación será en tierras públicas cedidas por el ayuntamiento en el entorno de &amp;ldquo;la Perojila&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo queremos sensibilizar a la sociedad manchega sobre la importancia de crear entornos forestales que nos ayuden a recuperar nuestros ecosistemas perdidos, tan necesarios para la biodiversidad de nuestro entorno. Por ello queremos contar con la participación de todos y todas, pero especialmente de los más pequeños, por lo que se va a invitar a todos los colegios y AMPAS a que participen en las plantaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También queremos llamar la atención a todas las personas de nuestra sociedad manchega, y especial a nuestras administraciones autonómicas, de la continúa deforestación que se está llevando por nuestras tierras manchegas, sin que se produzca ninguna denuncia por particulares, y lo que es más alarmante, ni por la propia administración medioambiental que es la encargada de preservar nuestro entorno medioambiental.
Es imprescindible denunciar estos hechos que siguen pasando en estos momentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así mismo  queremos destacar que este año 2011 se celebra “El año internacional de los bosques”, acordado por La Asamblea General de las Naciones Unidas el 20 de diciembre de 2006,  con el objetivo de concienciar a la opinión pública de que los bosques son esenciales para la sostenibilidad del planeta debido a los beneficios económicos, socioculturales y ambientales que proporcionan. Los bosques que todavía cubren más del 30% de todas las tierras del mundo, contienen el 90% de la biodiversidad terrestre conocida y aproximadamente el 60% de toda el agua del planeta proviene de áreas boscosas. Calculándose que alrededor de 1.600 millones de personas dependen directamente de los recursos forestales para su supervivencia. Además, en el actual contexto de cambio climático los bosques son esenciales para regular el clima, para conservar la biodiversidad y los suelos, así como para asegurar los derechos y medios de vida de los pueblos dependientes de ellos.
De ahí, que nuestra actividad forestal que realizamos desde el Proyecto “QUERCUS-MANCHA” sea tan importante. Así que os animamos a participar con nosotros en esta hermosa labor de  plantar y proteger los árboles en nuestro entorno natural manchego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, informaros que todas las convocatorias de las forestaciones de esta campaña se realizarán a través de la agenda de la página web del Foro Social de Campo de Criptana (&lt;a href=&#34;http://www.forosocialcriptana.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.forosocialcriptana.com&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartelreforestacion2.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img418|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla-coloquio &#34;El hombre y el agua en La Mancha&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/charla-coloquio-hombre-agua-mancha/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2010 12:55:50 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/charla-coloquio-hombre-agua-mancha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La especie humana, al igual que todas las especies de seres vivos que habitan nuestro planeta, depende del agua para su existencia, por lo que este siempre ha intentado abastecerse y controlar los recursos hídricos del planeta. En esta charla se hará un recorrido histórico de la relación del hombre con el agua en la zona de la Mancha, zona, que en otros tiempos fue mar y que actualmente dispone de importantes humedales y acuíferos que hay que preservar si queremos garantizar el futuro de las nuevas generaciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Asociación “Encinares vivos de La Mancha” inicia la campaña de plantación de árboles</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/la-asociacion-encinares-vivos-mancha-inicia-campana-plantacion-arboles/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2010 16:05:42 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/la-asociacion-encinares-vivos-mancha-inicia-campana-plantacion-arboles/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La asociación &amp;ldquo;Encinares vivos de la Mancha&amp;rdquo; comenzó el pasado domingo día 31 de Enero en Campo de Criptana el proyecto &amp;ldquo;Quercus Mancha&amp;rdquo;. Se trata de la primera campaña de forestación autóctona en la zona de la Mancha norte, concretamente en el paraje del Chozo del Rey, en el término municipal de dicha población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta forestación que ha sido realizada por personas voluntarias de las asociaciones, Grupo Salicor, Foro Social y Ayuda en Acción, se intenta concienciar a toda la sociedad manchega de la importancia de recuperar el paisaje autóctono manchego, a través de la forestación de tierras agrarias improductivas recuperando las variedades de bosque mediterráneo como encinas y coscojas, entre otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta campaña se va a desarrollar todos los domingos hasta finales de primavera por personal voluntario, que coordinará las actividades periódicamente en la pagina web del &lt;a href=&#34;http://www.forosocialcriptana.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;foro social de Campo de Criptana&lt;/a&gt;, donde se publicara el lugar y la hora de la forestación para todas aquellas personas que quieran colaborar plantando su árbol y al mismo tiempo hacerse responsable de una tarea colectiva tan importante como es la de recuperar nuestro entorno autóctono manchego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este tipo de acciones son necesarias no solo para concienciar a la ciudadanía, con ello también se contribuye a restaurar los esquilmados suelos aumentando la biodiversidad de flora y fauna que siempre estuvieron presentes en nuestras llanuras manchegas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomado de &lt;a href=&#34;http://www.lanzadigital.com/sociedad/la_asociacion_%E2%80%9Cencinares_vivos_de_la_mancha%E2%80%9D_inicia_la_campanya_de_plantacion_de_arboles-9723.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Lanza digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> Llamamiento al proyecto &#34;Quercus Mancha&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/-llamamiento-proyecto-quercus-mancha/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2009 19:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/proyecto-quercus-mancha/-llamamiento-proyecto-quercus-mancha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Queremos informaros acerca de un proyecto ilusionante que se va a poner en marcha a partir de enero del próximo año a iniciativa de la Asociación Encinares Vivos de la Mancha, Grupo Salicor, Foro Social y Ayuda en Acción, pero que está abierto a la participación de todas las asociaciones locales que se quieran integrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto consiste en la creación de unas &amp;ldquo;brigadas forestales&amp;rdquo; formadas por unas cuantas personas que, por turnos, van a llevar tareas de plantación de árboles todos los fines de semana en determinadas tierras de nuestro pueblo.
No se trata ya de un proyecto de unos cuantos piraos ecologistas que plantan cuatro árboles&amp;hellip;  sino de una &amp;ldquo;MASA SOCIAL&amp;rdquo; QUE EMPIEZA A VER  NORMAL E IMPRESCINDIBLE  la plantación de árboles y su protección. Si somos capaces de persistir en esta  idea no solo este año, sino en los venideros estamos seguros que podríamos formar esa &amp;ldquo;masa social&amp;rdquo; que empezaría a interesarse por los árboles y a protegerlos en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este momento estamos procediendo a la elaboración de listas de personas dispuestas a dedicar unas pocas horas de su fin de semana a este fin. La flexibilidad es total y cada uno podrá efectuar las labores de plantación en el fin o fines de semana que le interesen acompañado de otros voluntarios o incluso de los familiares y amigos que también estén interesados (es muy interesante también la concienciación que se haga en este sentido con los niños).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estás interesado en participar como voluntario o quieres recibir más información, puedes hacerlo enviando un correo electrónico a la siguiente dirección: &lt;a href=&#34;mailto:campodecriptana@ecologistasenaccion.org&#34;&gt;campodecriptana@ecologistasenaccion.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de una experiencia bonita y pionera que, además, puede estrechar lazos entre todos los que estamos interesados por los valores naturales de nuestra tierra.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
