<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Puntos negros | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/</link>
      <atom:link href="/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Puntos negros</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2011 13:46:10 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Puntos negros</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>El desempleo alcanza su máximo histórico en Campo de Criptana</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/el-desempleo-alcanza-su-maximo-historico-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2011 13:46:10 +0000</pubDate>
      <guid>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/el-desempleo-alcanza-su-maximo-historico-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La crisis provocada por la economía especulativa y el crecimiento insostenible del sistema capitalista ha conseguido elevar la cifra de personas sin empleo a cifras desconocidas hasta ahora en Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Datos de desempleados de Febrero de 2011&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;| | &lt;strong&gt;Nº personas&lt;/strong&gt;	| **Evolución anual ** |
|&lt;strong&gt;Hombres&lt;/strong&gt; | ** |  |
|Menores de 25|	113	|-15,67%|
|Entre 25 y 44	|402	 |-11,84% |
|Mayores de 44|	260	|2,77%|
|&lt;strong&gt;Mujeres&lt;/strong&gt;	 |	||
|Menores de 25|	105	|14,13%|
|Entre 25 y 44|	433	|18,31%|
|Mayores de 44|	211	|19,89%|
|&lt;strong&gt;Por sectores&lt;/strong&gt;	 |||
|Agricultura|	192	|45,45%|
|Industria	|175	|23,24%|
|Construcción	|406	|-23,97%|
|Servicios	|677	 |12,46% |
|Sin empleo anterior |	74	| 10,45% |
|&lt;strong&gt;Total&lt;/strong&gt;| 	&lt;strong&gt;1524&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;3,18%&lt;/strong&gt;|&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es evidente que las políticas de empleo y crecimiento insostenible desarrolladas en los últimos años, tanto a nivel estatal como local, basadas en la creación de burbujas como la inmobiliaria no sólo han incrementado a la larga el desempleo sino que además han degradado su calidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social reclamamos un cambio de modelo que apueste por un desarrollo sostenible basado en las necesidades reales de la población, una economía social que fomente la creación de pequeñas cooperativas de producción local, la revalorización del campo y la economía agraria, la reducción de la jornada laboral sin pérdida de poder adquisitivo para los trabajadores, el reparto equitativo del trabajo y una fiscalidad directa y progresiva a las grandes empresas y fortunas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cantera de San Isidro</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/cantera-san-isidro/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Mar 2008 18:08:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/cantera-san-isidro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El problema medioambiental causado en Criptana desde siempre por el vertido de materiales de derribo y
construcción ha sido de grandes dimensiones. La mala gestión de este tipo de residuos conlleva la contaminación
del suelo y de las aguas, la pérdida de unos recursos naturales que podrían reutilizarse, la inestabilidad de
los terrenos y, algo que ha afectado de forma agresiva a nuestro entorno concreto, la degradación de la calidad
paisajística.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Criptana, hasta mediados de los ochenta, los escombros eran vertidos de forma totalmente incontrolada por
toda la periferia. Para paliar este problema se ubicó un vertedero en el peor sitio que podría haberse escogido: en la
Sierra de los molinos, al lado de los &amp;ldquo;molinos hundidos&amp;rdquo;. Durante años, los plásticos, cartones y objetos de todo
tipo se repartieron por todo el entorno turístico de los molinos. Una vez sellado a principios de los noventa, sus
efectos permanecerán ya para siempre: la posible contaminación de los ricos veneros y manantiales de la zona y la
creación de taludes que rompen con la armonía del relieve originario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente se dedicó a escombreras (las actuales) una zona de canteras abandonadas al oeste de San
Isidro, en el paraje del Humilladero. Se trata de una zona con elevado interés paisajístico, situada sobre suaves
ondulaciones de terreno no cultivado repleto de matorrales autóctonos densamente salpicado por olivos y
almendros asilvestrados y desde la que, además, se contemplan panorámicas abiertas verdaderamente bellas.
Lo que en principio se planteó como una restauración de vasos de cantera se convirtió (y así sigue hasta la
fecha) en toneladas y toneladas de escombros, voluminosos y residuos de todo tipo que no solo colmataron los
vasos previstos sino que se desparraman y esparcen por toda la zona, enterrando almendros, coscojas y cuanto
encuentran a su paso, alterando el relieve natural y provocando otra panorámica altamente impactante, que actualmente se puede ver, junto a la sierra de los Molinos a la entrada de Criptana por la carretera de Alcázar y a la salida por la carretera de San Isidro, tal y como puede apreciarse en las fotos adjuntas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cierre inmediato de este vertedero y su restauración es algo indiscutible. Pero también es indiscutible que hay
que dar una salida a los residuos. Por este motivo el grupo Salicor ha presentado al Ayuntamiento de Campo de Criptana y a los principales constructores locales un &lt;a href=&#34;art60&#34;&gt;&lt;strong&gt;Pacto Local para la Gestión de Residuos de Construcción y Demolición (RCD)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.
Este pacto propone 9 medidas en la dirección  del actual Plan Nacional de Residuos de Construcción y Demolición (2.001-
2.006) promovido por el Ministerio de Medio Ambiente. En esta página podéis acceder a dicho plan y hacer también vuestras aportaciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Planta de cogeneración del Grupo Huertas Movialsa</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/planta-cogeneracion-grupo-huertas-movialsa/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 15:38:26 +0000</pubDate>
      <guid>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/planta-cogeneracion-grupo-huertas-movialsa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Grupo Huertas Movialsa explota una central de cogeneración térmica para biomasa de 25Mw en Campo de Criptana. La central está situada al sur del municipio, prácticamente dentro del casco urbano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El impacto ambiental de esta planta es importante, ya que al estar tan cerca del municipio, la población se ve expuesta directamente a la emisión de gases de este tipo de centrales.
Según el inventario EPER de la consejería de medio ambiente de la diputación de Ciudad Real (&lt;a href=&#34;http://www.jccm.es/medioambiente/rvca/pdfs/superacion_vertidos_EPER_06.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.jccm.es/medioambiente/rvca/pdfs/superacion_vertidos_EPER_06.pdf&lt;/a&gt;) el año 2006 las emisiones fueron de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;CO2 - Dióxido de carbono: 133.055.746 kg/año&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NH3 - Amoniaco: 233.822 kg/año&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NOx - Óxidos de nitrógeno: 2.345.680 kg/año&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Partículas totales: 173.234&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sin duda estas emisiones acaban teniendo efectos sobre la salud de la población y provocando o empeorando las enfermedades respiratorias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el impacto visual de las enormes chimeneas de esta central, menoscava gravemente el paisaje y las vistas de Campo de Criptana (uno de los principales atractivos turísticos del municipio), pues dichas chimeneas  son apreciables desde prácticamente cualquier punto del pueblo, llegando a eclipsar incluso la vista de la sierra de los molinos, tal y como se puede apreciar en las fotos adjuntas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que actualmente no existe ninguna normativa que regule este tipo de impactos visuales, está claro que no es bueno, ni para el turismo, ni para la salud del pueblo. Este tipo de centrales deberían situarse a una distancia de seguridad mayor y lejos de paisajes protegidos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertidos de aguas residuales</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/vertidos-aguas-residuales/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 14:12:44 +0000</pubDate>
      <guid>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/vertidos-aguas-residuales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Campo de Criptana no dispone aún de un sistema de tratamiento, depuración y reutilización de las aguas residuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace varios años, las aguas del municipio eran conducidas a unas balsas de decantación el sur del pueblo que al menos realizaban un primer filtrado, pero el ayuntamiento decidió abandonar dichas balsas con la intención de enviar las aguas a una planta de depuración en Alcázar de San Juan. Sin embargo, tal planta no esta preparada para asumir tal incremento en el volumen de aguas, por lo que durante todo este tiempo las aguas se están vertiendo sin ningún tipo de tratamiento al arroyo de la carretera del puente de San Benito que desemboca directamente en el rio Záncara. Estas aguas residuales son tóxicas y pueden provocar graves daños ambientales en los cultivos por los que transcurren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque, ante la insistencia de los grupos ecologistas, el ayuntamiento ha prometido reiteradas veces que iban a resolver el problema, lo cierto es que todavía se siguen produciendo los vertidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, las antiguas balsas de decantación están abandondas, tal y como se puede apreciar en las fotos adjuntas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estación de ferrocarril</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/estacion-ferrocarril/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2007 19:58:41 +0000</pubDate>
      <guid>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-negros/estacion-ferrocarril/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La estación de ferrocarril de Campo de Criptana se encuentra cerrada desde hace más de 10 años. A pesar de las promesas de reapertura de los distintos grupos políticos que se han sucedido al cargo del ayuntamiento, la realidad es que la estación sigue estando cerrada y en unas condiciones de higiene y seguridad lamentables, tal y como se puede observar en las fotos adjuntas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los pasajeros deben esperar al tren, prácticamente a la intemperie, pasando frio en inverno y calor en verano, y sin que nadie les avise sobre la llegada, retraso o cancelación de trenes. El paso de los trenes sin parada no está controlado salvo por un aviso acústico y puede resultar muy peligroso para las personas que no se percaten o los niños que anden por la zona. Por otro lado, algunas dependencias como la caseta el cambio de agujas están abiertas y llenas de escombros y basuras lo que ha provocado la proliferación de roedores en sus alrededores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un pueblo como con más de 15.000 habitantes como Criptana debería tener una estación de ferrocarril abierta y en condiciones, pero está claro que priman más otros intereses económicos a la movilidad ciudadana y la apuesta por el transporte público sostenible.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
