<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Noticias | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/noticias/</link>
      <atom:link href="/post/noticias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Noticias</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Noticias</title>
      <link>/post/noticias/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Descubrimiento de un posible campamento romano en El Real</title>
      <link>/post/noticias/descubrimiento-posible-campamento-romano-real/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2012 13:12:36 +0000</pubDate>
      <guid>/post/noticias/descubrimiento-posible-campamento-romano-real/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la última marcha con antorchas organizada por Ayuda en Acción dentro de las jornadas sociales y de promoción de la participación ciudadana del Foro Social, pudimos visitar los restos de un posible campamento romano que ha sido descubierto recientemente en la zona de El Real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El campamento de El Real (Campo de Criptana, CR) ocupa unas 5,8 ha y su conservación, en líneas generales, es buena. Se encuentra a menos de 800 m del poblado indígena sobre el que hoy día se levanta la Ermita de la Virgen de
Criptana, lo que permite plantear un escenario de asedio/asalto. La morfología
general del recinto nos remite a época republicana romana. Con todo ello, se plantean de nuevo viejos problemas como la falta de datos para el estudio de este período y el papel jugado por el Campo de Montiel como zona de tránsito clave entre las tierras de Castilla-la Mancha y andalucía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hallazgo tiene un gran valor arqueológico y ha sido posible gracias a la labor de nuestros historiadores locales. Os adjuntamos un interesante artículo sobre el mismo.
&lt;img src=&#34;img/campamento_romano_el_real_1.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;510&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación de la Coordinadora en Defensa de la Sanidad Pública de la Comarca de Tomelloso</title>
      <link>/post/noticias/presentacion-coordinadora-defensa-sanidad-publica-comarca-tomelloso/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2012 11:25:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/noticias/presentacion-coordinadora-defensa-sanidad-publica-comarca-tomelloso/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El martes 3 de enero del 2012 se presentó en Tomelloso a los medios de comunicación la recién constituida Coordinadora en Defensa de la Sanidad Pública de la Comarca de Tomelloso. Está formada por asociaciones de vecinos,  asociaciones de padres y madres de alumnos, el Foro Social,  la Plataforma Ciudadana, el Movimiento 15-M, Ecologistas en Acción y un nutrido grupo de asociaciones cívicas de las otras tres localidades a las que da servicio el Hospital General de Tomelloso (Argamasilla de Alba, Pedro Muñoz y Socuéllamos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Coordinadorá informó con detalle de los perjuicios que supondría la privatización de la sanidad (en general, y en particular con el modelo que se aplicará de gestión privada) en la comarca, tanto del Hospital como de los centros de salud de las localidades citadas: pérdida de calidad asistencial; huida de profesionales sanitarios con la consiguiente pérdida de consultas; obligación de traslados a otras localidades para recibir atención de la que ya se disfruta en el Hospital tomellosero; aumento del transporte sanitario a cargo de los pacientes; pérdida de puestos de trabajo estable y pérdida de competitividad de las localidades de la comarca; merma en la seguridad de los pacientes (la mortalidad de pacientes de iguales patologías es más alta en los hospitales privados que en los públicos)&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acciones:&lt;/strong&gt;
La Coordinadora va a solicitar entrevistas urgentes a los cuatro alcaldes de  la comarca para explicarles los graves perjuicios que sufrirían sus localidades de llevarse a cabo la privatización prevista. Igualmente solicitará una entrevista urgente con la presidenta regional Dª Mª Dolores de Cospedal para hacerle llegar la oposición radical a la privatización de la sanidad de la comarca, así como los graves perjuicicios para los hospitales públicos de Alcázar, Valdepeñas, Ciudad Real, Albacete y Hellín que dicha privatización conllevaría. Estos hospitales verán saturadas sus consultas y sus camas hospitalarias por el desvío de los enfermos crónicos -que realizarán las empresas con ánimo de lucro que gestionen los hospitales privatizados. La experiencia de España y del extranjero demuestra que los pacientes &amp;ldquo;caros&amp;rdquo; (enfermos de cáncer; enfermos crónicos como diabéticos, hipertensos, cardiovasculares; personas con necesidad de seguimiento intensivo&amp;hellip;) son derivados sistemáticamente desde los hospitales privatizados (en cualquiera de las formas de privatización) hacia los hospitales públicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exigimos:&lt;/strong&gt;
La Coordinadora explicó que los Centros de Salud de la comarca y el Hospital de Tomelloso han sido construidos con los impuestos de los ciudadanos de la comarca y de la región: nadie tiene derecho a venderlos ni a entregarlos a la gestión de una empresa privada, que, como es sabido, y si no no debe ignorarse, menos callarse, anteponen sus beneficios económicos a la calidad asistencial de sus usuarios, con el resultado de que aún cuando la asistencia sigue siendo pública, universal y gratuita para los ciudadanos, éstos pagan y mucho con la pérdida notable de la calidad en el servicio que se les presta y por consiguiente, con su salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exigimos a alcaldes y Presidenta Regional que completen lo que el Gobierno de Barreda se negó a ejecutar: la puesta en marcha de todos los servicios que contempla el Plan Funcional del Hospital de Tomelloso y que se prometieron en su inauguración : apertura de la UCI, apertura de la consulta de Oncología, Hemodiálisis, jefatura de servicio de Alergología, apertura de la segunda planta de hospitalización (que con tanta fuerza pedía el alcalde Carlos Cotillas y que sigue cerrada), etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se cuestionó el concepto de &amp;ldquo;inviabilidad económica&amp;rdquo; que defiende el gobierno regional: Ni los juzgados, ni los colegios, ni los ayuntamientos ni el propio gobierno regional son &amp;ldquo;viables económicamente&amp;rdquo; pues no producen ningún bien con el que se pueda comerciar y obtener beneficio económico. Y sin embargo no son privatizados. La sanidad pública es rentable porque protege la salud de los ciudadanos, los juzgados porque imparten justicia, los colegios son rentables porque educan y forman a nuestros hijos,  los ayuntamientos porque dan servicios esenciales a la ciudadanía. Y los gobiernos regionales son rentables cuando actúan a favor del bien común y de la mayoría de los ciudadanos y no a favor de amiguetes o de empresarios sin escrúpulos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Coordinadora manifestó que no está en contra de la sanidad privada: si una empresa quiere construir un Hospital privado en Tomelloso puede hacerlo: que compre los terrenos, que construya el edificio, que lo llene de máquinas, contrate a los profesionales y cobre lo que estime oportuno, nos parece muy bien. Pero el Hospital público no puede nadie convertirlo en privado.
Si es preciso mejorar la eficiencia de los hospitales -de todos los hospitales de la región- mejórese. Si son precisos gestores más especializados y mejor formados contrátense; si es preciso que los hospitales funcionen en red y optimizar servicios y recursos hágase; pero dentro del sistema nacional de salud. La ciudadanía debe saber que la productividad de los trabajadores del hospital de Tomelloso es de las más altas de la región.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último la Coordinadora manifestó su apoyo a la convocatoria de manifestación provincial que el movimiento 15-M de Ciudad Real ha convocado en Tomelloso para el día 15 de Enero. La Coordinadora hace un llamamiento a la ciudadanía de la comarca para que se prepare a defender su hospital y sus centros de salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la respuesta de alcaldes y Presidenta regional es seguir con la privatización, no tendremos más remedio que movilizarnos a lo grande en defensa de nuestro tesoro más valioso: un sistema de salud pública gratuito, universal, próximo y de calidad.
&lt;img src=&#34;img/cartel_15_enero_por_la_sanidad_publica.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;465&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El foro social apoya la huelga general del 29 S</title>
      <link>/post/noticias/el-foro-social-apoya-huelga-general-29-s/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 19:59:23 +0000</pubDate>
      <guid>/post/noticias/el-foro-social-apoya-huelga-general-29-s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ante la huelga general convocada por lo sindicatos obreros para el próximo 29 de septiembre, el Foro Social de Campo de Criptana hace un llamamiento a todas las personas trabajadoras criptanenses a secundar la huelga en defensa de sus derechos laborales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años, la agresión contra los derechos de los y las trabajadoras no ha cesado: reducción de la contratación indefinida y aumento de la contratación temporal con la consiguiente precarización del empleo, recortes en la protección por desempleo, abaratamiento del despido, mientras que para los empresarios y para el capital todo son favores. Y ahora, la nueva reforma laboral sigue ahondando en la cercenación de derechos ya que, entre otros recortes,  los despidos serán más baratos y subvencionados, y se ampliarán las causas de despido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la huelga no es sólo por la reforma laboral, porque la crisis que vivimos no es sólo económica, sino también social y ambiental. Es para dar un rotundo NO a este modelo de crecimiento irracional imperante a nivel mundial, pero sobre todo en la Unión Europea, basado en la especulación financiera y el acaparamiento de recursos materiales y energéticos. Un modelo depredador que está acabando con los recursos finitos de nuestro planeta. Un modelo en el que las personas ser reducen a meras mercancías y sus derechos cada vez cuentan menos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somos conscientes de la apatía reinante en cuestiones políticas o laborales y del descontento generalizado de muchos obreros con los sindicatos y, sin entrar en valoraciones sobre el trabajo realizado por estos en los últimos años, queremos recordar que los sindicatos son una herramienta imprescindible para la defensa de los derechos de los y las trabajadoras. A fin de cuentas, todos somos responsables del funcionamiento de los sindicatos y es nuestro deber velar para que sirvan a sus fines. No tiene sentido dejar de hacer la huelga como medida aleccionadora contra los sindicatos, pues sería tirar piedras sobre nuestro propio tejado. El enemigo es el gobierno y los grandes empresarios, y si no salimos a la calle a parar esto, vendrán con más recortes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que, no lo dudes, por tus derechos, el 29 S para y sal a la calle a manifestarte.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/huelga20J40602.gif#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;444&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img411|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guía de prestaciones y derechos sociales para personas paradas</title>
      <link>/post/noticias/guia-prestaciones-derechos-sociales-personas-paradas/</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2010 10:58:19 +0000</pubDate>
      <guid>/post/noticias/guia-prestaciones-derechos-sociales-personas-paradas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Asamblea de Personas Paradas y Afectadas por la Crisis de Molina de Segura ha presentado una Guía de Prestaciones y Derechos Sociales con el fin de informar a la ciudadanía de los recursos públicos disponibles para las personas sin empleo. La iniciativa ha surgido a partir de la constatación de una importante laguna en las instituciones públicas: la de un servicio de información centralizado que ofrezca a las personas paradas una orientación general sobre todos los recursos, prestaciones y ayudas públicas a los que tienen derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, algunas administraciones públicas ofrecen información de sus recursos a través de sus páginas webs, y por supuesto, de forma presencial en sus sedes sociales. Pero el problema que deben afrontar los usuarios del sistema es doble: por un lado, que cada Administración informa únicamente de lo que le compete (y a menudo, exclusivamente del departamento a cuya ventanilla se acude); y por otro, que antes de ir a un sitio para pedir una prestación o ayuda, primero se debe conocer que esta prestación o ayuda existe. Las personas paradas se ven obligadas a participar en verdaderas gincanas que les llevan de una administración a otra para conseguir una información que nadie les ofrece de una sola vez, de una forma clara y accesible. Por ejemplo, todo el mundo sabe que cuando una persona se queda sin empleo, si ha cotizado suficiente, puede pedir una prestación por desempleo de nivel contributivo al Sistema Público de Empleo Estatal, el paro de toda la vida. Pero lo que no sabe todo el mundo, es que si no tiene derecho a esta prestación, quizás pueda cobrar la Renta Básica de Inserción que da la Comunidad Autónoma, o beneficiarse de alguna ayuda municipal de urgente necesidad. Las personas paradas pueden también, en Molina de Segura, optar a ciertas bonificaciones, como la del recibo del Impuesto de Bienes Inmuebles o el transporte público. Aunque es cierto que las ayudas son exiguas, y con demasiada frecuencia están agotadas, la ciudadanía tiene derecho a solicitarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Guía de Prestaciones y Derechos Sociales se distribuye de forma gratuita a través de internet, aunque también será repartida en las oficinas de empleo y, por supuesto, en las reuniones de la Asamblea de Personas Paradas. Contiene secciones informativas de los recursos de las tres administraciones públicas, así como referencias telefónicas y direcciones de las ventanillas donde se debe acudir para conseguir más información o tramitar las ayudas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El movimiento de personas paradas seguirá manifestándose para exigir que estos derechos y prestaciones sean ampliados. En este sentido, ha denunciado el recorte que están sufriendo las partidas destinadas a las ayudas públicas. La Comunidad Autónoma y el Ayuntamiento de Molina de Segura, además de ofrecer escasos recursos, a menudo los deniegan al poco tiempo de haberlos convocado por agotamiento de la partidas presupuestarias, como es el caso de las ayudas a las personas paradas que se dieran de alta como autónomos en el caso de la Comunidad Autónoma, o las bonificaciones al Impuesto de Bienes Inmuebles que ofrece el Ayuntamiento de Molina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asamblea de Personas Paradas ha denunciado también que deban ser las propias personas sin trabajo las que organicen este servicio de información pública. No es, sin embargo, la primera vez, ya que existen otras Oficinas de Información de Derechos Sociales, entre las cuales cabe señalar por su trayectoria y resultados la de Berri Otxoac en Barakaldo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Están en peligro las pensiones públicas?</title>
      <link>/post/noticias/estan-peligro-pensiones-publicas/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2010 17:58:12 +0000</pubDate>
      <guid>/post/noticias/estan-peligro-pensiones-publicas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A raíz de la polémica suscitada por le gobierno al anunciar el posible retraso de la edad de jubilación, fundamentada en la insostenibilidad del sistema de pensiones, el Consejo Científico de Attac España ha publicado un libro gratuito en el que se abordan las preguntas que todos nos hacemos y se avanzan las respuestas que siempre nos ocultan con respecto al sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os animamos a leer el dicho libro que adjuntamos en este artículo.
Por si alguien no tiene tiempo para leer el libro, también podéis ver el siguiente vídeo.
&amp;lt;img370|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La promotora Urbagarry quiere construirse un pueblo paralelo a Criptana en la zona de El Albardial</title>
      <link>/post/noticias/la-promotora-urbagarry-quiere-construirse-pueblo-paralelo-criptana-zona-albardial/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2009 11:10:28 +0000</pubDate>
      <guid>/post/noticias/la-promotora-urbagarry-quiere-construirse-pueblo-paralelo-criptana-zona-albardial/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado mes de marzo tenía lugar el procedimiento de información pública del Programa de Actuación Urbanizadora (PAU) “El Albardial”. Se producía así el pistoletazo de salida de una iniciativa de la promotora Urbagarry, ligada a la Constructora Olivares Garrigós, por la que se pretende crear un núcleo urbano de unas 840 viviendas y una población que podría estimarse entre 2.500-3.300 personas, separado del casco residencial de Criptana y a una distancia de más de dos kilómetros y medio de su centro urbano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más de la mitad de las treinta hectáreas que componen la proyectada urbanización son actualmente propiedad de su promotor. Se trata de tierras que se han ido adquiriendo como suelo rústico de forma paulatina a lo largo de los últimos años, mucho antes de hacerse pública la intención de integrarlas en un PAU y, es de suponer, sin informar de esta finalidad a los desprevenidos vendedores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El promotor sabe que se favorece infinitamente más a Criptana y a sus ciudadanos construyendo casas de protección oficial, zonas deportivas, multicines y zonas escolares de forma integrada en la población, en las zonas urbanizables pegadas al casco urbano y no en un “pueblecito paralelo” a dos kilómetros de él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero claro, esto supone ser consecuente con las pautas tradicionales de expansión urbana contenidas en el Plan de Ordenación Municipal (pautas, por otra parte, seguidas por la mayoría de los promotores de este pueblo) y, sobre todo, pagar bastante más por los terrenos, porque aquí ya no se compra terreno rústico, sino urbanizable. Es decir, esto supone mirar más por todos, por el interés general, que por el propio bolsillo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es éste un proyecto que, como queda explicado más adelante, no puede generar sino desconfianza desde todos los puntos de vista. Y así quedó de manifiesto ya desde el mismo momento de su presentación al Pleno del Ayuntamiento el pasado mes de septiembre, donde contrariamente a la unanimidad con que suelen acogerse todos los proyectos de envergadura, éste sólo recibió el visto bueno del Sr. Alcalde y su grupo municipal.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/mapa.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;800&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un proyecto ajeno por completo a la demanda del crecimiento natural de la población criptanense&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya en el preámbulo del Plan Parcial de Mejora expuesto a información pública se explicita desde su primera página, que no se trata de dar respuesta a una necesidad de vivienda, de crecimiento o de elevación del nivel de calidad de vida de los habitantes de la localidad, sino que el único objetivo es, tal y como se cita textualmente, es crear  “un suelo residencial (&amp;hellip;) bien comunicado (&amp;hellip;) tratando de atraer a su municipio la residencia de muchos de los trabajadores de la comarca natural (&amp;hellip;)”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este mismo preámbulo no se tiene empacho en identificar de forma más o menos implícita a estos futuros residentes del PAU, totalmente dependientes del automóvil, como ciudadanos de Villafranca de los Caballeros, Alcázar de San Juan y Herencia y, más indirectamente, a todos los que se  “vayan poniendo a tiro”, como los que vengan de Madrid en AVE o a los habitantes del corredor Campo de Criptana–Ciudad Real, a cuyo respecto se cita que su aeropuerto aportará en todo ello una “perspectiva prometedora”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que, en definitiva, pretende de forma descarada este proyecto de PAU es imponer un aumento de la población de Campo de Criptana en un 17-23%. Y esto no quiere hacerlo de una forma natural y lenta, siguiendo el ritmo que marca el crecimiento vegetativo de la población o derivado de la creación de nuevos yacimientos de empleo (que, por otra parte, normalmente siempre serían absorbidos por la población local). Por el contrario, quiere imponerlo de forma artificial y atropellada, mediante un modelo de poblamiento foráneo de “aluvión”  y desarraigo, con la problemática que dicho modelo conlleva en todos los sentidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una actuación que da la espalda a los más mínimos criterios de sostenibilidad&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por poner sólo un ejemplo, no respeta desde ningún punto de vista los criterios de política de suelo y urbanismo propuestos de forma conjunta por todos los movimientos ambientalistas del estado, porque aquí no se subordina la actividad urbanística al interés general, ya que el crecimiento urbano no se ajusta a la necesidad real de vivienda, sino al interés pecuniario del promotor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, si se estima que estos crecimientos no serán nunca superiores al 10% de la superficie urbana ni de la población actual, este PAU por sí sólo supondría un aumento poblacional de un 17-23% y un 11 % de la población urbana, que combinado con todas las previsiones ya recogidas en el Plan de Ordenación de Municipal para el sector del Berenguel y de la Era de la Agustina llegaría al 49-66% de población y el 23 % de extensión. Por otra parte, el grado de ejecución de estas dos previsiones es actualmente nulo, mientras que los más elementales criterios de sostenibilidad ambientalista establecen que no puede existir una nueva recalificación de suelo hasta que no se hayan ejecutado al menos el 90% de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto se hace, además, saltándose de forma apresurada todas las planificaciones previstas en el Texto Refundido del POM aprobado el pasado mes de julio y sus previsiones de suelo urbanizable en abundancia. Lo que se pretende es que el interés de unos pocos sea suficiente para modificar de forma sustancial la normativa legal más importante de Criptana y dar un giro de 180 grados a la política urbanística municipal desarrollada en los últimos decenios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un PAU irracional que pone fin a la ejemplar estructura del actual modelo urbano de Criptana&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Criptana hasta ahora, no había caído en el desorden urbanístico de otros pueblos y ciudades del entorno donde zonas verdes, industriales y residenciales se entremezclan de forma caótica en base a criterios estrictamente especulativos que siempre acaban en detrimento de la calidad de vida de los ciudadanos y del paisaje urbano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta ahora tenía un casco urbano residencial claramente definido y creciendo de forma lenta, ordenada y concéntrica por unos sectores también bien definidos y netamente separados de otros sectores industriales ubicados al sur. Todo ello posibilitaba una adecuada planificación de actividades y la protección de sus cuencas visuales y paisajes urbanos, algo vital e irrenunciable en una población con tanto potencial turístico como Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El presente PAU  no arranca de ninguna zona de crecimiento residencial planificada, no arranca ni siquiera de ninguna parte del casco urbano residencial, sino de un polígono industrial y queda totalmente desgajado y alejado del casco urbano (a 2.300-2800 m. del centro urbano).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay que ser conscientes, en este sentido, que de llegar a ejecución el PAU “El Albardial” estaría sentado un precedente tan grave que abriría una veda imposible de parar y que echaría definitivamente por la borda todos estos propósitos de futuro sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Menoscabo de  la calidad de vida residencial propia del entorno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ubicación de esta zona residencial se efectúa pegada directamente a una carretera de tráfico ingente, a una vía férrea que está previsto se convierta en “vía de velocidad alta” y, finalmente, al extremo de un polígono industrial, precisamente al extremo más alejado de la población y que, por eso mismo, en teoría podría acoger a las actividades más ruidosas y contaminantes. Su integración con la zona industrial no sólo no se intenta paliar sino que se fomenta al máximo mediante la compartición de viales y alguna zona verde. Desde luego, hay en Campo de Criptana sitios mejores para ubicar una urbanización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lo que se trata es de construir un auténtico pueblo aparte y desintegrado de Criptana. Y todo ello en un localidad en el que no hay la más mínima necesidad de todo ello porque todo queda solventado cuando la actividad urbanizadora se hace con más ánimo integrador y se siguen las pautas marcadas hasta ahora por el POM. Cuando un promotor decide invertir en las zonas tradicionales de ensanche, en las unidas al casco urbano residencial, las ventajas para los residentes se multiplican, el coche deja de ser imprescindible, las escuelas y guarderías dejan de ser inviables y los recursos dotacionales multiplican su utilidad para toda la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón que ha llevado  a los promotores de este PAU a salirse de estas pautas no tienen,  pues, nada que ver con la calidad de vida de los residentes ni con los más elementales objetivos de sostenibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En contra de los factores  potenciales de desarrollo turístico de Criptana&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es un hotel de carretera instalado en un polígono industrial y junto a una gasolinera, como se plantea en el proyecto, lo que más necesita un pueblo aspirante, según el Ayuntamiento, a convertirse en Patrimonio de la Humanidad. El turismo de calidad, futuro del turismo de interior, desde luego, exige otra cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudiar el impacto paisajístico que va a tener la actuación sobre la cuenca visual más importante de Campo de Criptana, tal y como recogen las recomendaciones del estudio realizado por la Fundación de Caja Madrid, es algo que ni se tiene en cuenta, lo que da cuenta de la mediocridad de miras y falta de sensibilidad por el interés general y el futuro de Criptana que, en este sentido, late en todo el proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un proyecto ajeno a la historia política de Campo de Criptana&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto va a motivar la reforma estructural del POM y va a cambiar el sentido de la organización urbana que Campo de Criptana ha venido manteniendo hasta la fecha.
Exceptuando el caso de la variante, no son muchas las veces en que ante un proyecto de la envergadura de éste no haya existido una total unanimidad en la corporación municipal para sacarlo adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, éste es el caso. Una parte de la corporación, la del Sr. Alcalde y su grupo, ha aprobado la consulta previa presentada por la promotora Urbagarry para que el proyecto de recalificación salga adelante. Otra parte ha votado en contra. Este hecho inusual en la trayectoria política del ayuntamiento hace que se enciendan todas las alarmas. No todo, pues, está tan claro esta vez. Un proyecto de tan alto calado, no puede ni debe prosperar sin un consenso de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Megalomanía y contradicciones&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya en el preámbulo del Plan Parcial de Mejora se concibe el diseño urbano como “abierto a grandes espacios, donde el agua y la vegetación conforman un singular ecosistema urbano (…) con jardines de plantas aromáticas, lagos, cursos de agua…”. Es toda una visión megalómana que contempla la implantación de diseños urbanos reñidos con los usos autóctonos y que, sin embargo, adolece de explicar a fondo, con todo tipo de datos y cifras, cómo es posible que se pueda abastecer de agua a una nueva población de más de dos mil habitantes, que se sumaría a las más de cinco mil que previamente se habría asentado en las zonas del Berenguel y Era de la Agustina, si a lo largo de estos últimos años hemos visto como la empresa encargada del abastecimiento de aguas a Criptana ha tenido verdaderos problemas de calidad y cantidad para abastecer a la población actual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ésta una contradicción no aclarada en el documento de Inicio del Trámite Ambiental encargado por la promotora,  cuyo procedimiento ha comenzado en mayo y en el que se hacen afirmaciones tan incoherentes y ofensivas para el sentido común, como que el PAU mantendrá la continuidad del casco urbano del municipio, o que reducirá el uso del automóvil, o que va a ir en beneficio del núcleo urbano favoreciendo la participación y la cohesión social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué el Alcalde y su grupo municipal se han puesto de lado del PAU El Albardial?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es el beneficio de Criptana lo que se busca con la construcción de este PAU. Pero es que además, y a no ser que el objetivo final del proyecto sea una simple recalificación de terrenos u otro de tipo especulativo, es difícil no concluir que el proyecto es absolutamente irrealizable en el nuevo escenario de crisis económica y estancamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los presupuestos en los que se sustenta el proyecto de PAU responden a un escenario de crecimiento y dinamismo económico y social que pudo haber sido previsible hace unos años, cuando posiblemente comenzó a gestarse la idea de su realización, pero que no tienen nada que ver con la situación actual. Ni hay grandes “movimientos migratorios” de trabajadores comarcales, ni el parque logístico de Alcázar de San Juan tiene un futuro tan claro, ni los polígonos industriales del “corredor Criptana-Ciudad Real”, como se cita en el Plan Parcial de Mejora, están en su mejor momento, ni es previsible a corto plazo una demanda desbordante de viviendas en primera y segunda residencia en sitios como este PAU.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos son presupuestos caducos y, en consecuencia, todo el argumentario expuesto en el mencionado Plan cae por su propio peso y arrastra tras él todo el proyecto de PAU, tan caduco como sus presupuestos. Y sin embargo, el procedimiento sigue, y a marchas forzadas, con el objetivo de ser aprobado en esta lejislatura. ¿Qué es lo que realmente se quiere poner en marcha con él? ¿Cuál es su destino final? ¿Quién va a sacar verdaderamente beneficio de todo esto y qué tipo de beneficio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seamos racionales, son este tipo de actuaciones las que están arruinando nuestro escaso patrimonio natural y unas de las principales responsables de las crisis actuales. Tenemos errores cercanos de los que ahora nos lamentamos, como el caso de Seseña, que muestran lo absurdas que son este tipo de urbanizaciones. No cometamos los mismos errores, pues no habrá marcha atrás.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los trapos sucios del aeropuerto de Ciudad Real</title>
      <link>/post/noticias/los-trapos-sucios-aeropuerto-ciudad-real/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2008 10:12:28 +0000</pubDate>
      <guid>/post/noticias/los-trapos-sucios-aeropuerto-ciudad-real/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Artículo aparecido en el periódico &lt;a href=&#34;http://diagonalperiodico.net/spip.php?article6891&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diagonal nº 90 &lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En apenas dos meses, los grandes proyectos de Ciudad Real se están desvaneciendo y están dejando en evidencia las dudosas actuaciones de sus principales promotores. El ejemplo más claro es el del aeropuerto, que tenía que haber comenzado a funcionar el 27 de octubre y que a día de hoy sigue sin ver un futuro claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principal revés sufrido por el aeropuerto (presentado como el primero de carácter privado de España, a pesar de las aportaciones del Gobierno de Castilla-La Mancha, la UCLM y la Diputación y el Ayuntamiento de Ciudad Real) es la no concesión de las licencias de vuelo. El Ministerio de Fomento actuó a instancias del de Medio Ambiente, que informó del no cumplimiento de la Declaración de Impacto Ambiental (DIA). Según el Ministerio, al aeropuerto de Ciudad Real le faltan, entre otras cosas, “la solicitud y autorización de los vertidos, la finalización de las obras de saneamiento, el plan de aislamiento acústico de las viviendas afectadas de Villar del Pozo, la compra de 252 hectáreas de la Zona de Especial Protección para Aves (ZEPA) afectada, (&amp;hellip;) el programa agroforestal asociado, la declaración oficial de reserva de fauna, (&amp;hellip;) el cambio de las rutas de entrada y salida de las aeronaves”, etc. Lo llamativo es que el aeropuerto anunció su fecha de inauguración y comenzó a vender billetes cuando aún no contaba con los permisos para volar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las dos cabezas visibles del aeropuerto de Ciudad Real son Juan Antonio León Triviño y Domingo Díaz de Mera. El primero es el presidente de la Cámara de Comercio de Ciudad Real y posee una constructora a la que el Ayuntamiento de Ciudad Real adjudica casi todas sus obras sin pasar ningún tipo de concurso público. El segundo es un empresario conocido por ser el presidente del Balonmano Ciudad Real y que tiene varios negocios de construcción e inmobiliarias, además de accionariado y participación en numerosísimas empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Propaganda positiva&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante la negativa a conceder las licencias, todas las administraciones y entidades involucradas en el Aeropuerto han criticado públicamente a Fomento, al que han presentado como verdugo ante la sociedad de Ciudad Real y Castilla-La Mancha. Todo ello es resultado de una campaña de propaganda organizada para que toda la información que se publicase sobre el aeropuerto fuese positiva y generase optimismo en la ciudadanía. Un ejemplo de ello es la Comisión de Seguimiento de la DIA, un organismo cuyo veredicto no era en ningún caso vinculante pero que a la sociedad sí se le presentó como tal. Así, cuando esta comisión dio el visto bueno a las condiciones ambientales del aeropuerto, en caso de que Fomento denegase la licencia, el aeropuerto y todas las administraciones públicas echarían balones fuera y se eximirían de toda culpa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Y así fue.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, si el aeropuerto incumplía tantos requisitos ambientales, ¿por qué la Comisión dio el visto bueno? Muy sencillo: en la comisión había representantes de asociaciones ecologistas y de los ministerios de Fomento y de Medio Ambiente y todos ellos se opusieron a dar el aprobado al aeropuerto, pero sus votos no fueron mayoría, ya que entre el resto de personas que formaban esta comisión se encontraban dos representantes de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha, representantes de los ayuntamientos de Villar del Pozo, Ballesteros de Calatrava y Cañada de Calatrava y otros dos representantes del aeropuerto, con lo que el visto bueno estaba claro de antemano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, los medios de comunicación han sido cómplices de esta labor, consistente en ocultar todo aquello que pueda perjudicar al aeropuerto. Un ejemplo: Domingo Díaz de Mera está imputado por la Fiscalía Anticorrupción por irregularidades en Cajasol, entidad de la que fue consejero. Además, al empresario le tocan de cerca entramados como el propio ‘caso Malaya’, en el que podría estar involucrado a raíz de sus conexiones con NH Hoteles. Sin embargo, ninguna de estas informaciones ha sido publicada en los medios de comunicación de toda la región. A día de hoy no se elaboran contenidos críticos sobre el aeropuerto ni sus promotores; la única información que se publica es la que el propio gabinete de comunicación transmite. Y es que la mayoría de medios de Castilla-La Mancha está directa o indirectamente financiada por la Junta y por el propio Díaz de Mera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;El Reino de Don Quijote&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principal compañero de viaje del aeropuerto es El Reino de Don Quijote, un complejo urbanístico de más de 1.200 hectáreas que contará con varios hoteles, un casino y dos campos de golf, cuya legalidad ha sido puesta en entredicho en varias ocasiones. Los principales promotores y valedores privados de El Reino son los mismos del aeropuerto. A día de hoy, el futuro de El Reino también es incierto, ya que Harrah’s Entertainment ha paralizado el proyecto del Gran Casino, uno de los buques insignia de todo este entramado. Así las cosas, el futuro no parece pintar demasiado bien en Ciudad Real. En cuestión de dos meses, los grandes empresarios de la ciudad han visto cómo sus ambiciosos proyectos no acaban de ver la luz y los beneficios siguen sin llegar. En el caso del aeropuerto la situación es verdaderamente preocupante, ya que el retraso de dos años está arruinando a los promotores. Como prueba de ello podemos destacar que un grupo de empresas, entre las que se encontraban varias sociedades de Díaz de Mera, inyectaron hace pocos meses 125 millones de euros para intentar salvar el aeropuerto. ¿Una acción equivocada? En absoluto, ya que, como adelantó Interviú, los promotores del aeropuerto ya han puesto a la venta la infraestructura por unos 1.000 millones de euros.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los amos del mundo</title>
      <link>/post/noticias/los-amos-mundo/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2008 11:22:40 +0000</pubDate>
      <guid>/post/noticias/los-amos-mundo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Artículo de Arturo Pérez-Reverte (Cartagena, 1951), publicado en &amp;ldquo;El Semanal&amp;rdquo; el 15 de noviembre de 1998.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted no lo sabe, pero depende de ellos. Usted no los conoce ni se los cruzará en su vida, pero esos hijos de la gran puta tienen en las manos, en la agenda electrónica, en la tecla intro del computador, su futuro y el de sus hijos. Usted no sabe qué cara tienen, pero son ellos quienes lo van a mandar al paro en nombre de un tres punto siete, o de un índice de probabilidad del cero coma cero cuatro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted no tiene nada que ver con esos fulanos porque es empleado de una ferretería o cajera de Pryca, y ellos estudiaron en Harvard e hicieron un máster en Tokio -o al revés-, van por las mañanas a la Bolsa de Madrid o a la de Wall Street, y dicen en inglés cosas como long-term capital management, y hablan de fondos de alto riesgo, de acuerdos multilaterales de inversión y de neoliberalismo económico salvaje, como quien comenta el partido del domingo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted no los conoce ni en pintura, pero esos conductores suicidas que circulan a doscientos por hora en un furgón cargado de dinero van a atropellarlo el día menos pensado, y ni siquiera le quedará a usted el consuelo de ir en la silla de ruedas con una recortada a volarles los huevos, porque no tienen rostro público, pese a ser reputados analistas, tiburones de las finanzas, prestigiosos expertos en el dinero de otros. Tan expertos que siempre terminan por hacerlo suyo; porque siempre ganan ellos, cuando ganan, y nunca pierden ellos, cuando pierden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No crean riqueza, sino que especulan. Lanzan al mundo combinaciones fastuosas de economía financiera que nada tiene que ver con la economía productiva. Alzan castillos de naipes y los garantizan con espejismos y con humo, y los poderosos de la tierra pierden el culo por darles coba y subirse al carro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no puede fallar, dicen. Aquí nadie va a perder; el riesgo es mínimo. Los avalan premios Nóbel de Economía, periodistas financieros de prestigio, grupos internacionales con siglas de reconocida solvencia. Y entonces el presidente del banco transeuropeo tal, y el presidente de la unión de bancos helvéticos, y el capitoste del banco latinoamericano, y el consorcio euroasiático y la madre que los parió a todos, se embarcan con alegría en la aventura, meten viruta por un tubo, y luego se sientan a esperar ese pelotazo que los va a forrar aún más a todos ellos y a sus representados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y en cuanto sale bien la primera operación ya están arriesgando más en la segunda, que el chollo es el chollo, e intereses de un tropecientos por ciento no se encuentran todos los días.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aunque ese espejismo especulador nada tiene que ver con la economía real, con la vida de cada día de la gente en la calle, todo es euforia, y palmaditas en la espalda, y hasta entidades bancarias oficiales comprometen sus reservas de divisas. Y esto, señores, es Jauja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y de pronto resulta que no. De pronto resulta que el invento tenía sus fallos, y que lo de alto riesgo no era una frase sino exactamente eso: alto riesgo de verdad. Y entonces todo el tinglado se va a tomar por el saco. Y esos fondos especiales, peligrosos, que cada vez tienen más peso en la economía mundial, muestran su lado negro. Y entonces -¡oh, prodigio!- mientras que los beneficios eran para los tiburones que controlaban el cotarro y para los que especulaban con dinero de otros, resulta que las pérdidas, no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las pérdidas, el mordisco financiero, el pago de los errores de esos pijolandios que juegan con la economía internacional como si jugaran al Monopoly, recaen directamente sobre las espaldas de todos nosotros. Entonces resulta que mientras el beneficio era privado, los errores son colectivos y las pérdidas hay que socializarlas, acudiendo con medidas de emergencia y con fondos de salvación para evitar efectos dominó y chichis de la Bernarda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y esa solidaridad, imprescindible para salvar la estabilidad mundial, la pagan con su pellejo, con sus ahorros, y a veces con sus puestos de trabajo, Mariano Pérez Sánchez, de profesión empleado de comercio, y los millones de infelices Marianos que a lo largo y ancho del mundo se levantan cada día a las seis de la mañana para ganarse la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso es lo que viene, me temo. Nadie perdonará un duro de la deuda externa de países pobres, pero nunca faltarán fondos para tapar agujeros de especuladores y canallas que juegan a la ruleta rusa en cabeza ajena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que podemos ir amarrándonos los machos. Ése es el panorama que los amos de la economía mundial nos deparan, con el cuento de tanto neoliberalismo económico y tanta mierda, de tanta especulación y de tanta poca vergüenza.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
