<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Proyecto Korova | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/author/proyecto-korova/</link>
      <atom:link href="/author/proyecto-korova/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Proyecto Korova</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Tue, 05 Apr 2016 14:53:03 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Proyecto Korova</title>
      <link>/author/proyecto-korova/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Participa en LIMPI-ARTe</title>
      <link>/post/asociaciones/korova/participa-limpi-arte/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2016 14:53:03 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/korova/participa-limpi-arte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde la Plataforma  socio‐cultural Korova Criptana estamos preparando LIMPI‐ARTe, una Acción Colectiva que pretende intervenir en nuestro entorno más valioso. Se trata de un evento sencillo pero ambicioso, un evento de compromiso ciudadano con el entorno patrimonial y ecológico que aunará valores artísticos y medioambientales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante los últimos años hemos realizado numerosos eventos de carácter social y cultural, haciendo de la calle y la participación ciudadana el principal activo de nuestras propuestas. En esta ocasión queremos utilizar esta experiencia, la imaginación y la colaboración del Exmo. Ayuntamiento y de los vecinos para que el problema de la suciedad que afea el paraje de los molinos se convierta en una oportunidad creativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos reivindicar el poder de la imaginación para cambiar la realidad. Queremos transformar la basura en arte y programar una serie de actividades que giren en torno a la creación artística, el reciclaje y la participación ciudadana. Queremos concienciar a nuestros vecinos de la importancia de mantener en buen estado nuestro patrimonio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La acción es sencilla pero no por ello menos ambiciosa: primero limpiar la sierra recogiendo los vidrios y otros materiales de desecho para después ofrecer ese material a artistas, artesanos y cualquier otra persona que quiera colaborar en la transformación de la basura en nuevos objetos con vida propia, en ARTe. Pasados unos meses, el proyecto finalizará con una exposición del trabajo realizado. Durante el tiempo que dure este proceso pretendemos  realizar otras actividades  relacionadas con el arte, el  reciclaje, el medio ambiente y el patrimonio para darle más sentido a la propuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por  todo  ello queremos  invitar  a  su  Asociación  para  que  difundan  el  evento  y  para que,  si  lo  consideran  oportuno,  se  impliquen  en  el  mismo,  como  voluntarios  o  con nuevas propuestas. Queremos que sea GRAN FIESTA ARTÍSTICA DE LIMPIEZA DE NUESTRA SIERRA y vuestra colaboración es muy importante para conseguir los objetivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La acción comenzará el próximo  10 de abril  reuniéndonos en el Molino Lagarto (junto al de Sara Montiel) a las 11 de la mañana. Ese día recogeremos el material de desecho (principalmente vidrios), que servirá como materia prima a las personas interesadas en el posterior proceso de creación. Cada voluntario deberá traer guantes de trabajo, así como un cubo o pinzas para que sea más sencilla y segura la recogida de vidrio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para una mejor organización del evento del día 10 sería muy importante que nos confirmaran su asistencia así como el número aproximado de personas que participarían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cualquier consulta, no duden en ponerse en contacto con nosotros. Korova Criptana le envía sinceramente un saludo cordial.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vuelven las tarde de Korova</title>
      <link>/post/asociaciones/korova/vuelven-tarde-korova/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2013 18:39:59 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/korova/vuelven-tarde-korova/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras el éxito le primera edición de &amp;ldquo;Las Tardes de Korova&amp;rdquo;, la Plataforma Korova vuelve a hacer una suculena propuesta socio cultural para este verano. Las actividades van destinadas a ofrecer alternativas culturales y de ocio a jóvenes y mayores de nuestro pueblo ante las escasas posililidades de participación en las actividades organizadas por el ayuntamiento. Propuestas de todo tipo, saludables, gratuitas y divertidas: ciclocine, proyecciones, fotocrítica, filmosofía, guateque y talleres de todo tipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que el año pasado todas las actividades tienen su origen en el corazón mismo de la ciudadanía como una manera de fomentar la participación, la creatividad y la diversión. Cualquier persona puede hacer una propuesta a la plataforma escribiendo al correo electrónico &lt;a href=&#34;mailto:korovacriptana@gmail.com&#34;&gt;korovacriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o bien pasándose por la sede de la asociación recientemente inaugurada en la calle Ascensión, 16.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las actividades de esta edición se irán publicando en el blog de la plataforma &lt;a href=&#34;http://korovacriptana.wordpress.com/&#34;&gt;http://korovacriptana.wordpress.com/&lt;/a&gt; y también en la página del Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Que corra la voz!&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartel_julio_korova.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;596&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/los-viajes-de-nacho-calonge.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;514&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/taller-de-autoedicic3b3n.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;514&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/taller-de-esritura-creativa.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;745&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/ii-filmosofia.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;514&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5º Café Filosófico. ¿Eres un irresponsable si obvias la política?</title>
      <link>/post/asociaciones/korova/5-cafe-filosofico-eres-irresponsable-obvias-politica/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2013 07:55:57 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/korova/5-cafe-filosofico-eres-irresponsable-obvias-politica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La novedad viene por el cambio de ubicación que a partir de ahora y para sucesivos cafés se celebrarán en la nueva sede de la Asociación Plataforma Korova Criptana situada en la C/ Ascensión, 16 de Campo de Criptana: &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/111504560410304660826/about?gl=es&amp;amp;hl=es&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://plus.google.com/111504560410304660826/about?gl=es&amp;amp;hl=es&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este nuevo Café Filosófico se suma un nuevo colaborador, la Imprenta Flores, a la que desde aquí damos las gracias.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exposición de “JORCH” en el Bar CASTILLO</title>
      <link>/post/asociaciones/korova/exposicion-jorch-bar-castillo/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2013 22:56:04 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/korova/exposicion-jorch-bar-castillo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Próximamente habrá una Expansión en la Sala de Exposiciones de la Casa de Cultura de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El propio autor nos invita a visitarla y espera que nos guste este pequeño adelanto de su trabajo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las tardes de Korova</title>
      <link>/post/asociaciones/korova/las-tardes-korova/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2012 02:15:54 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/korova/las-tardes-korova/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Proyecto Korova  tiene una agenda veraniega de lo más apretada. La iniciativa de “Las Tardes de Korova” son una serie de actividades que nuestro colectivo pondrá en funcionamiento desde mediados del mes de Junio hasta finales del mes de Agosto. El objetivo es ofrecer a los jóvenes de Campo de Criptana alternativas de ocio sobre todo las tardes de los Sábados aunque muchas de nuestras propuestas se desarrollarán bien adentrada la noche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El colectivo que integra Korova siempre tuvo clara la vocación de trabajar por ofrecer alternativas de ocio y cultura para nuestros conciudadanos, para así enriquecer y completar el abanico de posibilidades culturales que desde hace tiempo notamos algo encorsetado. Nos quejábamos de que la oferta socio-cultural era manifiestamente reiterativa tanto en su forma como su fondo. Creemos que es necesario un soplo de aire fresco que no puede venir de otra manera que de la autogestión como manera de que el ciudadano desarrolle en libertad sus momentos de ocio. La clave esta en cambiar el chip y pensar que el ciudadano debe ser el protagonista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde nuestro colectivo, consideramos que el modelo de gestión cultural que se ha impuesto las últimas décadas es el de “todo para el pueblo pero sin el pueblo” de manera que el ciudadano encontraba una agenda  repleta de actividades a las que solo se le pedía su asistencia y su aplauso. La crisis que nos golpea desde hace 4 años ha puesto de manifiesto los problemas de este sistema de gestión cultural a todos los niveles y en todos los lugares. Se trata de un sistema demasiado dependiente del dinero disponible en nuestras instituciones y que resta diversidad a la cultura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las Tardes de Korova” están abiertas a cualquier propuesta porque creemos que es el ciudadano quien debe coger las riendas de la gestión cultural. Todas las actividades tienen su origen en el corazón mismo de la ciudadanía como una manera de fomentar la participación, la creatividad y la diversión.  Otra de las características que queremos resaltar es que todas las actividades serán al aire libre como una forma de reivindicar los espacios públicos para el intercambio de experiencias y el aprendizaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bajo el principio de “compartir las capacidades y conocimientos” individuales y colectivas, Las Tardes de Korova , serán las siguientes:
El día 23 de Junio organizaremos un Taller de Reciclaje en la Plaza del Pozohondo. Una propuesta destinada a la sensibilización ciudadana a favor de una consumo y una gestión de los residuos más sostenible. Y para ello, hay prevista una parte para los más pequeños, un taller infantil en el que los niños aprenderán a hacer utensilios de la vida cotidiana con elementos reciclados. Los padres podrán unirse a una charla coloquio en el que daremos a conocer y debatiremos muchos de los aspectos desconocidos sobre los residuos que generamos en el día a día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 30 de Junio habrá un Taller de Iniciación a la Cerveza Artesanal. Un taller que tiene limitadas las plazas y cuya inscripción será a través del correo electrónico de nuestra Asociación, &lt;a href=&#34;mailto:korovacriptana@gmail.com&#34;&gt;korovacriptana@gmail.com&lt;/a&gt;. Un taller que tratará de descubrir y fomentar el uso responsable de esta bebida tan común por otra parte. Nos quejábamos de que la falta de alternativas de ocio llevaba a muchos jóvenes a refugiarse en prácticas como el llamado “botellón”. Nuestra Plataforma no se posiciona ni en contra ni a favor de estas prácticas sino que si creemos que es necesario fomentar consumos responsables y de calidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este taller nos adentrará en el inmenso mundo de las cervezas artesanales tan desconocido en nuestra zona. Son cientos los estilos de cerveza que los artesanos cerveceros de todo el mundo sacan al mercado conociendo solo la cerveza rubia y la negra. Hablaremos de Cervezas Ale y Lager, rubias y oscuras, ligeras y fuertes, APAs, IPAs, Kolsh, Weiss… Además hablaremos de elaboraciones caseras con instrumentos comunes y terminaremos catando alguna Cerveza Artesanal elaborada en Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguimos el 7 de Julio con otro Taller infantil llamado Criptana en 2050 en el que por medio del dibujo trataremos de provocar en los niños el sentimiento de pertenencia a su pueblo y como lo ven dentro de 40 años.  Consideramos que es necesario imaginar el futuro para trabajar por él. Con todo el material que se recoja se hará una exposición virtual que colgaremos en nuestra web, &lt;a href=&#34;http://korovacriptana.wordpress.com/&#34;&gt;http://korovacriptana.wordpress.com/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El día 13 de Julio y el 11 de Agosto organizamos unos Cineforum en el Cerro de la Paz y en el Parque de los Pitufos respectivamente. Los carteles están todavía por determinar pero si que sabemos que habrá charla y coloquio tras la proyección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Campo de Criptana siempre fue un pueblo bastante cinéfilo. No hay más que echar una mirada en el tiempo y ver la cantidad de cines como el Teatro Cervantes y el Rampie o los cines de verano Imperio, el Parque Cine Ideal y más  tarde el Cine Capitol.  Creemos que es necesario revitalizar el cine en Campo de Criptana que puede constituir una alternativa de ocio de primer orden. El cine además, no es solo una industria cultural que desarrolle productos para el entretenimiento y el ocio sino que también tiene un fuerte carácter socializador y didáctico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cine que proponemos está fuera del circuito de las grandes superproducciones holliwoodienses  de estreno. Nosotros proponemos ciclos de cine con temáticas concretas, cine clásico, cortometrajes… para visualizar de una manera informal y natural. Proyecciones al aire libre, gratuitas y sobre todo de interés para el público de nuestro pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 20 de Julio habrá una Charla con Proyección para los amantes de la Astronomía en la Plaza Conde de las Cabezuelas (detrás de la Iglesia Parroquial). La charla titulada “La galaxia en un campo de futbol (Imaginando distancias en el Universo)”, corre a cargo del autor de la web  &lt;a href=&#34;http://www.cosmolan.com/&#34;&gt;http://www.cosmolan.com/&lt;/a&gt; dedicada al conocimiento del universo. Un viaje por el cosmos en el que podremos hacernos una idea de las enormes distancias existentes entre todos los elementos de nuestra galaxia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El movimiento Korova quiere dar apoyo a este tipo de colectivos que no por minoritarios dejan de ser interesantes. En Campo de Criptana existen numerosas aficiones que no pueden llegar al público general por falta de medios. Creemos de nuevo que la solución esta en la autogestión y en la colaboración de colectivos de carácter minoritario para el desarrollo de cualquier actividad o iniciativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 28 de Julio se celebrará el final del certamen Fotocrítica que tendrá como escenario el Parque Municipal. Votaremos todos los asistentes la fotografías digitales ganadoras. La convocatoria se abrirá el 16 de junio y cada participante podrá enviar a &lt;a href=&#34;mailto:Korovacriptana@gmail.com&#34;&gt;Korovacriptana@gmail.com&lt;/a&gt; una fotografía por cada una de las categorías: “Urbanismo y Patrimonio”, “Social” y “Medio Ambiente”, todo ello a nivel local. No se premiará tanto la técnica sino el contenido crítico de la imagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo el material se realizará una exposición  virtual o física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuamos el día 3 de Agosto con un Taller de Software Libre, de nuevo en la Plaza del Pozohondo. El concepto de software libre es diferente al de software tradicional con licencias de pago; y sin embargo, se puede hacer lo mismo e incluso más. Cada vez se hace más necesario entender bien en qué consiste para poder defenderlo con argumentos técnicos y éticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y por último, el día 18 de Agosto en el que buscaremos un nuevo punto de vista a la ya tradicional Fiesta Ye-ye de nuestro pueblo. Ese día organizaremos una jornada cargada de actividades relacionadas con esa época. Desde concentraciones de Vespas y Seiscientos hasta proyecciones de cine de la época, pasando por charlas coloquio y mesas redondas sobre el movimiento Mod, Guateques, los primeros años del Rock, mayo del 68, el Pop-Art, Warhol, J. Luc Godard, The Who, France Gall, Pelé, Fausto Coppi, Manolo Santana, Lorenzo Bandini&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra actividad que tenemos programada viene insertada dentro de las Jornadas Sociales y de Participación Ciudadana que cada año viene organizando el Foro Social de Campo de Criptana. El día 16 de Junio pondremos nuestras bicicletas a rodar con lo que llamamos un “CICLOCINE”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad comenzará en la Plaza del Calvario a eso de las 21:00h. Desde donde comenzaremos una marcha en bicicleta por distintos parques y plazas de nuestro pueblo y donde iremos proyectando cortometrajes. La finalidad es alternar deporte y cultura como alternativa de ocio. Una idea que encaja perfectamente con la filosofía del Proyecto Korova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos espera un verano bastante animado. Esperamos que sea del gusto de cuanta mayor cantidad de gente mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PLATAFORMA KOROVA CRIPTANA&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/las_tardes_de_korova_600px.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/ciclocine.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartelreciclado.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/taller-iniciacion-cerveza.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/criptana_2050.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/cineforum.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/taller_astronomia.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/fotocritica.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quo vadis... Korova</title>
      <link>/post/asociaciones/korova/quo-vadis-korova/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2012 09:47:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/korova/quo-vadis-korova/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La idea del Proyecto Korova surge al principio del verano de este año cuando algunos de nosotros nos dimos cuenta que necesitábamos algo más que fines de semana de botellón y borrachera, que necesitábamos una oferta de ocio que realmente llenara nuestras aspiraciones personales y confundiera nuestro tiempo libre con nuestras aficiones. Campo de Criptana siempre fue un pueblo inquieto en lo cultural pero esta vez nuestro pueblo no cumplía nuestras expectativas por tener una oferta cultural repetitiva y anquilosada en el pasado. Nuestras aficiones, el cine, el rock, la música electrónica, el arte contemporáneo, el cómic&amp;hellip;, no tenían hueco en el panorama cultural de nuestro pueblo y eso hacía que nuestros momentos de ocio no fuesen sinónimos de diversión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensamos entonces en crear nuestro propio espacio donde realizarnos culturalmente. Desde hace algún tiempo, los jóvenes vienen alquilando viviendas que utilizan como punto de encuentro entre grupos de amigos y les sirven para pasar los fines de semana y las fiestas resguardados de las inclemencias del tiempo y por un precio asequible a sus capacidades de gasto. Nosotros debíamos hacer eso mismo pero con un trasfondo social, cultural, deportivo&amp;hellip; que convirtiera nuestra “keli” en algo más interesante y transformador. Un lugar donde nosotros diseñáramos nuestro futuro y donde la creatividad, la modernidad y la diversión fuesen la norma cada fin de semana. Necesitábamos una ”Factory” al estilo Warhol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era mediados de Junio y acababan de desarrollarse los movimientos sociales que fueron noticia pocos meses antes. La llamada Primavera Árabe pero sobre todo el movimiento 15-M estaban construyéndose con el apoyo de muchos de nosotros. Empezamos a pensar que nuestras reivindicaciones formaban parte de algo mucho mayor del que nuestro proyecto no podía estar al margen. El cambio de valores que preconizábamos también afectaba a lo cultural demandando una cultura más democrática donde el ciudadano volviera a ser el protagonista. La construcción de alternativas de ocio tenía que estar en nuestras manos, pero para ello necesitábamos de medios y estos venían condicionados por la generación de un movimiento social que demandara un Centro Sociocultural Autogestionado (CSA). Un CSA podía ser el instrumento que la sociedad criptanense necesitaba para tomar conciencia de sus capacidades de autogestión al servicio de su propia comunidad. Un lugar así, supondría una libertad creativa sin precedentes cercanos en nuestro pueblo. Un lugar donde cualquiera podría proponer actividades de cualquier tipo, un lugar para los jóvenes pero también para los más maduros. Un lugar para el encuentro entre colectivos, para el cine, para el rock, para la artesanía, para nosotros mismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Proyecto Korova empieza a crecer adoptando el nombre del local donde Alex y sus drugos se reunían cada noche en esa famosa película de Stanley Kubrick, “La Naranja Mecánica”. Comenzamos a dar publicidad al proyecto y empiezan a llegarnos propuestas de todo tipo con lo que el proyecto toma unas dimensiones y una importancia que nunca hubiésemos pensado en sus inicios. Estamos hablando de escasos meses pero el proyecto había crecido tanto que ya no era la idea de unos pocos, tampoco era ya nuestro proyecto sino el de todos los que han aportado sus ideas y propuestas. El Movimiento Korova desde el principio, empezó a moverse por las redes sociales adoptando la plataforma Facebook como base de operaciones. Así mismo, ha sido en Facebook donde el proyecto se ha ido construyendo, donde se ha hecho ver y donde ha tomado conciencia de grupo. Muchas de sus propuestas nacen y se desarrollan en la red y aspira a seguir utilizando este tipo de tecnologías para su difusión y concreción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de propuestas nos han ido llegando desde colectivos que se identifican con nuestras reivindicaciones pero también desde personas no adscritas a ninguna asociación o grupo, consiguiendo que el Proyecto Korova sea un movimiento heterogéneo, independiente y democrático. Entre las sugerencias más exitosas encontramos la de la organización de un Cine Club, la Sala de ensayos para grupos emergentes, la Galería de Arte, talleres diversos que van desde la artesanía, la fotografía, la gastronomía &amp;hellip;, conciertos los fines de semana, edición de publicaciones culturales o bibliotecas de segunda mano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primer encuentro presencial
Nuestro primer encuentro físico se produjo el 23 de septiembre del año pasado donde después de la presentación del Proyecto Korova desarrollamos un pequeño debate que sirvió como una primera toma de contacto con todo aquel que se interesó por el proyecto. Hay que decir que debido en parte a la naturaleza del Movimiento Korova no se dio demasiada publicidad a este primer encuentro, difundiendo su celebración casi exclusivamente por medios electrónicos, redes sociales y por el llamado “boca a boca”. No obstante, desde aquel día el Movimiento Korova ya cuenta con una red de unos 50 ciudadanos dispuestos a impulsar el proyecto con sus ideas y su tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de aquel primer acto nos pareció interesante, y siguiendo un poco la pauta marcada en el debate, establecer dos líneas de trabajo: Empezar a dar pasos concretos para constituirnos como grupo, bien sea como asociación o como plataforma ciudadana, y una segunda línea de trabajo encaminada a dar visibilidad al Movimiento Korova, llevando a cabo diversos actos o eventos de fácil desarrollo. Eventos que se encuadren dentro de lo que es la filosofía del proyecto que no es otra que la de generar cultura en su sentido más amplio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Expectativas de futuro
Es difícil en tan corto lapso de tiempo obtener resultados concretos, es por ello que la sensación que hasta ahora tenemos es de que esta todo por hacer. Somos conscientes de que el principio en este tipo de ideas es difícil pero también creemos que el fin por el que trabajamos, merece la pena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los planteamientos que deberemos abordar a corto plazo están el de no dejar que no se apague la llama que ha prendido en la sociedad criptanense. Afrontar el concepto Acción-Reflexión. Debemos ahora más que nunca dar visibilidad a nuestras propuestas llevándolas a cabo en la medida de nuestras posibilidades sin olvidar que debemos constituirnos como grupo legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paso del tiempo hará que debamos abordar otros temas también importantes como el de la financiación para nuestras actividades y la de decidir el cómo y el dónde  de nuestro Centro Social Autogestionado, piedra angular del Proyecto Korova. Además, debemos saber también que el Proyecto Korova no es algo cerrado ni mucho menos; el proyecto irá construyéndose según las necesidades y las propuestas de todo aquel que quiera participar, por supuesto, de una manera democrática y libre, con sentido de la independencia y de la responsabilidad. Mucho de lo que estamos hablando dependerá de los apoyos y la implicación por parte de la gente que el Movimiento Korova reciba. Es por esto que desde aquí hacemos un llamamiento a todas aquellas personas dispuestas a no rendirse, que se sientan identificadas con la filosofía del proyecto o que crean necesario un soplo de aire fresco en el panorama cultural criptanense, a que visiten nuestro perfil de Facebook (KorovaCriptana) o nos manden su dirección de correo electrónico a la dirección &lt;a href=&#34;mailto:Korovacriptana@gmail.com&#34;&gt;Korovacriptana@gmail.com&lt;/a&gt; para estar informados de las reuniones y asambleas que el Movimiento Korova organice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podríamos sentirnos contrariados por el sentimiento de incertidumbre que se respira en nuestra sociedad en este tiempo presente y pensar, como decía aquella copla manriqueña, que “&amp;hellip;cualquier tiempo pasado fue mejor”, pero ese no es el espíritu que el Proyecto Korova impulsa. Diremos entonces que cualquier tiempo futuro será mejor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecto Korova: Iniciativa por un espacio sociocultural autogestionado</title>
      <link>/post/asociaciones/korova/proyecto-korova-iniciativa-espacio-sociocultural-autogestionado/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2011 12:32:31 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/korova/proyecto-korova-iniciativa-espacio-sociocultural-autogestionado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Proyecto Korova comienza su andadura. El viernes día 23 de septiembre en el salón de actos de la casa de las asociaciones, a las 20:30 de la tarde, se realizará una asamblea donde conoceremos más de este proyecto y donde daremos los primeros pasos como colectivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el curso pasado, distintas personas y colectivos venimos analizando la realidad social y cultural de nuestro pueblo y hemos observado, que, siendo el nuestro, un pueblo lleno de asociaciones y de personas con multitud de iniciativas culturales y sociales, faltan espacios y dotaciones para desarrollar todo este potencial, sobre todo en los más jóvenes. Los pocos espacios culturales del Ayuntamiento, como la casa de cultura, el teatro o el pósito, resultan difíciles de utilizar, si no es para grupos o artistas consagrados, y algo parecido ocurre con los escasos centros sociales como la casa de las asociaciones, donde sólo unas pocas asociaciones locales disponen de espacio y no siempre pueden utilizarlo, porque cierra los fines de semana, que es precisamente cuando más tiempo tiene la gente para dedicar a estos temas. Además, en no pocos casos, la consecución de alguno de estos espacios está supeditada, más que nada, a las buenas relaciones con el gobierno de turno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preocupados por esta realidad, e inspirados en iniciativas de otros lugares, nos planteamos la posibilidad de crear nuestro propio espacio autogestionado para dar cauce a todas estas iniciativas sociales y culturales. Un espacio al margen de las instituciones e independiente de los poderes políticos, definido y construido por y para los ciudadano/as, donde poder realizar todo tipo de eventos: charlas, asambleas,  talleres, proyecciones, exposiciones, representaciones, fiestas, concursos, etc., abierto a todas las personas dispuestas a participar en su gestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Korova pretende ser todo esto y más, y por ello queremos contar con tu implicación en este proyecto.
Os esperamos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
