<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Residuos | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/tag/residuos/</link>
      <atom:link href="/tag/residuos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Residuos</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Residuos</title>
      <link>/tag/residuos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas cobre Plantas de Biometano: Mitos y riesgos</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con un salón de actos abarrotado, tuvieron lugar el pasado viernes 8 y jueves 14, en la Casa de las Asociaciones de Campo de Criptana, dos charlas informativas sobre el proyecto de planta de biometano que se pretende poner en el término municipal de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con ello, desde el Foro Social de dicha localidad se intentaba dar información a la población sobre las repercusiones de la futura planta que está prevista construirse en 2025 a 5 km de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Angel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, y Toni Jorge, experto de Ecologistas en Acción en la materia, fueron desgranando ante el público,
de manera amena y muy argumentada, las circunstancias en las que se inscriben
instalaciones de este tipo, como que no son medioambientalmente aceptables ni eficientes, pues su pretendido retorno de energía en forma de metano inyectado en la red gasística apenas supone la recuperación de un 10% de la energía empleada en todo el proceso desde su inicio en la explotación ganadera o agrícola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, sin embargo, para obtenerse este nimio 10%, se puede llegar a poner en riesgos realmente relevantes a una ciudad y a las casas y campos circundantes de la planta, como ya se está viendo en muchos otros pueblos de nuestra región y como Toni explicó en un momento de la presentación: producción de residuos y basuras, contaminación tanto atmosférica como de suelos, consumo de energía, ingente tráfico pesado con cargas tóxicas, generación de ruidos, posibilidad de incendios, etc. Todo lo cual, además, puede verse agravado cuando la planta pone más énfasis en la obtención del beneficio económico
derivado de la producción de metano que en las buenas prácticas de gestión y en el tratamiento óptimo del resto de los productos y residuos resultantes, lógicamente, más onerosos. O cuando se va ampliando poco a poco el volumen de la materia tratada o la propia planta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final de las charlas, desde el Foro, se animó a los asistentes a seguir informándose y estar al tanto de las actividades relacionadas con el tema mediante petición al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o a visionar el vídeo de la charla que aparece más abajo.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro también se quiso aclarar, dada la proliferación de publicaciones en Redes Sociales que se están realizando sobre este tema por parte de particulares, y que pueden llevar a la confusión e incluso malinterpretarse en los medios, que los únicos lugares donde se refleja la postura oficial del Foro Social es su web y sus canales oficiales en redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Animamos a todas la personas que quieran están informadas sobre este tema que nos envíen su correo electrónico al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas sobre Plantas de Biometano</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alarmados por el proyecto de planta de biometano que se pretende instalar en el término municipal de Campo de Criptana, muchos vecinos y vecinas de la localidad nos han pedido más información sobre los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones por lo que desde el Foro Social de Campo de Criptana hemos organizado dos charlas informativas sobre las plantas de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera de ellas tendrá lugar el próximo viernes 8 de noviembre a las 20:00 horas en la casa de las asociaciones y contará con la presencia de Ángel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, que nos informará sobre el funcionamiento de una planta de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano.png&#34; alt=&#34;Cartel de la primera charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda charla se celebrará el jueves 14 de noviembre a las 20:00 horas en el mismo lugar y contará con la participación de Toni Jorge, un experto de Ecologistas en Acción y miembro de la Plataforma Ciudadana contra las Macrogranjas, que nos hablará de los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones y a quién benefician.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano-2.png&#34; alt=&#34;Cartel de la segunda charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro Social de Campo de Criptana queremos invitar a toda la población a asistir a estas charlas informativas para que puedan conocer de primera mano los riesgos que entrañan las plantas de biometano y puedan resolver todas sus dudas al respecto. ¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
