<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cementerio nuclear | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/tag/cementerio-nuclear/</link>
      <atom:link href="/tag/cementerio-nuclear/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>cementerio nuclear</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>cementerio nuclear</title>
      <link>/tag/cementerio-nuclear/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Victoria ciudadana frente al proyecto del cementerio nuclear en Villar de Cañas</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/fin-cenementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/fin-cenementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este miércoles, en la última reunión del año del consejo de ministros se ha aprobado el nuevo Plan General de Residuos Radioactivos (PGRR) que contempla el cierre y desmantelamiento de las 5 centrales nucleares que todavía funcionan en Estado español antes del 2035 y que también pone fin al proyecto de creación del Almacén Temporal Centralizado en Villar de Cañas para alberguar todos los residuos generados por ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que en 2011 el gobierno de Mariano Rajoy, a propuesta de Cospedal, aprobase la candidatura de Villar de Cañas para la construcción del ATC, el grupo Salicor se ha movilizado junto a la Plataforma Contra el Cementerio Nuclear de Cuenca para impedir la este proyecto que pretendía ubicar miles de toneladas de residuos radioactivos a escasos 60 km de nuestro pueblo, con el que se comunica Villar de Cañas directamente a través del cauce del río Záncara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han sido más de 10 años de lucha que ha movilizado a miles de personas en varias &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/cientos-personas-dicen-no-cementerio-nuclear-villar-canas/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;marchas de protesta&lt;/a&gt; en el propio pueblo de Villar de Cañas, cientos &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/el-bidon-radioactivo-villar-canas-llega-campo-criptana/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;acciones de sensibilización&lt;/a&gt; y charlas explicativas en la comarca sobre los peligros que conllevan este tipo de instalaciones,  y una intensa labor de lobby para presionar tanto al gobierno regional, como estatal, para que pusiesen fin a este proyecto. Durante todos estos años ha habido momentos para el optimismo y también para el pesimismo, momentos de fuerza y de debilidad, pero en ningún momento hemos perdido la esperanza ni se nos pasó por la cabeza tirar la toalla y dar por perdida la lucha, a pesar de los grandes poderes económicos y políticos a los que nos enfrentábamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tiempo nos ha demostrado que, una vez más, los intereses económicos prevalecían a los intereses ciudadanos, sobre todo cuando se supo, por medio de un estudio geológico, que los terrenos donde se pretendía construir el ATC no eran los más apropiados, y aún así el gobierno de Cospedal no cesó en su empeño, lo que demostraba que el objetivo que tenía Cospedal no era gestionar lo residuos nucleares, sino beneficiar a empresas amigas con la concesión de este proyecto millonario. Cabe preguntarse quién asumirá el coste de las inversiones que se han hecho en los terrenos destinados a la construcción del ATC, financias con dinero público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo PGRR contempla como alternativa la propuesta de Ecologistas en Acción de creación de almacenes temporales individuales (ATI) junto a las centrales nucleares en funcionamiento, en lugar de un almacén centralizado, y evitar así el desplazamiento de residuos radioactivos por toda la península.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos de enhorabuena por la recompensa de tantos años de luchas, una la lucha ciudadana de miles de pequeños quijotes que ha tumbado a estos gigantes que amenazaban nuestra salud y medio ambiente, y por ello queremos celebrarlo con todas las vecinas de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
