<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Día internacional de los trabajadore/as | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/</link>
      <atom:link href="/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Día internacional de los trabajadore/as</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Tue, 30 Apr 2013 15:26:07 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Día internacional de los trabajadore/as</title>
      <link>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Sólo el reparto del trabajo y la riqueza acabarán con el desempleo</title>
      <link>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/solo-reparto-trabajo-riqueza-acabaran-desempleo/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2013 15:26:07 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/solo-reparto-trabajo-riqueza-acabaran-desempleo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde que comenzó la crisis económica, el desempleo se ha convertido en el principal problema de este país. Según la última Encuesta de Población Activa (EPA), el número de personas desempleadas asciende a 6.202.700 personas, un 27,16% de la población activa, lo que supone la mayor tasa de paro en la historia de este país desde que se elabora la EPA. La situación más dramática la presentan los hogares en los que todos sus miembros activos están en paro, que rozan ya los 2 millones, y el desempleo juvenil, que alcanza ya el 57,2%, y que está provocando un éxodo masivo de jóvenes a otros países para buscarse la vida, y que, de no revertirse, supondrá la pérdida de toda una generación. En Castilla-La Mancha la situación es peor aún que en el resto del estado, ya que el número de personas paradas ascendió a 311.100, lo que supone un 31,51 % de la población activa castellano-manchega, es decir, 1 de cada 3 personas está desempleada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Campo de Criptana, el paro vuelve a batir nuevo record histórico, situándose ya en las 1942 personas sin empleo, y no parece que se vaya a romper esta tendencia a corto plazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HOMBRES
|Menores de 25	| De 25 a 44 | Mayores de 45 |
|127	| 518	| 342 |&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MUJERES
|Menores de 25	| De 25 a 44 | Mayores de 45 |
|122	| 498	| 335 |&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POR SECTORES
| Agricultura | Industria | Construcción | Servicios | Sin empleo previo |
| 323	| 181	| 464	| 855	| 119|&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;//ajax.googleapis.com/ajax/static/modules/gviz/1.0/chart.js&#34;&gt; *&#34;dataSourceUrl&#34;:&#34;//docs.google.com/spreadsheet/tq?key=0ApyGMNeKDyLddEFpdHJmcG5yRTF2U1ltR2xWVEZzM3c&amp;transpose=0&amp;headers=1&amp;range=A1%3AH13&amp;gid=3&amp;pub=1&#34;,&#34;options&#34;:*&#34;titleTextStyle&#34;:*&#34;bold&#34;:true,&#34;color&#34;:&#34;#000&#34;,&#34;fontSize&#34;:16*,&#34;series&#34;:*&#34;0&#34;:*&#34;lineWidth&#34;:2*,&#34;6&#34;:*&#34;lineWidth&#34;:4**,&#34;fontName&#34;:&#34;Arial&#34;,&#34;curveType&#34;:&#34;&#34;,&#34;animation&#34;:*&#34;duration&#34;:500*,&#34;lineWidth&#34;:2,&#34;hAxis&#34;:*&#34;useFormatFromData&#34;:true,&#34;slantedTextAngle&#34;:60,&#34;slantedText&#34;:true,&#34;minValue&#34;:null,&#34;viewWindowMode&#34;:null,&#34;viewWindow&#34;:null,&#34;maxValue&#34;:null*,&#34;vAxes&#34;:[*&#34;title&#34;:&#34;Personas desempleadas&#34;,&#34;useFormatFromData&#34;:true,&#34;minValue&#34;:null,&#34;viewWindow&#34;:*&#34;min&#34;:null,&#34;max&#34;:null*,&#34;maxValue&#34;:null*,*&#34;useFormatFromData&#34;:true,&#34;minValue&#34;:null,&#34;viewWindow&#34;:*&#34;min&#34;:null,&#34;max&#34;:null*,&#34;maxValue&#34;:null*],&#34;title&#34;:&#34;Evoluci\u00f3n del paro en Campo de Criptana&#34;,&#34;booleanRole&#34;:&#34;certainty&#34;,&#34;interpolateNulls&#34;:true,&#34;legend&#34;:&#34;right&#34;,&#34;focusTarget&#34;:&#34;category&#34;,&#34;width&#34;:600,&#34;height&#34;:440*,&#34;state&#34;:**,&#34;view&#34;:**,&#34;isDefaultVisualization&#34;:true,&#34;chartType&#34;:&#34;LineChart&#34;,&#34;chartName&#34;:&#34;Gr\u00e1fico 3&#34;* &lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Ha pasado ya más de un año desde la entrada en vigor de la última reforma laboral, que el actual gobierno impuso como la gran receta para la creación de empleo, y el balance no puede ser más desolador: 563.200 nuevas personas desempleadas, descenso generalizado de los salarios de casi un 10%, aumento de la tasa de temporalidad y una importante pérdida de prestaciones por desempleo. Pese a eso, hay voces que aún justifican el fracaso de la reforma con que fue insuficiente y piden aún más recortes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante la evidencia de las cifras, el gobierno del PP, lejos de reconocer el fracaso de su política de recortes y cambiar de rumbo, sigue empeñado en querer salir de la crisis sobre los hombros de la clase trabajadora y estrujando aún más a los que menos recursos tienen, mientras que los grandes capitales y empresas apenas han visto recortados sus beneficios. En realidad, el problema no es sólo de España, sino que responde a un proyecto de construcción europea en el que priman más a los intereses de las empresas que los derechos de las personas. Desde el Tratado de Maastrich y la entrada en el euro, hasta la reciente aprobación del Mecanismo Europeo de Estabilidad (MEDE), pasando por el Pacto del Euro o el Pacto de Estabilidad Financiera, prácticamente todos los grandes tratados han ido encaminados a favorecer la libre circulación de capitales, a reducir la carga fiscal de las empresas y a reducir sus costes de producción para hacerlas más competitivas. En España, en concreto, desde que comenzó la crisis la reducción de la base impositiva para las grandes empresas ha sido del 44% mientras que estas sólo han reducido sus beneficios en un 13%. Así, la tasa real del impuesto de sociedades está en un 9,9%  mientras que la media europea es del 26%, y eso sin contar a las Sociedades de Inversión de Capital Variable (SICAV) que solo tributan un 1%. Por otro lado, las sucesivas reformas del IRPF también han bajado el tipo impositivo para las grandes fortunas del 65% al 50%. Así, la redistribución de la riqueza, que es una de las principales funciones de la fiscalidad de un Estado, brilla por su ausencia, y la brecha entre los que más tienen y los que ya casi no tienen nada, se ha incrementado más que nunca en estos últimos años. Es obvio que es necesario corregir esta disfunción fiscal, máxime con la tasas de pobreza y exclusión social que ha arrojado la crisis y los recortes, pero el gobierno hace oídos sordos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, existe una obsesión generalizada, no sólo en el gobierno, sino prácticamente en todos los grupos políticos, también en los sindicatos mayoritarios, de adoptar cualquier medida que nos permita volver a la senda del crecimiento económico. Es evidente, que no son conscientes o no quieren serlo, de que esta crisis no es sólo una crisis económica, sino sobre todo ambiental. Existen multitud de indicadores que así lo demuestran, como puede ser el cambio climático, cuyos daños para la economía mundial son ya incalculables, o el agotamiento de los recursos naturales y energéticos (petróleo, gas, carbón, cobre, etc.) que han hecho posible los ritmos de crecimiento económico en el último siglo. En gran medida, esta crisis ambiental ha sido provocada por ese crecimiento económico de las últimas décadas, tan poco respetuoso con la Naturaleza, depredando recursos y llenando el planeta de residuos.  Debemos ser conscientes de que vivimos en un planeta con recursos finitos y es imposible volver a esos ritmos de crecimiento sin poner el peligro el futuro de las generaciones futuras, y que, por tanto, empeñarse en seguir creciendo de esta manera tan insostenible, es como pisar el acelerador cuando nos acercamos al precipicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si queremos un futuro mejor para nuestros hijo/as, es preciso cambiar radicalmente el modelo de desarrollo económico actual por otro más respetuoso con el medio ambiente. Existen informes bastante serios, como el de “Ideas para una España más sostenible creadora de empleo” de la Fundación EQUO, que revelan que España tiene un gran potencial de generación de empleos verdes   en el ámbito de las energías renovables, de la agricultura ecológica, del transporte sostenible, de la rehabilitación de viviendas para hacerlas más eficientes energéticamente o de la gestión eficiente de los residuos. Las inversiones en estos sectores, podrían suponer una reducción significativa del desempleo, pero en última instancia, el pleno empleo sólo podrá venir por la fórmula del reparto del trabajo y de la renta, así como de la puesta en marcha de sistemas de gestión empresarial más participativos como pueden ser las cooperativas. La ecuación de la reducción de la jornada laboral sin pérdida de poder adquisitivo tiene solución, y así se demuestra en el informe “21 horas: por qué una semana laboral más corta puede ayudarnos a tod@s a prosperar en el siglo XXI”, de la New Economics Foundation, o en experiencias como la de Marinaleda. Es sólo cuestión de voluntad política, pero no llegará mientras nuestros políticos sigan al servicio de los intereses de las grandes empresas y los poderes financieros.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día internacional de los trabajadore/as 2012</title>
      <link>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/dia-internacional-trabajadoreas-2012/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2012 20:42:25 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/dia-internacional-trabajadoreas-2012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde el Foro Social de Campo de Criptana hacemos un llamamiento a todos los vecino/as de Campo de Criptana, obreros o no, a movilizarse contra el próximo 1 de mayo contra la agresión a los derechos sociales y laborales que se están dando con la excusa de la crisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay muchos motivos para salir a la calle, pero sobre todo queremos desmontar las mentiras del gobierno español en relación a la reforma laboral, los ajustes estructurales impuestos por la Unión Europea y el Banco Central Europeo, los ataques sin precedentes a los derechos sociales y laborales, así como la privatización de los servicios públicos.
Rechazamos la injusta, desequilibrada e inoportuna reforma laboral que pone el peso de la culpa de esta crisis en los trabajadores (víctimas) y premia a las grandes empresas, a la vez que se deja intacto (y se regalan miles de millones de euros) al infectado sector financiero (culpables).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos que las políticas que se están imponiendo por instituciones no controladas democráticamente (Comisión Europea, Banco Central Europeo, Fondo Monetario Internacional, etc.), entre las que se encuentra la reforma laboral, el ajuste presupuestario y la mal llamada austeridad del Pacto Fiscal, así como los recortes sociales y la privatización de servicios públicos con la excusa de la deuda pública significan: DESEMPLEO, POBREZA, PRECARIEDAD Y DESIGUALDAD.
El déficit público causado por los especuladores y los banqueros es utilizado para justificar estos ataques a las condiciones de vida de la población. De esta forma, rechazamos el pago de la deuda ilegítima generada por un sistema viciado, que está siendo la punta de lanza para el desmantelamiento del sector público (el único que podemos controlar democráticamente) dejando en manos de los mercaderes servicios esenciales para la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para denunciar todas estas políticas y discutir las alternativas surgidas, tendremos un espacio de debate el próximo viernes 27 de abril a las 19:30 en la casa de las Asociaciones. También os animamos a participar en la tradicional manifestación del 1º de mayo en Alcázar de San Juan a las 11:30 en el paseo de la estación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día internacional de los trabajadore/as 2011</title>
      <link>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/dia-internacional-trabajadoreas-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2011 19:50:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/dia-internacional-trabajadoreas-2011/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pocos motivos hay para fiesta y la celebración de los trabajadore/as en un año en el que el desempleo ha alcanzado máximos históricos en España (21,29%) y también en Campo de Criptana, y en el que los recortes sociales del actual gobierno han azotado con dureza a la clase trabajadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que comenzó esta crisis económica provocada por el ansia de riqueza de los bancos, las grandes empresas y los especuladores financieros, el gobierno ha hecho todo lo posible para salvarles el pellejo a costa de la clase trabajadora. Los rescates multimillonarios que el gobierno ha inyectado en los bancos y multinacionales han salido de las arcas públicas que todo/as hemos llenado con el sudor de nuestra frente. Y ahora que que el déficit y deuda pública se ha incrementado, somos los trabajadore/as los que tenemos que apretarnos el cinturón y renunciar a los pocos derechos que nos quedan. Hoy tenemos que trabajar más para cobrar menos, tenemos que trabajar más años para tener derecho a una menor pensión pública, nos obligan a firmar contratos en blanco pudiendo despedirnos libremente y sin indemnización y han erradicado el referente de los convenios colectivos que ponían freno a los desmanes y abusos de las empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y mientras tanto, los Botín y compañía siguen anunciando sus vergonzosos beneficios a bombo y platillo, al tiempo que desahucian a los trabajadore/as que no pueden pagar sus hipotecas y recortan sus plantillas para ganar aún más. El último caso reciente es Telefónica, que tras anunciar haber ganado en el último ejercicio la astronómica cifra de 10.167 millones de euros de beneficios netos, comunicó a la vez, que en tres años despedirán a 6.000 trabajadores/as para ahorrar costes (el 20% de la plantilla en España).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No podemos seguir permitiendo que los especuladores y los grandes empresarios gobiernen nuestras vidas y nos despojen de nuestra dignidad sin ninguna legitimidad democrática.
Es la hora de tomar la palabra y la hora de pasar a la acción para construir un sociedad justa y libre donde la economía esté al servicio de las personas y no al revés. Es la hora de la movilización social y laboral para que sean los trabajadores y las trabajadoras los protagonistas de su futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social os animamos a tomar las calles este 1º de mayo para defender nuestros derechos laborales y sociales y para denunciar las políticas capitalistas de este gobierno &amp;ldquo;socialista&amp;rdquo; que sólo generan más pobreza, exclusión y degradación ambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no puedes acudir a la manifestación de Madrid, la concentración más cercana será en Alcázar de San Juan a las 11:30 horas en el paseo de la estación de RENFE.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día internacional de los trabajadore/as 2010</title>
      <link>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/dia-internacional-trabajadoreas-2010/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2010 15:09:40 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-internacional-trabajadoreas/dia-internacional-trabajadoreas-2010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Muchos vecinos y vecinas de nuestro pueblo están sufriendo con crudeza las consecuencias de la crisis económica que vivimos. El número de personas desempleadas ronda ya las 1500 y las que aún conservan el empleo están sufriendo serios recortes en sus derechos laborales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante esta situación no podemos quedarnos de brazos cruzados esperando que los políticos resuelvan la situación, porque no lo harán. Es hora de unirse y movilizarse para defender nuestros derechos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque la crisis no la hemos generado nosotro/as, sino los bancos y las grandes compañías especulativas, y sin embargo la estamos sufriendo y pagando con nuestro salario o nuestra casa.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque el gobierno se pone del lado de las empresas y del capital, y deja abandonados a los trabajore/as.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque no queremos nuevos convenios colectivos que hagan más precario aún nuestro trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque la política agraria europea está provocando la agonía de nuestro campo y de nuestros agricultore/as.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque no queremos más recortes en derechos básicos como las pensiones, el subsidio de desempleo, la sanidad o la educación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque queremos poder vivir dignamente con el fruto de nuestro trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque no queremos un modelo económico basado en la especulación y en la sobreexplotación de los recursos naturales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque queremos un mundo donde la economía esté al servicio de las personas y no al revés.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por todo esto os convocamos a un acto de celebración del 1º de Mayo en nuestro pueblo, para ver qué podemos hacer para luchar junto/as contra la crisis, y en defensa de nuestros derechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os esperamos el &lt;strong&gt;sábado 1º de Mayo a las 19:00 en el Centro de Usos Múltiples&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img378|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
