<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Grupo autogestionado de consumo local | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Grupo autogestionado de consumo local</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Tue, 03 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Grupo autogestionado de consumo local</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>IV Mercadillo Agroecológico de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/iv-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/iv-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras el parón forzado por la pandemia, el grupo autogestionado de consumo del Foro Social vuelve a organizar el IV Mercadillo Agroecológico el próximo sábado 7 de mayo en la Plaza Mayor de Campo de Criptana. Como en anteriores ediciones, el objetivo es promocionar otro tipo de consumo más sustentable y respetuoso con el medio ambiente, así como de más calidad y confianza para el consumidor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un contexto de agotamiento de los combustibles fósiles, la crisis energética pone de manifiesto que el modelo de producción, distribución y consumo de la agricultura industrial no se va a sostener por mucho más tiempo. La excesiva dependencia de la producción agraria industrial (maquinaria, riego, abonos de síntesis, etc.), de las cadenas de distribución que mueven alimentos de manera absurda de un lado a otro del planeta, y del consumo en grandes superficies que obliga a los consumidores a desplazarse en coche, provocará un aumento de los precios de alimentos a medida que aumente la escasez de hidrocarburos. Por otro lado, las consecuencias sobre el campo y el medio ambiente de este modelo agrario son tremendamente perniciosas: explotación de acuíferos, contaminación difusa, aumento del calentamiento global y contribución al cambio climático. Todo ello sin entrar a valorar las consecuencias para la salud de las personas del consumo de alimentos modificados genéticamente, llenos de pesticidas o recolectados a miles de kilómetros mucho antes de su momento óptimo de maduración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante este panorama tan desolador, los grupos autogestionados de consumo venimos trabajando desde hace años en promover un modelo de producción, distribución y consumo, más saludable y sustentable, apostando por pequeña/os productora/es agroecológicos de cercanía. Un modelo mucho menos petrodependiente y mucho más respetuoso con el entorno, al tiempo que empodera tanto a productores como a consumidores en la soberanía alimentaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este mercadillo participarán una quincena de pequeña/os productora/es de la región que ofrecerán verduras, hortalizas, frutas, legumbres, queso, embutido, conservas, cerveza, vino, aceite, semillas, miel, azúcar, chocolate, dulces, pistachos y otros muchos productos, así como pequeña/os artesana/os de manualidades. Todos ella/os han hecho de la Agroecología un modo de vida digno y respetuoso con la naturaleza.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/6DWXVn90xcs&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jornadas regionales sobre agroecología, biodiversidad y educación ambiental</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/jornadas-geoalternativa/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/jornadas-geoalternativa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha, por medio de Geoalternativa, ha organizado para el próximo &lt;strong&gt;sábado 13 de noviembre&lt;/strong&gt; las  JORNADAS REGIONALES “Agroecología, biodiversidad y educación ambiental en Castilla- La Mancha”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una oportunidad para intercambiar y saber qué está pasando en nuestra región con el sistema agroalimentario: qué impactos, qué propuestas productivas, de consumo y educativas nos ayudan a mejorar nuestro entorno&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estás interesad@, puedes inscribirte en las actividades que más te interesen (tenemos plazas limitadas por cuestiones sanitarias) a través de este &lt;a href=&#34;https://forms.gle/6FR7r8MjhZVyjoDQ8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;formulario&lt;/a&gt; o del correo &lt;a href=&#34;mailto:educacion@geoalternativa.org&#34;&gt;educacion@geoalternativa.org&lt;/a&gt;.
¡Habrá retransmisiones en directo para quienes no pueden asistir! A través del Instagram de la Asociación GeoAlternativa @geoalternativaesp&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;programa&#34;&gt;Programa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/jornada-geoalternativa-programa.jpeg&#34; alt=&#34;programa-jornadas-geoalternativa&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Éxito de participación en el III Mercadillo Agroecológico de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/exito-participacion-iii-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 20:11:34 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/exito-participacion-iii-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado sábado aconteció en la Plaza Mayor de Campo de Criptana el III Mercadillo Agroecológico. Eran claros los motivos a los que llevaba la organización de tal evento, por un lado es una forma de acercarse a los productos y alimentos sanos y saludables, elaborados o cultivados en procesos que priorizan y tienen en cuenta la salud de las personas y el equilibrio con el medio ambiente. Se fomenta los productos provenientes de semillas autóctonas y locales, muchas de ellas desaparecidas, apostando por productos de temporada cercanos y naturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contacto del agricultor con el consumidor elimina intermediarios, que en la mayoría de las ocasiones obtienen más beneficios que los propios agricultores, pagando un precio justo que haga que el agricultor vea recompensado y remunerado su digno esfuerzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado hacernos descubrir las dudas y sombras que están presentes en este modelo de agricultura actualmente implantado, industrializada, manipulada y dependiente, dónde lo que prima es el negocio, crea desequilibrios sociales, contaminación, dejando a un lado a las personas. Dónde la industria agroquímica cobra un importante papel y dominio de la situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez hay más gente que demanda estos productos, sanos y saludables, a lo que hay que buscar y articular vías de distribución alternativas, porque cada vez son más las personas que se interesan por los grupos de consumo, punto de partida de estas iniciativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los grupos de consumo locales como el del Foro Social de Campo de Criptana son un medio para poder acceder a este tipo de productos al tiempo que se mantiene una relación de proximidad y confianza con los pequeños productores de la región. Cualquier persona interesada en sumarse a este grupo o probar los alimentos que distribuye puede contactar sin ningún compromiso a través del correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o llamando al teléfono 926561549.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube-nocookie.com/embed/-g_UtbChTQ4?rel=0&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>III Mercadillo Agroecológico de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/iii-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2017 20:50:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/iii-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras el gran éxito de las anteriores ediciones de este mercadillo, los organizadores no
han dudado en continuar con esta iniciativa que pretende promocionar los productos
ecológicos de nuestra región y promover el consumo responsable, ecológico y
transformador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;España es el principal productor de alimentos ecológicos de la UE y sin embargo se da la paradoja de que los españoles/as apenas comemos alimentos ecológicos, lo que demuestra una falta de información y sensibilización sobre los beneficios de la agroecología. Así, el principal objetivo de este mercadillo es sensibilizar a la población sobre los enormes beneficios de los alimentos ecológicos para la salud y el medio ambiente y recuperar la importancia que debería tener la alimentación en nuestras vidas. Pero no se trata sólo de apostar por una alimentación más nutritiva y saludable, sino también por la eficiencia energética, por una agricultura sostenible respetuosa con el medio, y por una economía social al servicio de las necesidades reales de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquellas personas que se acerquen el próximo sábado al mercadillo podrán adquirir
multitud de productos como verduras, hortalizas, frutas, pan, queso, embutido, conservas, huevos, pollos, cerveza, vino, aceite, semillas, miel, azúcar, café, infusiones, chocolate, dulces, pistachos, etc. y conocer en persona a más de una veintena de productores de la región que viven de la agroecología. También podrán conocer la experiencia del los grupos autogestionados de consumo, formados por personas que se organizan para acceder a este tipo de alimentos, estableciendo unas relaciones comerciales de cercanía, transparencia y confianza entre productores y consumidores sin intermediarios, pagando unos precios justos que permiten a los agricultores vivir dignamente sin necesidad de ayudas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de la jornada habrá también talleres de elaboración de cerveza artesanal, de
grupos de consumo y de energía, además de una charla sobre el TTIP, contándose, además, con los puestos de Ayuda en Acción, las Violeteras y Ecologistas en Acción. Y para los más peques habrá un taller infantil de cometas y otras muchas actividades.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>II Mercadillo Agroecológico de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/ii-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2014 17:38:52 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/ii-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/_mercadillo_agroecologico_2013_400.jpg#righ&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;400&#34;&gt;Tras el gran éxito de la primera edición de este mercadillo, los miembros del Foro Social no han dudado en continuar con esta iniciativa que pretende promocionar los productos ecológicos de nuestra región y promover el consumo responsable, ecológico y transformador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;España es el principal productor de alimentos ecológicos de la UE y sin embargo se da la paradoja de que los españole/as apenas comemos alimentos ecológicos, lo que demuestra una falta de información y sensibilización sobre los beneficios de la agroecología. Así, el principal objetivo de este mercadillo es sensibilizar a la población sobre los enormes beneficios de los alimentos ecológicos para la salud y el medio ambiente y recuperar la importancia que debería tener la alimentación en nuestras vidas. Pero no se trata sólo de apostar por una alimentación más nutritiva y saludable, sino también por la eficiencia energética, por una agricultura sostenible respetuosa con el medio, y por una economía social al servicio de las necesidades reales de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquellas personas que se acerquen el próximo sábado al mercadillo podrán degustar multitud de productos como verduras, hortalizas, frutas, pan, queso, embutido, huevos, pollos, cerveza, vino, semillas, miel, azúcar, café, infusiones, chocolate, etc. y conocer en persona a más de una docena de productores de la región que viven de la agroecología. También podrán  conocer la experiencia del los grupos autogestionados de consumo, formados por personas que se organizan para acceder a este tipo de alimentos, estableciendo unas relaciones comerciales de cercanía, transparencia y confianza entre productores y consumidores sin intermediarios, pagando unos precios justos que permiten a los agricultores vivir dignamente sin necesidad de ayudas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de la jornada habrá también talleres de elaboración de cerveza artesanal, de semillas y de cocina solar entre otros. Y para los más peques habrá un taller de chapas y pintura de camisetas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te esperamos. ¡Ven y saboréalo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12:00 Inauguración&lt;br&gt;
12:30 Taller de cocina solar&lt;br&gt;
13:00 Degustación de vino, cerveza y tapas ecológicas&lt;br&gt;
18:00 Taller de pintar camisetas&lt;br&gt;
19:00 Taller de elaboración de cerveza artesanal&lt;br&gt;
20:00 Taller de semillas&lt;br&gt;
21:00 Charla sobre economía social&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IV Encuentro de producción y consumo agroecológico de Ciudad Real</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/iv-encuentro-produccion-consumo-agroecologico-ciudad-real/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 19:33:22 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/iv-encuentro-produccion-consumo-agroecologico-ciudad-real/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo sábado 19 se celebra el IV encuentro de grupos de consumo y de producción de Ciudad Real en la huerta de nuestras hortelanas favoritas en Moral de Calatrava.
Como siempre habrá formación y talleres muy interesantes en un ambiente festivo en el que compartiremos la comida.
Podéis inscribiros en el siguiente formulario: &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheet/embeddedform?formkey=dHVmUzVYdDF0YnFfbWN5bGxBaDVnSVE6MQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://docs.google.com/spreadsheet/embeddedform?formkey=dHVmUzVYdDF0YnFfbWN5bGxBaDVnSVE6MQ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Mercadillo Agroecológico de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/i-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2013 23:05:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/i-mercadillo-agroecologico-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo 22 de junio, el Grupo de Consumo del Foro Social organiza el I Mercadillo Agroecológico de Campo de Criptana, que se realizará en los jardines del Pozo Hondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los alimentos agroecológicos se distinguen de los productos de la agricultura industrial en que son producidos sin el uso de abonos ni pesticidas químicos de síntesis, por lo que son más nutritivos, sabrosos y saludables. Los alimentos se recolectan en su estado óptimo de maduración y se comercializan a pequeña escala en circuitos cortos que no suelen extenderse más allá del ámbito regional. Así, la agroecología, a parte de no degradar la tierra ni los acuíferos, hace un uso más eficiente de los recursos, ya que no es tan dependiente del petróleo y del agua como la agricultura industrial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se pretende dar a conocer la experiencia del los grupos autogestionados de consumo, formados por personas que se organizan para acceder a este tipo de alimentos, estableciendo unas relaciones comerciales de cercanía, transparencia y confianza entre productores y consumidores sin intermediarios, pagando unos precios justos que permiten a los agricultores vivir dignamente sin necesidad de ayudas.
En el mercadillo participarán productores agroecológicos y artesanos de toda la región que proporcionarán verduras, hortalizas, frutas, pan, queso, embutido, huevos, pollos, cerveza, vino, semillas, miel, azúcar, café, infusiones, jabones, y mucho más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de la jornada habrá también talleres de elaboración de cerveza artesanal, de semillas, de conservas, de cocina solar, de jabones y de energías alternativas para el autoconsumo, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acércate y degústalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programa&lt;/strong&gt;
12:00 Inauguración
12:30 Taller de cocina solar
13:00 Degustación de vino, cerveza y tapas ecológicas.
13:30 Taller de chapas
18:30 Taller de conservas
19:00 Taller de semillas
19:30 Taller de jabones
20:00 Taller de elaboración de cerveza
20:30 Taller de energías renovables para el autoconsumo
21:00 Charla sobre grupos de consumos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Productores&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Protocolo de pedidos del grupo de consumo</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/protocolo-pedidos-grupo-consumo/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/protocolo-pedidos-grupo-consumo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Actualmente el grupo de consumo recibe frutas y verduras de &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/ecomoral.huertaecologica&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ecomoral&lt;/a&gt;, una huerta agroecológica familiar gestionada por nuestras dos hortelanas Ana y Marivi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Funcionamos con el sistema de cestas cerradas, en el no se puede elegir el contenido de las cestas, es decir, todas las cestas llevan los mismos alimentos de temporada, pero tenemos dos tipos de cestas una pequeña de 15€ y otra mayor de 23€. Más adelante, si el grupo se consolida, empezaremos a trabajar con el sistema de cestas abiertas, donde cada persona pedirá lo que quiera y los precios de cada cesta serán en función del pedido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los pedidos son quincenales pero no hay obligación de realizar pedido cada semana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El protocolo para realizar el pedido de cestas es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El contenido de las cestas se envía por correo electrónico a los socios antes del lunes de la semana que toca pedir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las personas interesadas deben realizar el pedido por correo electrónico a &lt;a href=&#34;mailto:iegpanadero@gmail.com&#34;&gt;iegpanadero@gmail.com&lt;/a&gt;, o bien rellenando la hoja de pedidos en la calle C/ Depósito de Aguas, 30 (Taller de Instalaciones Eléctricas García-Panadero). Para ello hay que hacer una cruz en la semana en la que se desea recibir la cesta y pagar por adelantado el importe de la cesta. ¡OJO!: de no realizar el pago por adelantado no se realizará el pedido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El lunes por la noche el coordinador de pedidos cerrará la hoja de pedidos y realizará el pedido a Ecomoral, quienes servirán el pedido los martes o los miércoles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuando llegan las cestas se envía otro correo electrónico para que las personas que hayan pedido se pasen a recogerlas en C/ Depósito de Aguas, 30 (Taller de Instalaciones Eléctricas García-Panadero). Una vez recogida la cesta, rodear la cruz correspondiente al pedido con un círculo rojo. ¡OJO! Las cestas estarán en el almacén pero no está refrigerado por lo que conviene recogerlas lo antes posible para que los alimentos no se deterioren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entrega la caja vacía del pedido anterior para su reutilización.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si tienes cualquier problema o duda, puedes llamar al teléfono 639131019.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>III Encuentro de productores y consumidores agroecológicos en Ecomoral</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/iii-encuentro-productores-consumidores-agroecologicos-ecomoral/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 15:56:43 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/iii-encuentro-productores-consumidores-agroecologicos-ecomoral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo sábado 25 de mayo tendrá lugar el III Ecuentro de productores y consumidores agroecológicos en Moral de Calatrava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como en los encuentros previos, disfrutaremos de una jornada de convivencia en la que habrá tiempo para la formación, la reflexión, la comida y la diversión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante inscribirse para facilitar la organización del encuentro.
La inscripción hay que hacerla antes del miércoles 22 de mayo en la siguiente dirección: &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/forms/d/1kKqyPu_uu2Xeke2w-fKeYdKqkOKGYwL4Sl5Gs6zVGtw/viewform&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Inscripción&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desarrollo del día&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;Desarrollo del día:&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table width=&#34;100%&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;4&#34;&gt;
&lt;col width=&#34;31*&#34; /&gt;
&lt;col width=&#34;131*&#34; /&gt;
&lt;col width=&#34;94*&#34; /&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;12%&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;CENTER&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;&lt;b&gt;Horario&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;CENTER&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;&lt;b&gt;Actividades&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;CENTER&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;&lt;b&gt;Observaciones y/o materiales necesarios para compartir en el Encuentro.&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;12%&#34;&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;10.00h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;11.45h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Asamblea de la A&lt;span style=&#34;color:#222222;&#34;&gt;lianza por la &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#222222;&#34;&gt;S&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#222222;&#34;&gt;oberanía &lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#222222;&#34;&gt;A&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#222222;&#34;&gt;limentaria de Castilla-La Mancha&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;12%&#34;&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;10.00h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;11.30h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Recepción&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Fotos, recortables, dibujos, imágenes de revistas, etc, sobre verduras, fruta, legumbres…&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;12%&#34;&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;12.00h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Ponencia: Angél Calle&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;“&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Transición Agroecológica y Nuevos Sujetos Políticos”&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#800080;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller infantil “Espantapájaros”&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#800080;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Ropa vieja, sombreros, guantes…&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;12%&#34;&gt;
&lt;p lang=&#34;zxx&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;14.00h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Comida a cargo de “La Perola” (grupo de Córdoba)&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Precio;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;4 € Adultos&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;2 € Niños/as&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Rogamos realizar la inscripción con anterioridad.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/forms/d/1kKqyPu_uu2Xeke2w-fKeYdKqkOKGYwL4Sl5Gs6zVGtw/viewform&#34; name=&#34;Inscipción Comida&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/forms/d/1kKqyPu_uu2Xeke2w-fKeYdKqkOKGYwL4Sl5Gs6zVGtw/viewform&#34;&gt;Inscripción al Encuentro/Comida&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;La comida no incluye la bebida, por lo tanto, traer lo que queráis consumir.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;12%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;13.30h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;17.00h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Mercadillo de productores&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;12%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;16.00h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Paseo y reconocimiento de plantas&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td rowspan=&#34;4&#34; width=&#34;12%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;17.00h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller de Medicina Natural&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller de Pollo Ecológico&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller de Miel&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#800080;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller infantil de Cuentacuentos&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td rowspan=&#34;4&#34; width=&#34;12%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;18.30h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller de Aceite Ecológico&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller de Especias&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller de Vinos Ecológicos&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller infantil Juegos Tradicionales&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;12%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;17.45h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Taller de Biodanza &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Adultos y &lt;span style=&#34;color:#800080;&#34;&gt;niños/as&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Técnicas alternativas de salud y desarrollo humano&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Cuaderno y bolígrafo&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td rowspan=&#34;2&#34; width=&#34;12%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;17.00h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;19.00h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Bioconstrucción&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Asamblea de la a&lt;span style=&#34;color:#222222;&#34;&gt;lianza por la soberanía alimentaria de Castilla-La Mancha&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr valign=&#34;TOP&#34;&gt;
&lt;td width=&#34;12%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;19.30h&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;51%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Encuentro Musical. Por confirmar&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&#34;37%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-family:Arial, sans-serif;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-size:small;&#34;&gt;Instrumentos musicales varios&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Más información en &lt;a href=&#34;http://daimielecologico.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://daimielecologico.wordpress.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resumen del &#34;II Encuentro de productores y consumidores en Ecomoral&#34; </title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/resumen-ii-encuentro-productores-consumidores-ecomoral-/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 10:00:56 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/resumen-ii-encuentro-productores-consumidores-ecomoral-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado sábado 6 de octubre se celebraba en Moral de Calatrava el II Encuentro de productores y consumidores en ECOMORAL. El objetivo del encuentro era acercar a productores y consumidores para intercambiar sus experiencias y problemáticas y, en la medida de lo posible, buscar soluciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera actividad consistió en unos grupos de trabajo en los que los integrantes identificaron situaciones, problemáticas y debilidades y aportaron distintas posibilidades de mejora.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/2ecomoral.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;700&#34;&gt;
&lt;p&gt;Tras los grupos de trabajo vino el plato estrella de las jornadas, la charla de José Esquinas. Ingeniero Agrónomo, Director de la Cátedra de Hambre y Pobreza de la Universidad de Córdoba, ha trabajado durante más de 30 años en la FAO… el currículo de José Esquinas no parece tener fin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como siempre, José Esquinas transmitió, cargado de razón y de sencillez, las razones por las que el actual sistema alimentario es tan injusto e insostenible y qué podemos hacer para cambiarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img519|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de la charla paramos un rato a comer unas ricas lentejas ecológicas, en versión vegetariana y no vegetariana, que hicieron repetir a más de uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras la comida empezaron los talleres y un pequeño mercadillo donde los productores pudieron exponer y vender sus artículos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los talleres pudimos aprender a hacer cerveza, a reconocer plantas comestibles y curativas de las muchas que crecen en los márgenes de nuestros caminos, a conocer cómo es el mundo de la apicultura, a saber evitar y controlar las plagas, pintura en el huerto… y también se realizó un intercambio de semillas de variedades locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de toda la jornada David Sánchez, responsable del podcast La cueva del río, estuvo emitiendo ininterrumpidamente música y entrevistas a productor@s, técnicos agrónomos, consumidor@s… Podéis escuchar el podcast aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También durante toda la jornada los niños estuvieron realizando talleres y juegos con varios animadores voluntarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, un éxito de asistencia, se superó el número de asistentes del primer encuentro. Un éxito de organización, gracias al buen hacer de la gente de La alegría de la huerta manchega (Valdepeñas) y del Grupo de consumo de Ciudad Real. Un éxito en cuanto a los objetivos, se dieron a conocer nuevos productor@s a los grupos de consumo de la provincia, se mejoraron las relaciones entre los distintos grupos de consumo y entre estos y los productores y, tal vez lo mejor de todo, lo pasamos realmente bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os aconsejamos sobre todo, la Conferencia de D. José T. Esquinas Alcázar, Doctor Ingeniero Agrónomo por la Universidad Politécnica de Madrid, así como Máster en Horticultura y Doctor en Genética por la Universidad de California en USA y que ha trabajado en Naciones Unidas (en la FAO) durante 30 años ocupándose fundamentalmente de temas tales como recursos genéticos, biodiversidad agrícola,
cooperación internacional y ética para la agricultura y la alimentación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos dar las gracias a G-Radio y en especial a David Sánchez por la colaboración prestada tanto en la propia Jornada, como para la difusión de este evento. Desde aquí os invitamos a que sigáis su programa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;doc514|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>II Encuentro de productores y consumidores agroecológicos en Ecomoral</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/ii-encuentro-productores-consumidores-agroecologicos-ecomoral/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Sep 2012 18:01:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/ii-encuentro-productores-consumidores-agroecologicos-ecomoral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde el grupo de consumo agroecológico del Foro Social queremos invitaros a participar el próximo sábado 6 de octubre en el II encuentro de consumidores y productores agroecológicos en el huerto de Moral de Calatrava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado el éxito del primero, ¡queremos vernos de nuevo!
Lo/as que no estuvisteis en el primero tenéis de nuevo la oportunidad de conocer a nuestras agricultoras Ana y Mariví y su maravilloso huerto, así como a otros muchos grupos de consumo de la provincia con los que queremos intercambiar experiencias y pasar un bonito día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os proponemos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;10:00 horas: Bienvenida(1)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;10:30 horas: Comienzo del encuentro: Presentaciones de los diferentes grupos de consumo y productore/as.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;12:00 horas: Grupos de debate.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;13:00 horas: Conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;14:30 horas: Comida popular (3€). Si puedes lleva tu silla, bebida y cubiertos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;16:00 horas: Talleres:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Fabricación cerveza&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Paseo para recolección de plantas silvestres&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Pintura en el huerto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Plantas medicinales&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Apicultura&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Prevención de plagas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Red de semillas&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;19:00 horas: Conferencia final a cargo de &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=JAebf-WtznE&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;José Esquinas&lt;/a&gt; (por confirmar).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Música y final de encuentro.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En paralelo a estas actividades y a lo largo del día, propuestas de intercambio de semillas, presentación de productos de los proveedores, programa de radio en directo a partir de entrevistas a los grupos y productores a cargo de La cueva del río (David Sánchez), taller con los niños y niñas organizado por Sergio Rodríguez con diferentes actividades ( gymkana, juegos cooperativos…)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El encuentro se realizará en el huerto de las monjas (C/Ronda Marcelino Ledesma, 5 de Moral de Calatrava). Consulta el &lt;a href=&#34;https://maps.google.es/maps?q=ronda&amp;#43;marcelino&amp;#43;ledesma&amp;#43;moral&amp;#43;de&amp;#43;calatrava&amp;amp;hl=es&amp;amp;sll=38.830297,-3.580616&amp;amp;sspn=0.43648,0.883026&amp;amp;hnear=Ronda&amp;#43;de&amp;#43;Ledesma&amp;#43;Don&amp;#43;Marcelino,&amp;#43;13350&amp;#43;Moral&amp;#43;de&amp;#43;Calatrava,&amp;#43;Ciudad&amp;#43;Real,&amp;#43;Castilla-La&amp;#43;Mancha&amp;amp;t=m&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mapa&lt;/a&gt; para ver su ubicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grupos de debate&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;COMERCIALIZACIÓN:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Estrategias de Comercialización (Análisis y viabilidad).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Boca a boca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Educación: Charlas a colectivos diversos, asociaciones y colegios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Experiencias culturales y artísticas: A través de lectura, música y teatro.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Eliminación de intermediarios (Análisis y viabilidad), concretizado mediante:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Fomento de la venta directa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Mercados de trueque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Mercados agroecológicos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fomento de un consumo basado en las 3 R
(Reducir, Reutilizar y Reciclar), concretizado mediante la reducción, re utilización y reciclaje de envases.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Comunicación entre los grupos de consumo, en los proyectos que se planteen.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;RELACION CONSUMIDORA – PRODUCTORA&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fuerte vinculo personal ¿Qué compromiso queremos adquirir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Niveles de compromiso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La confianza como sello de garantía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Criterios a seguir.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reconocimiento de precio justo de los productos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fijar la producción desde nuestro compromiso (antes de plantar la huerta).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Criterios en la elección/incorporación de nuevos productores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;CONCIENCIACIÓN&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Realizar Campañas de información y comercialización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Lluvia de ideas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Formación y concienciación doble: hacia dentro y hacia fuera de los grupos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Informar y educar en Agroecología y Soberanía Alimentaría.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Apoyo en la creación de nuevos grupos de consumo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ESTRATEGICO- POLÍTICO&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Puntos para llevar acabo en un cambio de modelo (en qué momento
estamos, lo que hemos hecho, lo que queremos/podemos hacer).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Establecer zonas libres de transgénicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Los grupos autogestionados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-El consumo local, ecológico y de temporada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Recuperar conocimientos y saberes perdidos. Construcción de red de semillas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Propuestas de objetivos (dentro de los grupos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Gestión del grupo asambleario y rotatorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Quien se responsabiliza y compromete en los proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Temporalidad de los proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Coordinación entre los grupos de consumo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ORGANIZACIÓN DE EVENTOS&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Balance de la organización de mercadillos ecológicos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Análisis de dificultades en la creación de eventos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Creación de protocolos de actuación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Preparación de la Semana de la Lucha Campesina (Abril 2013).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;FINANCIACIÓN
Nuevo grupo para este encuentro, hacer lluvia de ideas y establecer los medios
de comunicación entre los grupos para apoyar las iniciativas que surjan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para facilitar la organización es necesario inscribirse en el siguiente &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheet/embeddedform?formkey=dHVmUzVYdDF0YnFfbWN5bGxBaDVnSVE6MQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;formulario&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para organizar el viaje desde Criptana os pedimos también que si vais a ir nos escribáis al correo &lt;a href=&#34;mailto:campodecriptana@ecologistasenaccion.org&#34;&gt;campodecriptana@ecologistasenaccion.org&lt;/a&gt; diciéndonos cuántos iríais y si tenéis o no vehículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Nos vemos en Ecomoral!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taller de dinamización de Redes de Soberanía Alimentaria</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/taller-dinamizacion-redes-soberania-alimentaria/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 18:21:37 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/taller-dinamizacion-redes-soberania-alimentaria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo sábado 3 de marzo Sodepaz, en colaboración con el Foro Social de Campo de Criptana, realizará un taller para facilitar la creación de redes de soberanía alimentaria en el ámbito de Castilla-La Mancha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este taller pretende articular desde la metodología de la educación popular la red de Soberanía Alimentaria (ASAP) que se está creando en la Comunidad de Castilla La Mancha,  sus comarcas y comunidades autónomas colindantes. El taller está diseñado para permitir que las reflexiones del colectivo asistente puedan ser plasmadas en acciones concretas y realizables de tal manera que podamos avanzar en la lucha por el cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imparte el Taller Braulio Cristóbal Freyre Hechavarria, egresado de los espacios de formación del Centro Memorial Dr. Martin Luther King jr. La Habana (Cuba). Contaremos con la participación de una lideresa campesina indígena de Guatemala, Maria López, una líder comunitaria del Municipio de Cajola, vinculada a los procesos de reivindicación de la mujer indígena, es productora agroecologica, con mucha experiencia organizativa y comercial. Su comunidad trabaja estrechamente con el El Centro Experimental para el Desarrollo de la Pequeña y Mediana Empresa Rural Sociedad Civil (CEDEPEM S.C.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El taller se celebrará en la Casa de las Asociaciones en horario de 10:00 a 18:00. La comida será compartida por lo que se ruega a los participantes que aporten lo que puedan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;INSCRIPCIONES GRATUITAS:
&lt;a href=&#34;http://redesclm.sodepaz.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://redesclm.sodepaz.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Con la comida no se juega: Consume alimentos agroecológicos</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/con-comida-no-juega-consume-alimentos-agroecologicos/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2012 18:25:05 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/con-comida-no-juega-consume-alimentos-agroecologicos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/consume_alimentos_agroecologicos.jpg#righ&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;307&#34;&gt;¿Te has preguntado alguna vez, QUÉ IMPORTANCIA TIENE LA ALIMENTACIÓN EN TU VIDA?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no lo tienes claro, te proponemos que hagas el siguiente test:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**Test de prioridades vitales **
Ordena por prioridad tus necesidades&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ocio (cine, teatro, bares, futbol, etc.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Turismo (viajes, alojamientos, etc)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Moda (ropa, calzado, complementos, etc)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tecnología (tv, teléfonos, ordenadores, consolas, etc).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tabaco, alcohol y otros vicios.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Alimentación&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;?Sabías que &amp;hellip; &lt;strong&gt;La agricultura industrial&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Antepone el beneficio económico a la salud de las personas y del medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Utiliza sustancias químicas tóxicas que pasan a los alimentos, pudiendo provocar trastornos intestinales, intolerancias, alergias o incluso cáncer.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Degrada y contamina los suelos y los acuíferos con nitratos, fosfatos y otras sustancias, haciéndolos cada vez menos fértiles.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Consume más agua de la necesaria.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Es deficitaria desde el punto de vista energético (para producir 1 kcal de alimentos gasta casi 10 entre combustibles y químicos).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Destruye la biodiversidad al basarse en el monocultivo y en el uso de semillas manipuladas y no autóctonas, por las que además hay que pagar patentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Produce sobre todo alimentos para la exportación, que viajan miles de kilómetros, incrementando aún más su coste energético y también la contaminación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Es responsable de más del 30% de las emisiones de gases de efecto invernadero que provocan el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Concentra la producción, distribución y consumo en unas pocas multinacionales agroalimentarias que imponen los precios tanto tanto a los productores como a los consumidores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Provoca el empobrecimiento de los pequeños y medianos campesinos y, por tanto,  la destrucción del medio rural.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Es poco transparente en cuanto a la información al consumidor de las condiciones de producción y distribución de los los alimentos.
Y todos estos costes no se repercuten en los precios.
&lt;img src=&#34;img/maiz_transgenico_300.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;!Mientras que &amp;hellip; &lt;strong&gt;La agricultura agroecológica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Prioriza la salud de las personas y el medio ambiente sobre el beneficio económico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sólo utiliza abonos orgánicos y tratamientos naturales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los alimentos son más nutritivos y sabrosos al recolectarse en su momento óptimo de maduración.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Es respetuosa con el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mantiene la fertilidad de la tierra al utilizar rotaciones de cultivos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Es eficiente desde el punto de vista energético.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Contribuye a evitar el cambio climático produciendo menos emisiones y aumentando la fijación de carbono en los suelos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mantiene la biodiversidad utilizando semillas autóctonas y promoviendo ecosistemas equilibrados en los que conviven multitud de especies animales y vegetales en los campos de cultivo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Produce alimentos de temporada para el consumo local por lo que los alimentos recorren pequeñas distancias del productor/a al consumidor/a, pudiendo recolectarse en su momento óptimo de maduración y reduciendo el coste y la contaminación del transporte.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Utiliza  circuitos cortos de comercialización, reduciendo el número de intermediarios entre productores y consumidores, siendo estos quienes deciden los precios, y garantizando un salario digno para el agricultor/a al tiempo que un precio justo para el consumidor/a.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Permite vivir del campo sin necesidad de subvenciones lo que hace viable el desarrollo rural.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Crea vínvulos de confianza entre productore/as y consumidore/as facilitando la transparencia y promoviendo la corresponasbilidad.
&lt;img src=&#34;img/alimentos_ecologicos.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;?Conoces los &amp;hellip; &lt;strong&gt;Grupos autogestionados de consumo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son grupos de personas de un mismo territorio (barrio, pueblo, …) que se coordinan con el objetivo de llevar a cabo un consumo alternativo, agroecológico, solidario con el mundo rural, relocalizando la alimentación y estableciendo unas relaciones de confianza entre consumidor/a y productor/a a partir de unos circuitos cortos de comercialización sin intermediarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quieres&amp;hellip; **Participar en un grupo de consumo **&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Campo de Criptana existe ya un grupo de consumo del Foro Social que agrupa a más de 15 familias y realiza pedidos semanales a productore/as de la región mediante el sistema de cestas cerradas que contienen alimentos de temporada (como los de la foto) con un precio fijo de 20€ por cesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Pruébalo sin compromiso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tan sólo tienes que escribir al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o llamar a los teléfonos: 926561549 - 639131019&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El grupo de consumo del Foro Social comienza a funcionar</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/el-grupo-consumo-foro-social-comienza-funcionar/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jul 2010 15:22:56 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-autogestionado-consumo-local/el-grupo-consumo-foro-social-comienza-funcionar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/IMAG0048.jpg#righ&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34;&gt;El pasado viernes 30 de julio el grupo de consumo local del Foro Social de Campo de Criptana recibía su primer pedido de la Asociación de Hortelanos de Herencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras la presentación del proyecto de producción ecológica de este grupo de hortelanos integrado en la red ARCO (Agricultura de Responsabilidad Compartida) varios miembros del foro decidieron organizarse para hacer un primer pedido a esta asociación. Este primer pedido se ha realizado con el sistema de cestas cerradas, que es el que habitualmente utiliza la asociación a través de su página web, &lt;a href=&#34;http://www.sabeyhuele.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.sabeyhuele.com&lt;/a&gt; y donde el pedido mínimo es una cesta por un valor de 20€ que contiene un lote de distintos productos de temporada. Cada semana el contenido de la cesta varía de acuerdo a lo que produce la huerta y el contenido de las cestas es el mismo para todo el mundo. La intención del grupo es organizarse para, más adelante, poder hacer pedidos de cestas abiertas, donde cada consumidor pueda elegir los productos y las cantidades que desea consumir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este sistema de consumo es romper con el actual modelo agroindustrial en el que la tierra es altamente dependiente del petróleo, los químicos y el agua, donde se sobreexplota el campo, se desprecia al agricultor, que malvive a base de subvenciones, donde los consumidores no tenemos la más mínima información de lo que comemos, donde los productos viajan miles y miles de kilómetros antes de ser consumidos, con el cosiguiente coste energético y de contaminación, y donde el modelo de distribución de las grandes superficies está acabando con el comercio tradicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para romper con esta lógica queremos establecer relaciones de confianza estables entre productores ecológicos y consumidores de nuestra comarca, de manera que tanto unos como otros se beneficien al tiempo que se respeta el medio ambiente. Las ventajas son evidentes, ya que del lado de la producción se eliminan los intermediarios, por lo que el productor obtiene unos ingresos mayores que le permiten vivir dignamente sin necesidad de sobreexplotar la tierra y sin depender de subvenciones, y se garantiza la venta de la cosecha, por lo que el agricultor no depende del mercado ni de los precios que le quieran pagar. Y del lado de consumidor, permite el acceso a alimentos más saludables, recogidos en el momento óptimo de maduración y sin químicos de síntesis, a unos precios estables durante todo el año y con total información sobre el proceso de producción. El campo también sale beneficiado ya que no se agotan las tierras ni se contaminan con agrotóxicos, al tiempo que se reduce el uso de agua, un recurso muy excaso en nuestra tierra. Todo esto hace de la agricultura una actividad rentable y sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estás interesada en conocer el grupo y probar algún pedido, ponte en contacto con nosotro/as a través del correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o bien acude a alguna de nuestras reuniones los primeros viernes de mes a las 21:00 en el despacho Salicor.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/IMAG0047.jpg#lef&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;563&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
