<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Campaña en defensa de los Servicios Públicos | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/campanas/campana-defensa-servicios-publicos/</link>
      <atom:link href="/post/campanas/campana-defensa-servicios-publicos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Campaña en defensa de los Servicios Públicos</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 30 Nov 2012 11:44:08 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Campaña en defensa de los Servicios Públicos</title>
      <link>/post/campanas/campana-defensa-servicios-publicos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Castilla-La Mancha se manifestarán contra los recortes el 2D</title>
      <link>/post/campanas/campana-defensa-servicios-publicos/castilla-la-mancha-manifestaran-recortes-2d/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Nov 2012 11:44:08 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-defensa-servicios-publicos/castilla-la-mancha-manifestaran-recortes-2d/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo domingo día 2 de Diciembre Castilla-La Mancha dice BASTA a “la política de la miseria” en la que nos tienen. Porque la gestión política no es el método para conseguir y garantizar el bienestar de la mayoría de las personas, y sólo beneficia a los ricos. Por eso LA MAYORÍA, EL PUEBLO, TIENE QUE SALIR A LA CALLE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desmantelan, reducen y eliminan el acceso a un derecho básico como es la sanidad, para favorecer los negocios de unos pocos. La educación ha dejado de ser la garantía de la igualdad de oportunidades para depender de tu suerte económica –si tienes dinero te formarás en condiciones-. Los servicios sociales, indicador del grado de humanidad de un país, se hunden, y con ellos la esperanza de facilitar la vida de mucha gente. El trabajo, fuente de dignidad, nos está prohibido, y el que nos dejan realizar nos hace menos libres. Las pensiones públicas, ejemplo de solidez y solidaridad intergeneracional, se están convirtiendo en un lucrativo negocio privado lleno de inseguridades. Los pequeños negocios, uno de los pilares fundamentales de nuestras economías locales, está viendo de cerca su fin, estrangulados por la “austeridad” y sus consecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, a los bancos sí les dan todo. Son los causantes de esta estafa que llaman crisis y siguen sin frenar su codicia, sometiendo a su voluntad a la mayoría de la ciudadanía con una impunidad total. Y con la clara complicidad de unos “títeres interesados” mal llamados políticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Hasta cuando vamos a soportar esta injusticia? Hay que decir ¡BASTA YA! Hay que unirse y organizarse. Es el único camino. Siempre ha sido así y siempre que se ha hecho ha funcionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ciudadanas y ciudadanos de Castilla La-Mancha tenemos la oportunidad de expresar nuestro rechazo a esta forma de hacer las cosas, uniendo nuestras voces y nuestra presencia en todos los pueblos y ciudades de Castilla La-Mancha. El mismo día y a la misma hora. Porque el 2 de Diciembre Castilla La-Mancha se movilizará contra los recortes. A las 12:00h habrá concentraciones/manifestaciones en muchas plazas de los pueblos y ciudades de la región. ¡MOVILÍZATE! Organiza y difunde las movilizaciones que se realicen en tu localidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Ciudad Real además de la Concentración en la Plaza Mayor posteriormente habrá una charla sobre el Frente Cívico. Os rogamos que le deis la máxima difusión en Internet y en la calle pegando carteles, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por orden alfabético:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ciudad Real:  Concentración en la Plaza Mayor. 12:00&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cuenca: Manifestación de c/Las Torres a Plaza de España.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Puertollano: A las 18 h. Concentración en la Concha de la Música.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;San Clemente: Concentración en la Plaza Mayor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Talavera: Concentración en la Plaza del Pan.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tarazona de la Mancha:  Concentración en la Plaza Mayor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Toledo: Manifestación del Parque de la Vega al Hospital Virgen de la Salud.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Villarrobledo: Manifestación de la Plaza Vieja al Hospital.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una huelga en defensa de la democracia</title>
      <link>/post/campanas/campana-defensa-servicios-publicos/una-huelga-defensa-democracia/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2012 09:41:36 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-defensa-servicios-publicos/una-huelga-defensa-democracia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo miércoles 14 de noviembre está convocada un huelga general en todo el estado. Esta convocatoria también se ha realizado en otros estados de la periferia europea como Grecia, Italia, Francia o Portugal, lo que evidencia el claro descontento de la población con las políticas de austeridad dictadas desde Europa, que lejos de solucionar el problema de la crisis lo están agravando aún más para los que menos tienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la última huelga general, con motivo de la reforma laboral, que prometía crear empleo, el número de desempleados ha aumentado en medio millón y, sin embargo, los salarios han descendido un 7%. En Campo de Criptana, en particular, hemos alcanzado una cifra récord de personas desempleadas, rozando las 1800. Por otro lado, los recortes en derechos sociales no cesan. En Castilla-La Mancha han sido especialmente duros en educación y sanidad, llegando incluso al cierre de muchos colegios y varios hospitales. Mientras tanto, cientos de personas, también en nuestro pueblo, se quedan sin techo cada día, por que los bancos, los mismos que provocaron la burbuja inmobiliaria, les arrebatan la vivienda y encima les exigen seguir pagando la hipoteca, sin que el gobierno haga lo más mínimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero lo peor son las continuas mentiras que lanzan a la población para justificarlo. Nos dicen que estamos muy endeudados y que el pago de la deuda es prioritario (en los presupuestos de 2013 se contempla una partida de casi 40.000 millones de euros para el pago de intereses de la deuda, mientras que la partida destinada a educación no llega a los 2.000, veinte veces menos), pero la mayor parte de la deuda española es deuda privada (81%), en su mayor parte de bancos y empresas. Nos dicen que el gasto público es excesivo, pero seguimos teniendo menos empleados públicos que la media europea (13% en España frente a un 24% o 31% de Francia o Dinamarca) y con salarios también menores. Nos dicen que no queda otra que apretarse el cinturón, pero al mismo tiempo se destinan cantidades astronómicas al salvamento de los bancos (200 mil millones de euros + los 100 mil del reciente rescate) y cada vez se recaudan menos impuestos a las grandes fortunas y empresas (desde la década de los 80 hasta nuestros días el tipo impositivo para los más ricos ha bajado más de un 20%). Nos dicen que las empresas no contratan porque el coste del despido es excesivo y los salarios son muy altos, pero ya antes de la última reforma laboral el despido en España era más barato que en la mayoría de los estados de la Unión Europea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es hora de decir ¡basta ya de mentiras! Los ciudadanos de a pie no hemos generado esta deuda y nos negamos a pagarla con más recortes. Es hora de señalar a los culpables de esta crisis, los que se han enriquecido y siguen haciéndolo a costa del sufrimiento de los más pobres, y exigir responsabilidades. Es hora de rescatar nuestra democracia de la dictadura de los mercados financieros. Por eso, desde el Foro Social de Campo de Criptana llamamos a toda la población a sumarse a esta huelga en defensa de nuestros derechos y de la democracia. Esta huelga no es sólo de los trabajadores, es de todos y todas los ciudadanos, porque todos estamos siendo sometidos bajo el mismo yugo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 14N, tan importante como no trabajar, es no comprar nada, no ir a clase, no ir al banco,  no ir a ningún organismo oficial, y salir a la calle a manifestar nuestro rechazo a las políticas del gobierno y denunciar a los responsables (gobierno, bancos y grandes empresarios).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img525|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manifiesto en defensa de la Educación Pública de Calidad</title>
      <link>/post/campanas/campana-defensa-servicios-publicos/manifiesto-defensa-educacion-publica-calidad/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 10:39:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/campana-defensa-servicios-publicos/manifiesto-defensa-educacion-publica-calidad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estamos viviendo tiempos difíciles en la Educación. El Gobierno estatal y los gobiernos autonómicos quieren imponernos un modelo de Educación de principios del siglo pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los recortes que la Educación y sus profesionales están sufriendo, desde hace casi dos años, están poniendo el peligro el futuro de nuestro país. Sin invertir en ella no saldremos de la crisis que padecemos. En estos momentos ya se han dejado de invertir en todo el estado más de 4.500 millones de euros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Educación es un derecho básico establecido en nuestra Constitución. Y esta debe ser de calidad y generadora de la igualdad de oportunidades de toda la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la política educativa de nuestro Gobierno ha decido que la Educación de calidad lo sea únicamente para las clases privilegiadas. No estamos dispuestos a que eso ocurra. La Educación es de todos y para todos a lo largo de la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las medidas adoptadas e impuestas por RD Ley contra la calidad de la misma y contra la equidad del sistema educativo van a suponer una masificación de las aulas, la paralización de nuevos ciclos de FP, el recorte de plantillas, la precariedad laboral, la privatización de servicios educativos, el aumento de tasas universitarias, la disminución de becas, la pérdida de derechos laborales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la finalidad de parar este brutal ataque a la Educación y no dejarla retroceder de un plumazo cuarenta años, hay convocada una HUELGA GENERAL EN LA EDUCACIÓN y OTRAS ACCIONES DE LUCHA el próximo 22 de MAYO por parte de los sindicatos mayoritarios del sector (ANPE, CCOO, CSI.F, STEs-i y FETE-UGT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un hito histórico puesto que es la primera vez que en nuestro país se convoca una jornada de huelga desde la Educación Infantil hasta la Universidad. Así mismo, es la primera vez que es apoyada por toda la comunidad educativa: organizaciones sindicales, madres y padres de alumnos, estudiantes y movimientos de renovación pedagógica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con nuestro apoyo y adhesión explícitos, llamamos a los trabajadores y trabajadoras de la Enseñanza y a toda la ciudadanía a participar en esta movilización y a la asistencia a las manifestaciones que se celebrarán en todas las provincias el próximo 22 de mayo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Súmate, firmando el manifiesto en: &lt;a href=&#34;http://www.levantatuvoz.es/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.levantatuvoz.es/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
