<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Día de la mujer trabajadora | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/</link>
      <atom:link href="/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Día de la mujer trabajadora</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 08 Mar 2013 15:44:23 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Día de la mujer trabajadora</title>
      <link>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>La crisis profundiza aún más las desigualdades de género</title>
      <link>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/la-crisis-profundiza-aun-mas-desigualdades-genero/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2013 15:44:23 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/la-crisis-profundiza-aun-mas-desigualdades-genero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como cada año, el 8 de marzo nos hace caer en la cuenta de por mucho que hayamos avanzado en derechos, seguimos viviendo en una sociedad patriarcal que sigue sometiendo a la mujer: convirtiendo su vida en mercancía, dando menos oportunidades por razón de su sexo, con trabajos precarios y mal pagados, asignándole un papel de cuidadora, al servicio del varón. Además en nuestra sociedad mercantilizada, el trabajo oculto del hogar y de los cuidados realizado tradicionalmente por las mujeres, necesario para sostener la propia vida y realizado
desde la gratuidad, no es valorado ni considerado trabajo. Sólo se reconoce cuando se le pone precio, cuando se convierte en empleo y es sometido a la lógica del mercado. Por ello, es necesario apreciar el trabajo del hogar y de los cuidados realizado por hombres y por mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si esta diferenciación de género es ya de por sí injusta, la crisis económica la está agudizando aún más. Las políticas emprendidas en los últimos años (recortes sociales, reformas laborales, supresión de las ayudas a la dependencia, &amp;hellip;) han generado una precarización y flexibilización del trabajo, especialmente en las mujeres, que nos hace retroceder hasta épocas que pensábamos superadas, sobre todo en la economía sumergida. El paro no cesa de aumentar; España finalizó el año 2012 con la tasa de desempleo femenina más elevada de Europa, del 26,55% (EPA). Así mismo la tasa de desempleo juvenil, es alarmante, supera el 50% y más de la mitad se da entre las mujeres. Por otro lado, la recortes en la ley de dependencia han desbaratado por completo los tímidos avances en el reconocimiento del trabajo de los cuidados que fundamentalmente realizan las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este día, a todos nuestros gobernantes se les llena la boca de palabras de reconocimiento para la mujer, y en todos los ayuntamientos se organizan actos de celebración. Pero no son sino actos y palabras vacías, hipócritas y electoralistas, que no buscan sino desviar la atención del foco del problema. Y a la vista está un año más el programa de actividades que ha organizado nuestro ayuntamiento para el día de la mujer: pan y circo como siempre, pero cada vez con menos pan.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día de la mujer trabajadora 2012</title>
      <link>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/dia-mujer-trabajadora-2012/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2012 17:25:05 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/dia-mujer-trabajadora-2012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el contexto de crisis actual del sistema capitalista y del patriarcado, cobra más fuerza aún la reivindicaciones feministas de un cambio de modelo. Una sociedad en la que las relaciones humanas estén por encima de las económicas; donde el trabajo de los cuidados, de la crianza, y la afectividad, imprescindible en cualquier sociedad que se considere humana, realizado mayoritariamente por las mujeres, sea reconocido y valorado; donde los hombres y las mujeres sean iguales y tengan los mismos derechos en todos los ámbitos de la vida; donde no tenga cabida la violencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este día de la mujer trabajadora queremos rendir homenaje a todas las mujeres que han creído en esta otra sociedad y han puesto su vida en conseguir el cambio. Gracias ha ellas hemos avanzado, pero aún queda mucho por recorrer. Vuestra lucha y ejemplo nos marca el camino.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día de la mujer trabajadora 2011</title>
      <link>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/dia-mujer-trabajadora-2011/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2011 17:10:17 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/dia-mujer-trabajadora-2011/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se han cumplido 100 años desde la celebración del primer día de la mujer trabajadora el 8 de marzo de 1911, cuando 146 mujeres, trabajadoras de la fábrica textil Cotton de Nueva York, murieron calcinadas en un incendio provocado por las bombas incendiarías que les lanzaron como respuesta ante la negativa de abandonar el encierro en el que protestaban por los bajos salarios y las infames condiciones de trabajo que padecían. Desde entonces muchas mujeres se han dejado la vida en la lucha por sus derechos laborales y por la igualdad entre sexos. A pesar de ello, aún no se puede decir que las diferencias entre las condiciones laborales de hombres y mujeres hayan desaparecido, ni siquiera en las sociedades occidentales como la nuestra que presume de igualdad de derechos. Es cierto que se han logrado grandes avances desde entonces, pero no así si miramos en otras partes del planeta, donde las mujeres representan el 70 % de la población mundial en situación de pobreza; donde una mujer muere cada minuto en algún lugar del mundo a consecuencia de las complicaciones de su embarazo o de su parto; donde existen profundas desigualdades en el reparto de las tareas del hogar y del cuidado de los hijos; y donde las mujeres, si pueden acceder al trabajo, lo hacen en las categorías inferiores de las escalas laborales y con peor retribución que los hombres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La injusticia y la discriminación contra la mujer persiste, y su peor cara se manifiesta en la violencia. Hasta el 70% de las mujeres en el mundo sufren la violencia en sus vidas. En nuestro país, el año 2010 murieron 88 mujeres asesinadas a manos de su pareja o expareja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El acceso a derechos como un salario digno, una vivienda, un empleo, educación, salud, etc., ya estaban hipotecados antes de la crisis. Pero esta ha agravado notoriamente esta situación, especialmente en mujeres, jóvenes, inmigrantes y paradas de larga duración.
La recién aprobada reforma de las pensiones afectará negativamente a toda la clase trabajadora, pero tendrá un impacto especial en las mujeres, que son las perceptoras de las pensiones más bajas, y que, con esta reforma, verán reducidas sus pensiones al ampliarse los períodos de referencia. Mujeres que pueden llegar a ver perder, incluso, su
pensión de jubilación, al estar muchas de ellas sometidas a una larga vida laboral de precariedad y temporalidad, contratos a tiempo parcial y largas interrupciones en su carrera laboral como consecuencia de la dedicación al cuidado de la familia. Una labor, la de los cuidados, que es esencial para el desarrollo de una sociedad, pero sigue sin ser reconocida por la sociedad y menos aún por el gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este día, queremos brindar un homenaje a todas estas mujeres que han dado su vida en la lucha por su dignidad como mujer trabajadora, y hacemos un llamamiento a todas las mujeres trabajadoras a sumarse a esta lucha.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las mujeres manchegas deben luchar por sus derechos</title>
      <link>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/las-mujeres-manchegas-deben-luchar-sus-derechos/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2010 15:06:16 +0000</pubDate>
      <guid>/post/actividades/dia-mujer-trabajadora/las-mujeres-manchegas-deben-luchar-sus-derechos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde que el trágico 8 de marzo de 1908, 110 mujeres murieran abrasadas en una fábrica textil de Nueva York, tras haberse encerrado para reivindicar una reducción de su jornada laboral a 10 horas, y que fue incendiada por el propio patrón, esta fecha se viene conmemorando como día de la mujer trabajadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde entonces han sido muchas las mujeres en la historia que han luchado por el reconocimiento de los derechos de la mujer,  y que han perdido la vida como consecuencia de ello.  Ellas han conseguido reducir la brecha en el camino hacia la igualdad de género, pero el desequilibrio aún sigue siendo considerable. No podemos olvidar que la nivel mundial la pobreza sigue teniendo rostro de mujer, ya que, de los 1500 millones de personas que viven en la extrema pobreza, el 70% son mujeres.  Las mujeres siguen cobrando un 22% menos que los hombres que realizan el mismo trabajo, mientras muchas de ellas son discriminadas en sus puestos de trabajo por motivo de género. Nuestras democracias también excluyen a la mujer pues sólo el 17% de ellas ocupan escaños parlamentarios. Si observamos nuestra región, también podemos comprobar que a la mujer manchega le queda un largo trecho por recorrer. En nuestra provincia la tasa de mujeres desempleadas es del 24,84% mientras que el de hombres es del 18,83%. También son las mujeres las que acaparan un mayor porcentaje de los contratos temporales. Siguen siendo miles las mujeres que, a pesar de desempeñar los trabajos más valiosos para sociedad, como son los cuidados y los trabajos domésticos, no tienen ningún tipo de reconocimiento laboral. En el hogar la brecha aún es mayor pues sigue pesando mucho la herencia de rol de una sociedad patriarcal. Y en cuanto a la violencia de género, si bien es verdad que ha disminuido el número de mujeres asesinadas, muchas siguen siendo agredidas, física y psicológicamente, por sus parejas y cada vez son más jóvenes las víctimas y sus agresores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, no parece que haya demasiados motivos para los festejos, sino más bien para reforzar la lucha reivindicativa.  Por ello, desde el Foro Social de Campo de Criptana queremos hacer un llamamiento a todas las mujeres de nuestro municipio para que este día no se convierta en otro “San Valentín” en el que nos regalen flores, nos feliciten, nos inviten a comer, … No queremos que este día se desvirtúe, sino que recobre todo su sentido de reivindicación y movilización femenina. Las mujeres manchegas no debemos caer en esta trampa, sino que debemos seguir denunciando las injusticias de este sistema capitalista y patriarcal que margina y excluye a la mujer, y luchando por la igualdad de derechos y oportunidades, y por un mundo en el que toda mujer pueda desarrollar plenamente su potencial vital.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
