<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Asamblea de Castilla-La Mancha por el reparto de la riqueza y la renta básica de las iguales | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/asamblea-castilla-la-mancha-reparto-riqueza-renta-basica-iguales/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/asamblea-castilla-la-mancha-reparto-riqueza-renta-basica-iguales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Asamblea de Castilla-La Mancha por el reparto de la riqueza y la renta básica de las iguales</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Wed, 27 Nov 2013 20:41:46 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Asamblea de Castilla-La Mancha por el reparto de la riqueza y la renta básica de las iguales</title>
      <link>/post/asociaciones/asamblea-castilla-la-mancha-reparto-riqueza-renta-basica-iguales/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Nace la Asamblea de Castilla-La Mancha por el Reparto de la Riqueza y la Renta Básica</title>
      <link>/post/asociaciones/asamblea-castilla-la-mancha-reparto-riqueza-renta-basica-iguales/nace-asamblea-castilla-la-mancha-reparto-riqueza-renta-basica/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 20:41:46 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/asamblea-castilla-la-mancha-reparto-riqueza-renta-basica-iguales/nace-asamblea-castilla-la-mancha-reparto-riqueza-renta-basica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Asamblea de CLM por el Reparto de la Riqueza y por la Rente Básica de las Iguales nace de la voluntad común de algunas gentes diversas del amplio espectro de las opciones y sensibilidades anticapitalistas, anti patriarcales y antiautoritarias, para poner en común, prestarnos apoyos mutuos y luchar juntas por transformar esta sociedad fracasada, llena de dolor y de injusticia y contribuir desde ahí a ese gran esfuerzo colectivo que significa luchar por cambiar nuestra realidad y avanzar en la construcción desde abajo y para las de abajo, de otras formas de vida y de otros modelos de sociedad que nos permitan salir del capitalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, las gentes de la Asamblea de CLM por el reparto de la Riqueza, somos personas que estamos vinculadas a otras muchísimas luchas como son las luchas contra empobrecimiento y la exclusión social; por la igualdad de sexos, de géneros, de orientaciones y de identidades sexuales; por el reconocimiento de todo el trabajo de cuidados y de reproducción de la vida que esencialmente hacen las mujeres; por el reparto del trabajo socialmente útil y la eliminación del que no lo es (industria contaminante, especulativa, control social, militar, represiva); por los derechos sociales, laborales y ambientales que aseguren el libre acceso en condiciones de igualdad a una vida digna para nosotras y las generaciones venideras; por el derecho de todas las personas migrantes; por el control social del territorio y de los recursos que son de todas; por la defensa de lo público, aunque para nosotras lo público no tiene por qué coincidir con estatal, sino de lo que ha debido ser y deberá ser de la autogestión colectiva. Y sin olvidarnos, de la lucha contra las cárceles y la prisiones, lugares de encierro y tortura que ejemplifican la gran inhumanidad y perversidad de este sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las herramientas y propuesta que nos sirven para unificar nuestra gran diversidad de reivindicaciones de las personas, colectivos y grupos que participamos en este espacio es la lucha por el derecho a la Renta Básica de las Iguales porque entendemos que es una herramienta muy útil para luchar contra la acumulación de riqueza y nos permitiría gozar a las de debajo de una autonomía suficiente del Estado y del Capital, para entre todas ponernos a la tarea de crear y de reproducir nuevas formas de vida comunitarias y fuera del mercado las cuales nos permitieran transitar hacían nuevos modelos de sociedad, a través de los cuales, salir por fin del capitalismo hetero-patriarcal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**CÓMO NOS ORGANIZAMOS **&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asamblea de CLM por el reparto de la riqueza y por la renta básica de las Iguales es espacio no estructurado, que busca impulsar desde la relación horizontal, asamblearia y desde los apoyo mutuos entre personas, colectivos y grupos una forma de relaciones humanas que nos sean útiles para la lucha social desde la cotidianidad de cada una. Se trata de buscar desde lo que nos une, pero sin miedo a discutir sobre nuestras diferencias y desde el dejar hacer, de una herramienta útil para coordinarnos y vincularnos en nuestras luchas, en las de todas, y como es para la lucha y no para la gestión, no tiene estatutos, ni está legalizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos une la voluntad de estar juntas desde nuestras diferencias, desde el respeto y desde la voluntad común de poner en marcha iniciativas concretas, desde la complicidad y el dejar hacer, siempre desde nuestras posibilidades y desde nuestra cotidianidad, que sean útiles en la lucha por la transformar la sociedad desde nosotras mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os invitaros a participar, sin ningún tipo de compromiso,  tanto a nivel personal o particular, como a nivel de colectivo u organización local, entendiendo que somos un espacio en el que primero están las personas y después los colectivos, por lo que no hay siglas en su interior, a nuestra asamblea del próximo día 30 de Noviembre en Ciudad Real, en el salón junto al Centro Social en  la C/Brasil, para charlar, conocer el trabajo que se está desarrollando en el barrio por distintos colectivos, conocer el trabajo que los colectivos presentes están realizando y sobre la posibilidad de colaborar juntas  en este y otros espacios, en ese gran esfuerzo colectivo que es luchar por cambiar nuestra realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asamblea sera: a las &lt;strong&gt;17 horas en salón junto al Centro Social el 30 de noviembre de 2013.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os esperamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para más información:&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.coordinacionbaladre.org&#34;&gt;http://www.coordinacionbaladre.org&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.asociacionzambra.blogspot.com/&#34;&gt;http://www.asociacionzambra.blogspot.com/&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;http://cuenca.asociacionzambra.org/&#34;&gt;http://cuenca.asociacionzambra.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
