<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Las Violeteras de Criptana | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Las Violeteras de Criptana</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Las Violeteras de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>8M: Las violeteras se suman a la marcha por la igualdad de género</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/8m-violeteras-suman-marcha-igualdad-genero/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2020 19:12:38 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/8m-violeteras-suman-marcha-igualdad-genero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/mandiles8m.jpg#righ&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;400&#34;&gt;Este año la Asociación feminista Las Violeteras de Campo de Criptana no convocará concentración en nuestra localidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante los últimos 3 años, con el objetivo de apoyar la convocatoria de Huelga Estatal y reivindicar una efeméride feminista como es el 8 de marzo, hemos venido organizando una serie de concentraciones en Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos apoyado la Huelga Estatal feminista en diferentes jornadas y actividades, y seguiremos informando de sus ejes de actuación (huelga de consumo, laboral, estudiantil, cuidados) en esta nueva revuelta Feminista del próximo 8M, informando a todas aquellas mujeres que quieran respaldarla y organizando actividades sin perder el carácter reivindicativo que simboliza la fecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideramos que nuestras fuerzas y reivindicaciones deben sumar a la “Marcha por la igualdad de género” convocada para tan señalada fecha desde el Ayuntamiento, todo ello desde la colaboración y participación del consejo de la mujer y en coordinación con el centro de la mujer de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde nuestro posicionamiento y compromiso con un feminismo rural decidimos sumar como apto de sororidad, lucha y compromiso hacia la mujer de Campo de Criptana. En un día tan señalado para caminar juntas, nuestros lemas y reivindicaciones irán junto al resto de lemas del Consejo de la Mujer.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ya está aquí el MariantoniasFest II</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/ya-esta-aqui-mariantoniasfest-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 11:46:41 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/ya-esta-aqui-mariantoniasfest-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este verano volveremos a disfrutar de festival de música feminista más refrescante del verano. Nuestras compas Las Violeteras están ya trabajando en lo que será la segunda edición del MariantoniasFest, un festival de música alternativa y feminista que pretende convertirse en un referente en nuestra región.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/mariantoniasfest_2019.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;636&#34;&gt;
&lt;p&gt;Este año además el festival plantea como objetivo recaudar fondos para Fundación Kirira (Tomelloso), entidad sin ánimo de lucro que lleva a cabo proyectos en Kenia contra la Mutilación Genital Femenina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El festival se celebrará el 16 y 17 de Agosto, pero como en la primera edición el no sólo consistirá en un concierto sino que habrá otras muchas actividades culturales y socio-políticas. Aquí os dejamos el programa provisional:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Del 15 al 18 de julio. Taller de periodismo con perspectiva de género. Dirigido con Ana Iris Simón, redactora de VICE España. Será en horario flexible de 19 a 21 horas. Inscripciones gratuitas escribiendo al correo &lt;a href=&#34;mailto:lasvioleterascriptana@gmail.com&#34;&gt;lasvioleterascriptana@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img src=&#34;img/ana-iris-simon.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1080&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;17 de Agosto. Concierto de música feminista en la Verbena municipal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para más información visita &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/Mariantonias-Fest-966103633566938/&#34;&gt;https://www.facebook.com/Mariantonias-Fest-966103633566938/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El MariantoniasFest, llega a Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/el-mariantoniasfest-llega-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2018 14:39:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/el-mariantoniasfest-llega-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde su creación, las Violeteras de Campo de Criptana vienen pegando fuerte y exigiendo, desde el movimiento feminista, la visibilización y valoración de la mujer en todos los ámbitos donde el patriarcado la ha invisibilizado, especialmente en el medio rural.
Son múltiples las iniciativas que han llevado a cabo desde entonces, entre las que cabe destacar las &lt;a href=&#34;http://www.forosocialcriptana.com/asociaciones/las-violeteras-de-criptana/article/i-jornadas-ecofenimistas&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;I Jornadas Ecofeministas de Castilla-La Mancha&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La última de estas actividades es el Mariantonia&amp;rsquo;s Fest, un festival de música feminista que se celebrará en Campo de Criptana los días 3 y 4 de Agosto.
Aparte de música, el evento también contendrá charlas, poesía y una exposición de pintura, donde todas las protagonistas serán mujeres.
El Mariantonia&amp;rsquo;s Fest contará con Vane Balón, de Riot Grrrl en Raiod 3, como madrina de lujo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El festival se cierra con un conciertazo el sábado 4 donde participarán Snake Sister, Árida, Dj Josephine y Zarina danza, y pretende ser también un “espacio libre de agresiones machistas”, que contará con un punto morado con personas que darán información relacionada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os esperamos a todas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las Violeteras y el Foro Social de Campo de Criptana se suman a la huelga feminista del 8M</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/las-violeteras-foro-social-campo-criptana-suman-huelga-feminista-8m/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Mar 2018 14:20:14 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/las-violeteras-foro-social-campo-criptana-suman-huelga-feminista-8m/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Foro Social de campo de Criptana se suma a la convocatoria de huelga feminista del próximo 8 de Marzo, coincidiendo con el día de la mujer trabajadora, y en reivindicación de la igualdad de derechos para mujeres y hombres. En nuestro pueblo la convocatoria ha sido lanzada por el grupo fenimista local Las Violetera de Criptana, quienes explicarán en una charla este viernes 2 de marzo a las 20:00 en la casa de las asociaciones los motivos para ir a la huelga así como las actividades previstas en Criptana para ese día.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/charla_huelga_feminista.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Manifiesto 8M&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JUNTAS SOMOS MÁS. Cada 8 de Marzo celebramos la alianza entre mujeres para defender nuestros derechos conquistados. Fue la unión de muchas mujeres en el mundo, la que consiguió grandes victorias para todas nosotras y nos trajo derechos que poseemos hoy. Nos precede una larga genealogía de mujeres activistas, sufragistas  y sindicalistas. Las que trajeron la Segunda República, las que lucharon en la Guerra Civil, las que combatieron al colonialismo y las que fueron parte las luchas anti-imperialistas. Sin embargo, sabemos que aún no es suficiente: queda mucho por hacer y nosotras seguimos luchando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sororidad es nuestra arma; es la acción multitudinaria la que nos permite seguir avanzando. La fecha del 8 de marzo es nuestra, internacional y reivindicativa.
Hoy, 8 de Marzo, las mujeres de todo el mundo estamos convocadas a la HUELGA FEMINISTA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra identidad es múltiple, somos diversas. Vivimos en el entorno rural y en el entorno urbano, trabajamos en el ámbito laboral y en el de los cuidados. Somos payas, gitanas, migradas y racializadas. Nuestras edades son todas y nos sabemos lesbianas, trans, bisexuales, inter, queer, hetero… Somos las que no están: somos las asesinadas, somos las presas. Somos TODAS. Juntas hoy paramos el mundo y gritamos: ¡BASTA! ante todas las violencias que nos atraviesan.
¡BASTA! de agresiones, humillaciones, marginaciones o exclusiones. Exigimos que el Pacto de Estado contra las violencias machistas –por lo demás insuficiente– se dote de recursos y medios para el desarrollo de políticas reales y efectivas que ayuden a conseguir una sociedad libre de violencias contra las mujeres y niñas. Denunciamos la represión a quienes encabezan la lucha por los derechos sociales y reproductivos.
¡BASTA! De violencias machistas, cotidianas e invisibilizadas, que vivimos las mujeres sea cual sea nuestra edad y condición. QUEREMOS poder movernos en libertad por todos los espacios y a todas horas. Señalamos y denunciamos la violencia sexual como expresión paradigmática de la apropiación patriarcal de nuestro cuerpo, que afecta de modo aún más marcado a mujeres en situación de vulnerabilidad como mujeres migradas y trabajadoras domésticas. Es urgente que nuestra reivindicación Ni una menos sea una realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡BASTA! De opresión por nuestras orientaciones e identidades sexuales! Denunciamos la LGTBIfobia social, institucional y laboral que sufrimos muchas de nosotras, como otra forma de violencia machista. Somos mujeres y somos diversas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡MUJERES LIBRES, EN TERRITORIOS LIBRES!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somos las que reproducen la vida. El trabajo doméstico y de cuidados que hacemos las mujeres es imprescindible para el sostenimiento de la vida. Que mayoritariamente sea gratuito o esté devaluado es una trampa en el desarrollo del capitalismo. Hoy, con la huelga de cuidados en la familia y la sociedad, damos visibilidad a un trabajo que nadie quiere reconocer, ya sea en la casa, mal pagado o como economía sumergida. Reivindicamos que el trabajo de cuidados sea reconocido como un bien social de primer orden, y exigimos la redistribución de este tipo de tareas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy reivindicamos una sociedad libre de opresiones, de explotación y violencias machistas. Llamamos a la rebeldía y a la lucha ante la alianza entre el patriarcado y el capitalismo que nos quiere dóciles, sumisas y calladas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No aceptamos estar sometidas a peores condiciones laborales, ni cobrar menos que los hombres por el mismo trabajo. Por eso, hoy también hacemos huelga laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huelga contra los techos de cristal y la precariedad laboral, porque los trabajos a los que logramos acceder están marcados por la temporalidad, la incertidumbre, los bajos salarios y las jornadas parciales no deseadas. Nosotras engrosamos las listas del paro. Muchos de los trabajos que realizamos no poseen garantías o no están regulados. Y cuando algunas de nosotras tenemos mejores trabajos, nos encontramos con que los puestos de mayor salario y responsabilidad están copados por hombres. La empresa privada, la pública, las instituciones y la política son reproductoras de la brecha de género.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡BASTA! de discriminación salarial por el hecho de ser mujeres, de menosprecio y de acoso sexual en el ámbito laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos que ser mujer sea la principal causa de pobreza y que se nos castigue por nuestra diversidad. La precariedad se agrava para muchas de nosotras por tener mayor edad, ser migrada y estar racializadas, por tener diversidad funcional o una imagen alejada de la normatividad. Reivindicamos que nuestra situación laboral nos permita desarrollar un proyecto vital con dignidad y autonomía; y que el empleo se adapte a las necesidades de la vida:  el embarazo o los cuidados no pueden ser objeto de despido ni de marginación laboral, ni deben menoscabar nuestras expectativas personales ni profesionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exigimos también las pensiones que nos hemos ganado. No más pensiones de miseria, que nos obligan a sufrir pobreza en la vejez. Pedimos la cotitularidad de las pensiones y que el tiempo dedicado a tareas de cuidado, o que hemos desarrollado en el campo, sea reconocido en el cálculo de las pensiones al igual que el trabajo laboral y luchamos  por  la ratificación del convenio 189 de la OIT que regula el trabajo doméstico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gritamos bien fuerte contra el neoliberalismo salvaje que se impone como pensamiento único a nivel mundial y que destroza nuestro planeta y nuestras vidas. Las mujeres tenemos un papel primordial en la lucha contra del cambio climático y en la preservación de la biodiversidad . Por eso, apostamos decididamente por la soberanía alimentaria de los pueblos. Apoyamos el trabajo de muchas compañeras que ponen en riesgo su vida por defender el territorio y sus cultivos. Exigimos que la defensa de la vida se sitúe en el centro de la economía y de la política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exigimos ser protagonistas de nuestras vidas, de nuestra salud y de nuestros cuerpos, sin ningún tipo de presión estética. Nuestros cuerpos no son mercadería ni objeto, y por eso, también hacemos huelga de consumo. ¡Basta ya de ser utilizadas como reclamo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exigimos también la despatologización de nuestras vidas, nuestras emociones, nuestras circunstancias: la medicalización responde a intereses de grandes empresas, no a nuestra salud. ¡Basta de considerar nuestros procesos de vida como enfermedades!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La educación es la etapa principal en la que construimos nuestras identidades sexuales y de género y por ello las estudiantes, las maestras, la comunidad educativa y todo el movimiento feminista exigimos nuestro derecho a una educación pública, laica y feminista. Libre de valores heteropatriarcales desde los primeros tramos educativos, en los que las profesoras somos mayoría, hasta la universidad. Reivindicamos también nuestro derecho a una formación afectivo-sexual que nos enseñe en la diversidad, sin miedos, sin complejos, sin reducirnos a meros objetos y que no permita una sola agresión machista ni LGTBIfóbica en las aulas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exigimos un avance en la coeducación en todos los ámbitos y espacios de formación y una educación que no relegue nuestra historia a los márgenes de los libros de texto; y en la que  la perspectiva de género se transversal a todas las disciplinas. ¡No somos una excepción, somos una constante que ha sido callada!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡VIVAN LA HUELGA DE CUIDADOS, DE CONSUMO, LABORAL Y EDUCATIVA!
¡VIVA LA HUELGA FEMINISTA!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguna mujer es ilegal. Decimos ¡BASTA! al racismo y la exclusión. Gritamos bien alto: ¡No a las guerras y a la fabricación de material bélico! Las guerras son producto y extensión del patriarcado y del capitalismo para el control de los territorios y de las personas. La consecuencia directa de las guerras son millares de mujeres refugiadas por todo el mundo, mujeres que estamos siendo victimizadas, olvidadas y violentadas. Exigimos la acogida de todas las personas migradas, sea por el motivo que sea. ¡Somos mujeres libres en territorios libres!&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos los recortes presupuestarios en los sectores que más afectan a las mujeres: el sistema de salud, los servicios sociales y la educación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos la corrupción como un factor agravante de la crisis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos la justicia patriarcal que no nos considera sujetas de pleno derecho.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos la grave represión y recortes de derechos que estamos sufriendo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Exigimos plena igualdad de derechos y condiciones de vida, y la total aceptación de nuestra diversidad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¡NOS QUEREMOS LIBRES, NOS QUEREMOS VIVAS, FEMINISTAS, COMBATIVAS Y REBELDES!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy, la huelga feminista no se acaba:
¡SEGUIREMOS HASTA CONSEGUIR EL MUNDO QUE QUEREMOS!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Jornadas Ecofenimistas</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/i-jornadas-ecofenimistas/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 11:47:50 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/i-jornadas-ecofenimistas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Foro Social de Campo de Criptana en colaboración con Ecologistas en Acción y las asociaciones feministas Asamblea 7N de Alcázar de San Juan y las Violeteras de Campo de Criptana os invitamos a participar en las primeras jornadas Ecofenimistas que celebraremos el próximo &lt;strong&gt;sábado 3 de junio&lt;/strong&gt; con el siguiente programa:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;12:00 Charla-Debate: &lt;strong&gt;Alternativas ecofeministas al capitalismo&lt;/strong&gt;.
_ Alcázar de San Juan. Ndanka Ndanka, calle Doctor Mazuecos,1.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;14:00 Comida compartida.
_ Campo de Criptana. Pinar de San Isidro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;17:30 Café-Encuentro: &lt;strong&gt;Introducción al Ecofeminismo&lt;/strong&gt;.
_ Campo de Criptana. Pinar de San Isidro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;19:00 Charla-Debate: &lt;strong&gt;Feminismo en el mundo rural&lt;/strong&gt;.
_ Campo de Criptana. Pinar de San Isidro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;20:00 Visita la molienda tracidional.
_ Campo de Criptana. Sierra de los Molinos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las jornadas contarán con la participación de Yayo Herrero, destacada pensadora feminista y activista de Ecologistas en Acción de Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os dejamos aquí el vídeo de la charla Alternativas ecofeministas al capitalismo.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube-nocookie.com/embed/Af5uAywapN4?rel=0&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mujeres en la lucha</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/mujeres-lucha/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2017 08:41:14 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/mujeres-lucha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con motivo del día internacional de las mujeres trabajadoras los colectivos feministas de Campo de Criptana y Alcázar de San Juan han preparado una representación reinvindicativa festiva en la que se interpretará a mujeres en la historia que han luchado por las conquistas sociales y laborales de la mujer.
La actividad tendrá lugar el próximo martes 7 de marzo a las 19:30 en la Plaza del Ayuntamiento de Alcázar de San Juan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Os esperamos a todas!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las sin sombrero</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/las-sombrero/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 21:13:34 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/las-sombrero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde Las Violeteras queremos invitaros a nuestra primera actividad dentro de las XII Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana que organiza el Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad es un homenaje a las mujeres de los años 30 que fueron un referente de empoderamiento y participación ciudadana, y constará de dos momentos: a las 11:00 una lectura poética y a las 21:30 un Videoforum. Ambos en los jardines del Pozo Hondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estáis toda/os invitada/os!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación del libro Hombres para el siglo XXI: semblanzas de hombres feministas</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/presentacion-libro-hombres-siglo-xxi-semblanzas-hombres-feministas/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2016 08:39:18 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/presentacion-libro-hombres-siglo-xxi-semblanzas-hombres-feministas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nuevamente desde las Violeteras os invitamos a un acto donde presentaremos la obra &lt;em&gt;Hombres para el siglo XXI: Semblanzas de hombres feministas&lt;/em&gt;, coordinada por Julián Fernández de Quero. La actividad tendrá lugar en el Salón de Actos de la Casa de las Asociaciones de Campo de Criptana, el &lt;strong&gt;viernes 11 de marzo a las 20:00&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julián Fernández de Quero es un reconocido psicólogo y sexólogo, pionero de esta disciplina en la Comunidad de Castilla-La Mancha. En el año 2009 fue reconocido con el galardón de &amp;ldquo;Hombre por la igualdad&amp;rdquo; que otorga el Foro de Hombres por la Igualdad en Sevilla, por su labor pedagógica en este ámbito. Contaremos con su presencia en el acto, para lo que estamos muy agradecidas, pues es un honor poder contar con su disponibilidad para el diálogo y el debate en estos temas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos agradecer también el apoyo del Foro Social de Campo de Criptana y Salicor Ecologistas para la celebración de esta actividad. Sin ellos no tendríamos espacio de visibilidad en el pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os esperamos este viernes para acompañar una interesante velada hablando por la igualdad real en el mundo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Videoforum: Mujeres kurdas en lucha por sus derechos</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/videoforum-mujeres-kurdas-lucha-sus-derechos/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 00:46:38 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/videoforum-mujeres-kurdas-lucha-sus-derechos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las Violeteras de Criptana tenemos el placer de invitarles a un Videoforum que celebraremos en la Casa de Asociaciones el próximo viernes 26 de febrero a las ocho de la tarde. El tema del Videoforum será la situación y la lucha de las mujeres kurdas, un tema de candente actualidad donde se puede examinar los avances reales de la mujer para conseguir la igualdad en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esperamos poder contar con vuestra presencia para intercambiar ideas e impresiones. El Videoforum es organizado gracias al apoyo y colaboración de Salicor Ecologistas y Foro Social de Campo de Criptana, a los que estamos muy agradecidas.
​
Las Violeteras de Criptana somos un grupo de personas que trabajamos por una praxis feminista en el pueblo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manifiesto 7N contra las violencias machistas</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/manifiesto-7n-violencias-machistas/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2015 00:18:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/manifiesto-7n-violencias-machistas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde el año 1995, 1378 mujeres  han sido asesinadas por el terrorismo machista. En lo que llevamos de año se han contabilizado 89 feminicidios y otros asesinatos de mujeres cometidos por hombres: solo en el verano de 2015 han sido asesinadas 37 mujeres y 8 menores a manos de sus parejas, padres o parejas de sus madres. Mujeres y menores sufren violencia patriarcal en múltiples formas. Y esto sólo es la punta del iceberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años hemos padecido los recortes sistemáticos en los recursos públicos generales, en los derechos sexuales y los derechos reproductivos, recortes en la interrupción voluntaria del embarazo de las menores de entre 16 y 17 años y recortes en los recursos especializados contra las violencias machistas. La cultura patriarcal nos culpabiliza sin que la sociedad, los medios de masas y los poderes públicos se enfrenten a los mitos misóginos y anti feministas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El movimiento feminista considera que las violencias, que vivimos en distintos ámbitos, suceden en una sociedad que tolera la desigualdad, y resta credibilidad y autoridad a las mujeres. El machismo alimenta nuestra desvalorización, la cosificación de nuestros cuerpos y la falta de respeto a nuestras decisiones. Igualmente, estas agresiones son inseparables de las que sufren las personas que no responden a la masculinidad hegemónica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, el movimiento feminista convoca la Marcha contra las violencias machistas el 7N para:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EXIGIR:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que la lucha contra el terrorismo machista sea una cuestión de estado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que se desarrolle e implemente el Convenio de Estambul y el cumplimiento de las recomendaciones de la CEDAW, y se reforme la ley 1/2004 para que estén reflejadas todas las formas de violencia contra las mujeres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que toda la sociedad y sus organizaciones e instituciones se comprometan en esta lucha.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que la lucha y los recursos incluyan tanto la violencia que ejerce la pareja o ex pareja como las agresiones sexuales, el acoso sexual en el ámbito laboral, la trata con fines de explotación sexual/laboral de mujeres y niñas y todas las violencias machistas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que todas las instancias de gobierno se comprometan realmente en la prevención y erradicación de las violencias machistas, así como en la asistencia y reparación de todas las mujeres en situación de violencia, independientemente de la situación administrativa en que se encuentren las mujeres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que el acento se ponga en la protección de las afectadas, facilitando diferentes salidas que impliquen una verdadera recuperación vital, económica y social de ellas así como de sus hijos e hijas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que la prevención sea una política prioritaria, que incluya un sistema coeducativo en todos los ciclos, la formación específica para todo el personal profesional que interviene en los procesos, los medios de comunicación, la producción cultural y la sociedad civil en la lucha contra las violencias machistas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que los medios de comunicación se comprometan a hacer tratamiento adecuado de las diferentes de violencias machistas, visibilizándolas, evitando el sensacionalismo morboso en su tratamiento y utilizando un lenguaje y unas imágenes no sexistas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La eliminación de la custodia compartida impuesta y el régimen de visitas a los menores de los maltratadores condenados. La retirada y no cesión de la patria potestad a los maltratadores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tomemos conciencia de una vez que el Machismo Mata y hace imposible la convivencia exigible en una democracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos aquí presentes para hacer un llamamiento a cada persona, a cada institución, a cada partido político, a cada gobierno para no ser cómplices de esta barbarie. La mitad de la humanidad tiene que seguir viviendo, no podemos permitir ni un asesinato más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello os esperamos el próximo 7 de Noviembre en Madrid, donde realizaremos una Marcha que saldrá desde el Ministerio de Sanidad en el Paseo del Prado, a las 12 h, hasta Plaza de España.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡¡¡NOS QUEREMOS VIVAS!!! ¡¡¡BASTA YA!!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://marcha7nmadrid.org/manifiesto/&#34;&gt;http://marcha7nmadrid.org/manifiesto/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
