<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mujer | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/category/mujer/</link>
      <atom:link href="/category/mujer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Mujer</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Thu, 17 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Mujer</title>
      <link>/category/mujer/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Oye, y eso de la planta de biometano ¿qué es?</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/no-planta-biometano/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/no-planta-biometano/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;oye-y-eso-de-la-planta-de-biometano-qué-es&#34;&gt;Oye, y eso de la planta de biometano, ¿qué es?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este verano, a mediados de agosto, y justo cuando empezaban las fiestas locales en muchos pueblos de La Mancha, salto una noticia a los medios sobre la declaración de dos proyectos prioritarios para la construcción de dos plantas de biometano, una en Campo de Criptana y otra en Socuéllamos, más una solicitud de las mismas características en Caracuel de Calatrava, algo que pasó casi inadvertido en ese momento, pero que a nosotras nos causó bastante inquietud. Es por ello, que desde el principio, hemos estado intentando recabar toda la información posible para saber de qué va esto de la declaración de proyectos prioritarios, las plantas de biometano y sus consecuencias en los pueblos y el entorno donde van ubicadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para empezar, solicitamos toda la información pertinente tanto a la JCCLM como a nuestro Ayuntamiento en Campo de Criptana a mediados de agosto, y desde entonces, seguimos sin poder acceder a dicha información (expediente, informes, etc), y aunque no es obligatorio que se nos dé acceso a esta información, tampoco hemos visto que desde nuestro Ayuntamiento se hayan parado a dar a conocer todo sobre este proyecto al pueblo. Toda esta tramitación y aprobación previa para que esta planta de biometano haya podido ser declarada como proyecto prioritario y ubicarse en nuestra localidad, ha sido llevada con sigilo y aprobada a espaldas del pueblo, sin que la gente de Campo de Criptana tengamos la más mínima oportunidad de conocer en profundidad cuáles pueden ser sus efectos, y por supuesto, con escaso margen de maniobra para poder valorar y decidir si queremos o no que se instale en dicha ubicación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;vayamos-por-partes-qué-es-eso-de-declarar-un-proyecto-como-prioritario-y-para-qué-sirve&#34;&gt;Vayamos por partes, ¿qué es eso de declarar un proyecto como prioritario y para qué sirve?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Contexto:Todo esto comienza cuando la Unión Europea puso en marcha el Plan REPowerEU, un paquete de medidas energéticas de la Comisión Europea para supuestamente &amp;ldquo;poner fin a la dependencia de la UE con respecto a los combustibles fósiles rusos y avanzar con rapidez en la transición ecológica&amp;rdquo;, que en la práctica está suponiendo un greenwashing (Lavado verde) de manual para regar con fondos Europeos todo tipo de proyectos a diestro y siniestro, haciendo crecer de forma exponencial la burbuja de las macro&amp;quot;renovables&amp;quot;: macroparques de solares y eólicas, Hidrógeno verde, minería a cielo abierto, y como colofón, de la mano del lobby más mimado en nuestro país y en nuestra región&amp;hellip; el lobby cárnico, con su tremendo y pestilente combo de macroplantas de biometano y macrogranjas. Son estas subvenciones las que han convertido a estas plantas rechazadas en un principio por la patronal porcina por no ser viables económicamente, en un gran negocio por el que ahora pujan con fuerza las grandes corporaciones energéticas y los principales fondos de inversión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es en este momento donde nos encontramos con la aprobación de leyes tanto a nivel nacional como regional para poder recibir estos fondos y facilitar que estos proyectos puedan llevarse a cabo. Y por ello, en julio de 2020,el Gobierno de Castilla-La Mancha aprobó la Ley de Medidas Urgentes para la Declaración de Proyectos Prioritarios, dicha ley establece un marco de tramitación preferente que supone una gran agilización administrativa para algunos proyectos empresariales además de facilitarles el acceso a subvenciones y fondos Europeos. Todo esto, en teoría, es para garantizar la creación de riqueza y puestos de trabajo en el entorno donde se ubiquen, pero que en la práctica, está suponiendo un coladero hecho a medida para que estas solicitudes de macroplantas crezcan como setas, y algunas de ellas por empresas sin experiencia que pueden terminar en algunos casos y si no existe un control, con la especulación y venta de licencias al mejor postor, poniendo una alfombra roja en nuestros pueblos a las industrias más contaminantes de nuestro país, fomentando su crecimiento incontrolado y disfrazando al mismo tiempo estos proyectos como renovables y sostenibles para justificar su implantación, cuando muchos de estos proyectos de gran escala, en lugar de ayudar a reducir los gases de efecto invernadero y disminuir la contaminación por nitratos en suelos y acuíferos, los aumenta.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pero-qué-es-el-biometano&#34;&gt;Pero, ¿qué es el biometano?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En estas macroplantas, el biometano se elabora a partir de basura orgánica mediante un proceso de fermentación en condiciones anaeróbicas (sin oxígeno). El residuo restante es un lodo llamado digestato que desde luego ni se le parece al estiércol o el compost con el que abonar en el campo. El biometano es en realidad un biogás mejorado en su porcentaje de metano para resultar similar al gas natural, y por eso, les resulta fundamental instalar las plantas de producción en la proximidad de la red de gaseoductos, independientemente de si esas tuberías pasan a 6,4 o 2 km cerca de tu pueblo, porque en estos macroproyectos, lo prioritario son los beneficios empresariales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema no reside en la tecnología de biogás-biometano sino en el sistema de producción y en el modelo de planta que se está imponiendo, una cosa son las pequeñas instalaciones para el aprovechamiento de los residuos de pequeñas comunidades o instalaciones agrícolas y ganaderas, produciendo biogás para esas mismas instalaciones, y otra muy diferente son estos proyectos a gran escala.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;que-puede-suponer-la-instalación-de-una-macroplanta-de-biometano-en-nuestra-localidad&#34;&gt;¿Que puede suponer la instalación de una macroplanta de biometano en nuestra localidad?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estas instalaciones procesan basuras contaminantes, lodos de las depuradoras, residuos de mataderos e industrias alimentarias, cultivos energéticos o desechos agrícolas y purines, purines de macrogranjas que, curiosamente ni siquiera existen en nuestra zona, algo que nos hace cuestionarnos cosas como de dónde piensan traer estos purines? Ya que dado su carácter &amp;ldquo;macro&amp;rdquo;, estas instalaciones no se limitarán a las macrogranjas existentes, sino que actuarán como un efecto llamada para nuevas instalaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemas derivados de este tipo de plantas son los malos olores que se generan al almacenar cientos de toneladas de materia orgánica y de los diversos procesos a los que se somete, también está el peligro de la emisión de gases perniciosos para la salud, el aumento de un tráfico incesante de camiones de gran tonelaje cargados de purines deteriorando caminos y carreteras, la dispersión del digestato por los campos, etc. El tamaño de las plantas hace difícil manejar estos riesgos ambientales, como por ejemplo podría ser la contaminación de nuestros suelos y acuíferos (esto podría suponer no poder beber ni regar de nuestros pozos), además del consumo de agua que se necesita en estos tratamientos del que poco se habla; si ya las macrogranjas porcinas exigen un elevado consumo de agua en zonas con acuíferos sobreexplotados, estas instalaciones no se quedan atrás en sus propias demandas de agua.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pero-qué-sabemos-hasta-ahora-de-la-empresa-promotora-de-esta-planta&#34;&gt;Pero, ¿qué sabemos hasta ahora de la empresa promotora de esta planta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el caso de la planta de biometano ubicada a unos 6 km del núcleo urbano de Campo de Criptana la promotora es la empresa Basitarso, SL. En la de Socuellamos , ubicada a unos 2,5 km, es la empresa Bravoita.SL., y en la de Caracuel de Calatrava es la empresa Artinita, SL. ubicada a unos 3,5 km.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas ellas tienen algo en común, además de la declaración casi a la vez de estos proyectos como prioritarios, nos hemos encontrado con algo curioso en nuestra opinión, ya que cuando se hizo pública la noticia que declaraba sus proyectos como prioritarios, las tres empresas contaban con unos 11 meses tan solo desde su creación, es decir, las tres fueron registradas a la vez, con el mismo domicilio fiscal, mismo objeto social, el mismo capital social y los mismos cargos directivos (dicha información es pública y se puede consultar en las distintas páginas de información empresarial así como en las publicaciones del registro mercantil) es decir, detrás de estos tres proyectos, la solicitud para la realización de los mismos y su tramitación, están siendo gestionados por una única y distinta empresa. Por supuesto, con esto no queremos decir que esto sea un proceso ilegal, desconocemos las metodologías de este tipo de entramados, pero desde luego, nos generan muchas dudas al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tan prioritario, bueno y necesario es este proyecto, ¿porque no se informa como es debido al pueblo desde un principio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo verdaderamente prioritario es que tanto nuestro Ayuntamiento como la Junta de Castilla la Mancha, garanticen la transparencia y participación real y efectiva de nuestros pueblos en el desarrollo de infraestructuras como las que nos ocupan, con un potencial impacto sobre nuestra calidad de vida y que, lejos de ayudar a crear empleo y riqueza, pueden agravar aún más la crisis de despoblamiento rural. ¿Quién va a querer vivir en un pueblo invadido por la mierda?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo pronto, y mientras la gente del pueblo no sabe apenas nada sobre este tema, nuestro alcalde si ha tenido a bien participar como invitado a la jornada &amp;lsquo;La Transición Energética: Oportunidad para el Medio Rural&amp;rsquo; en Toledo, organizada por Cepsa y El Español, donde la consejera de Desarrollo Sostenible, Mercedes Gómez, ha avanzado que en unos días su departamento sacará a información pública el Plan de Biometanización de Castilla-La Mancha 2024-2030 y lo hará &amp;ldquo;vía decreto, para que así queden claras las reglas de juego&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son muchos los pueblos en todo el Estado Español que se han negado a tener este tipo de instalaciones cerca de sus casas, también empresas locales que se ven afectadas por su fuerte impacto, pueblos que se están movilizando para poder decidir sobre su futuro, y eso es básicamente lo que desde aquí estamos exigiendo, queremos que la gente tenga acceso a esta información para estudiarla con detenimiento antes de que apenas quede tiempo de reacción, para que cualquier vecino y vecina que así lo quiera, tenga garantizado el derecho a presentar sus alegaciones en tiempo y forma, ya que tan solo habrá 15 días de plazo una vez que se haga público el expediente de esta planta de biometano, después, sería muy complicado frenar este proyecto, y nos encontraríamos con esta planta en funcionamiento en 2026.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¡Por un feminismo rural, interseccional, diverso y ecologista!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¡Nuestros pueblos se defienden!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día de la mujer rural 2024</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/2024-dia-mujer-rural/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/2024-dia-mujer-rural/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El saber de prevalecer, de reivindicar y ser las mantenedoras de lo social y cultural en nuestro medio rural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora somos NOSOTRAS las que tenemos que convertir todas esas fuerzas y valores en una lucha a continuar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, vemos necesario informar de una noticia nada agradable y que puede ser altamente perjudicial para nuestros entornos rurales, y concretamente para nuestro pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según periódicos como el Lanza y La tribuna de Ciudad Real, se han declarado &lt;em&gt;proyectos prioritarios&lt;/em&gt; dos plantas de biometano en Campo de Criptana y Socuéllamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La instalación de una gran planta de biometano acecha nuestro entorno rural. El bienestar de todas está en juego. Un proyecto llevado con total sigilo, con apoyo del Ayuntamiento, pero a espaldas del pueblo, y que como siempre en estos casos, se nos presentará como una oportunidad de creación de trabajo y riqueza para nuestra localidad, adornándolo como un proyecto de energías renovables y un modelo sostenible que en realidad, puede acabar siendo todo lo contrario de lo que se nos promete; un modelo que convierte nuestros pueblos en territorios de sacrificio para exprimir y destruir nuestros recursos y bienestar social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos quieren hacer aceptar las falsas eco-inversiones de grandes multinacionales y las quimeras que prometen con sus macro instalaciones, sin advertir de todo lo malo que hay detrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto huele mal y nunca mejor dicho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¡LO RURAL SE DEFIENDE!&lt;/em&gt; 💪🌾♀️
&lt;em&gt;¡Renovables sí, pero no así!&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;¡Nuestros pueblos se defienden!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Por todas ellas y por nuestros derechos como mujeres rurales!. ¡Por un feminismo rural, interseccional, diverso y ecologista! 💪🏽♀️🌈🌱&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#DíaDeLaMujerRural #15Octubre
#Ecofeminismo #FeminismoRural #MujerRural #CampoDeCriptana&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8M 2024 - Manifiesto de las Violeteras</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/2024-8m/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/2024-8m/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Otro Marzo más, La Asociación feminista Las Violeteras, volvemos a salir a la calle, a llenar nuestras plazas, para reivindicar nuestros derechos y luchar contra la persistente y anquilosada precariedad, las desigualdades, las injusticias y las violencias que sufrimos las mujeres, por el mero hecho de serlo, junto con la desigualdad que conlleva haber nacido en el medio rural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque HOY es un día de REIVINDICACIÓN y LUCHA. HOY y TODOS LOS DÍAS DEL AÑO, y NO
de CELEBRACIÓN, como se insiste en remarcar. ¿Celebración? Sí, por los derechos
conseguidos, pero sin difuminar el objetivo de esta lucha feminista: conseguir una igualdad real y efectiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvemos a alzar la voz de nuestros pueblos azotados por la falta de oportunidades, la sobreexplotación de sus recursos y la devaluación del sector primario. Vemos como las grandes ciudades absorben el potencial de jóvenes como nosotras, obligandonos a migrar, en muchos casos, en busca de oportunidades laborales que nos alejan de nuestro pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos tiempos de incertidumbre, es importante saber de dónde venimos para pensar e imaginar caminos que nos lleven a un futuro mejor; caminos hacia una nueva ruralidad llena de feminismo, agroecología, diversidad, y teniendo muy en cuenta las realidades que azotan nuestros medios rurales. No queremos esa ruralidad, que nos intentan imponer, bajo la mirada de la nostalgia, la romantización y ese paternalismo de quienes vienen a decirnos cómo han de hacerse las cosas en nuestros pueblos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alzamos nuestras voces por la crisis climática y energética, por la desertificación de nuestro territorio, la sobreexplotación y contaminación de unos recursos acuíferos cada vez más agotados, por nuestra falta de conciencia a la hora de crecer y explotar los recursos sin reparar en las secuelas generacionales. También alertamos de las falsas eco-inversiones a energías “verdes” de grandes multinacionales y de las quimeras que prometen con sus macro instalaciones, sin advertir de las letras pequeñas. Nosotras decimos: “¡Renovables sí,
pero no de esta manera!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alzamos nuestras voces como mujeres agricultoras; hijas, abuelas, madres y narradoras de nuestro día a día y nuestro tiempo. Mujeres testigos de los cambios agrícolas y que nos preguntamos: ¿Es esta agricultura sostenible y mantenedora de riqueza a largo plazo para nuestra gente? o ¿Acaso no es el momento de apostar por otras fórmulas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomando el plano turístico como motor económico vemos como se apuestan por modelos
irrespetuosos con sus gentes y su entorno, tendentes a la privatización de los recursos, así como de la explotación masiva de su patrimonio histórico-artístico sin medir sus efectos menos visibles. Porque todo vale para quienes vienen y se irán mostrando la cara más maquillada y escenografía de ese “pueblecito con encanto”. Esto ocurre cuando se priman las apariencias y no el rigor histórico y de protección patrimonial como seña de identidad de un lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A todas las que desde el principio de los tiempos venimos poniendo el cuerpo y la vida en el centro, que no nos vengan con paternalismos. No solo nos convertimos, una vez más, en las principales sustentadoras de la vida, sino que seguimos trabajando desde nuestros pueblos y campos para abastecer de materia prima a nuestras comunicadas y GRANDES URBES.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotras, las feministas, seguiremos saliendo al espacio público, a nuestra plaza, para recordar que como municipio tenemos que seguir avanzando en:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reconocer y valorar el trabajo de cuidados en el sistema público como motor esencial e indispensable de nuestra sociedad. ¡Sin nosotras el sistema se hunde!&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Romper con la división sexual del trabajo y con un mercado laboral que ofrece a las mujeres temporalidad, precariedad, incertidumbre o bajos salarios en sus empleos y que impide un acceso equilibrado entre mujeres y hombres.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mejorar el reparto de tareas o las herramientas para compatibilizar trabajo de cuidados con el resto de jornadas laborales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reclamamos el acceso a una vivienda digna. La precariedad laboral, las subidas de los precios y alquileres nos expulsan de nuestros barrios y nuestros pueblos. Debemos ofrecer a las mujeres más jóvenes la posibilidad de vivir y realizarse como realmente quieran en su contexto, sin necesidad de emigrar a las grandes ciudades. Recordando que ¡SIN MUJERES NO HAY FUTURO!.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Por una redistribución justa y suficiente de los bienes y recursos junto a la preservación y cuidados necesarios para cubrir las necesidades básicas de todos los seres humanos, dentro de los límites que nos impone el planeta Tierra y las exigencias de la sostenibilidad de todas las formas de vida.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Por último, debemos considerar las violencias machistas como cuestión que atañe a
nuestro municipio a la vez que seguir trabajando por un modelo de convivencia que
respete la pluralidad y diversidad afectivo-sexual de la ciudadanía Criptanense.
Rechazamos enérgicamente los discursos de odio en cualquiera de sus facetas, de
cualquier tipo de violencia que fomente conductas sexistas, capacitistas, clasistas,
racistas, xenófobas o que inciten a la violencia de género, homofóbica o transfóbica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Los logros que hemos conseguido son avances PARA TODAS. Las redes de apoyo que
hemos estado construyendo todas nosotras (la sororidad al grito de “¡HERMANA, YO SI
TE CREO!), se ha materializado en consecuencias reales… porque vecinas ¡SE ACABÓ!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se acabó la impunidad de los Danis Alves, los Carlos Vermut y los Rubiales; la impunidad de señores que utilizan su influencia, puesto y poder para agredirnos en privado o públicamente. Esta última oleada feminista ha colocado las violencias sexuales en el foco para que nuestro deseo esté en el centro, nuestro consentimiento sea bandera, para que nuestras decisiones importen y para que los cuerpos de las mujeres no sean violentados, agredidos, ni violados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco olvidamos a las mujeres más vulnerables, las que caen dentro del círculo
prostitucional, de la llamada esclavitud del siglo XXI. Sus cuerpos sufren la peor de las violencia sexuales convirtiéndose en mercancía para proxenetas y puteros que
normalizan estas prácticas, porque todos como sociedad seguimos mirando para otro
lado o normalizando prácticas poco éticas como los vientres de alquiler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También, queremos recordar a todas las refugiadas, migrantes y desplazadas por las
guerras y el cambio climático, por las consecuencias del extractivismo, por las
asesinadas, arrestadas o exiliadas por reclamar sus derechos, fruto de un patriarcado capitalista, imperialista y racista que ignora y olvida las muertes en el mediterráneo o la masacre de la valla de Melilla; por todas aquellas que padecen en tantos conflictos armados y que una vez más, en nuestro país, vuelven a ser explotadas o vejadas como internas o jornaleras bajo la mirada pasiva de nuestra comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello APELAMOS al deber moral y legal de los gobiernos y de las instituciones de
garantizar la vida, los derechos y el bienestar de la ciudadanía global.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por nuestras hermanas Palestinas, y Congoleñas, Somalíes, Ucranianas, Sudanesas y
Afganas; todas ellas, huyen dejando a su gente y sus raíces ante un despotismo que
vulnera todo derecho humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EXIGIMOS EL INMEDIATO ALTO EL FUEGO EN GAZA Y EL FIN DE LA OCUPACIÓN DE
PALESTINA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco olvidemos a aquellas que hoy, aunque quisieran, no pueden acompañarnos:
trabajadoras precarias, trabajadoras en servicios mínimos, cuidadoras o las mujeres
asesinadas a causa de Violencia de género (13 en lo que llevamos de año).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, es imprescindible un verdadero cambio cultural, con medidas educativas de protección y de reparación auténticas para todas las mujeres, cuya infancia y adolescencia se ven amenazadas, y que elimine, de una vez por todas, el retrógrado sesgo patriarcal en la justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para concluir queremos remarcar la importancia de caminar juntas, como hicieron las
que estuvieron antes, para la consecución de nuestros derechos y libertades.
Dejémonos de zancadillas, de reproches, de intentar aprovecharnos de una lucha con el objeto de conseguir beneficios políticos y comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TENEMOS y DEBEMOS seguir tejiendo redes con la convicción de que SÓLO entendiendo
y aprendiendo de nuestras diferencias conseguiremos avanzar TODAS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsabilidad de dejar un mundo mejor para las generaciones venideras está en
nuestras manos ahora. ¡Sigamos luchando por nuestras libertades y derechos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por un feminismo rural, diverso, interseccional y ecologista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Este es el camino, María Antonia!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque fuimos, somos y seremos, ¡Ni Un Paso Atrás!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8M 2023 - Manifiesto de las Violeteras</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/2023-8m/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/2023-8m/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy, 8 de marzo, efeméride feminista, La Asociación “Las Violeteras” volvemos a salir a la calle, como en estos últimos años, para reclamar nuestros derechos y luchar contra la persistente y anquilosada precariedad, las desigualdades, las injusticias y violencias que sufrimos las mujeres, por el mero hecho de serlo, junto a la doble desigualdad que conlleva haber nacido en el medio rural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvemos a alzar la voz de nuestros pueblos azotados por la falta de oportunidades, la sobreexplotación de sus recursos y la devaluación del sector primario. Nosotras vemos como las grandes ciudades absorben el potencial humano de jóvenes como nosotras, obligándonos a migrar, en muchos casos, en busca de oportunidades laborales que nos alejan de nuestro pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alzamos nuestras voces por la crisis climática y energética, por la desertificación de nuestro territorio y la sobreexplotación y contaminación de unos recursos acuíferos cada vez más agotados, por nuestra falta de conciencia a la hora de crecer y explotar los recursos sin reparar en las secuelas generacionales. También alertamos de las falsas eco-inversiones a energías “verdes” de grandes multinacionales y de las quimeras que prometen con sus macro instalaciones sin advertencias de esas letras pequeñas. Nosotras decimos: “¡Renovables sí, pero no así!”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alzamos nuestras voces como mujeres agricultoras; hijas, abuelas, madres y narradoras de nuestro día a día y nuestro tiempo. Mujeres testigo de los cambios agrícolas y que nos preguntamos: ¿Es esta agricultura sostenible y mantenedora de riqueza a largo plazo para nuestra gente? o ¿Acaso no es el momento de apostar por otras fórmulas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomando el plano turístico como motor económico vemos como se apuesta por modelos irrespetuosos con sus gentes y tendentes a la privatización de los recursos de nuestro entorno, así como las miras de exposición masiva de su patrimonio histórico-artístico sin medir sus efectos menos visibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A todas las que desde el principio de los tiempos venimos poniendo el cuerpo y la vida en el centro; desde todos los rincones, urbanos y rurales, desde todos los barrios y todos los pueblos, desde todas las luchas, desde todos los cuerpos, desde todas las existencias y capacidades, y desde todas las generaciones; nosotras, las feministas, seguiremos saliendo al espacio público, a nuestra plaza, para recordar que como municipio tenemos que seguir avanzando en:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Reconocer y valorar el trabajo de cuidados en el sistema público como motor esencial e indispensable de nuestra sociedad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Romper con la división sexual del trabajo y con un mercado laboral que ofrece a las mujeres temporalidad, precariedad, incertidumbre o bajos salarios en sus empleos y que impide un acceso equilibrado entre mujeres y hombres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mejorar el reparto de tareas o las herramientas para compatibilizar trabajo de cuidados con el resto de jornadas laborales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reclamamos pensiones iguales para una vejez digna.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reclamamos el acceso a una vivienda digna. La precariedad laboral, las subidas de los precios y alquileres nos expulsan de nuestros barrios y nuestros pueblos. Debemos ofrecer a las mujeres más jóvenes la posibilidad de vivir y realizarse como realmente quieran en su contexto, sin necesidad de emigrar a las grandes ciudades. Recordando que ¡Sin mujeres no hay futuro!.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por último, debemos considerar las violencias machistas como cuestión que atañe a nuestro municipio a la vez que seguir trabajando por un modelo de convivencia que respete la pluralidad y diversidad afectivo-sexual de la ciudadanía Criptanense. Rechacemos enérgicamente los discursos de odio en cualquiera de sus facetas, rechazando cualquier tipo de violencia que fomente conductas sexistas, capacitistas, clasistas, racistas, xenófobas o que inciten a la violencia de género, homofóbica o transfóbica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Los avances que estamos consiguiendo para que nuestro consentimiento esté en el centro, para que nuestras decisiones importen, para que nuestro deseo se tenga en cuenta y para que los cuerpos de las mujeres no puedan ser agredidos ni violados, se logran gracias a todas las que gritamos ayer, hoy y siempre: ¡Hermana, yo si te creo!.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, es imprescindible un verdadero cambio cultural, con medidas educativas de protección y de reparación auténtica para todas las mujeres, la infancia y la adolescencia amenazadas y que elimine, de una vez por todas, el retrógrado sesgo patriarcal en la justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También, queremos recordar a todas las refugiadas, migrantes y desplazadas por las guerras y desastres naturales, por las consecuencias del extractivismo, por las asesinadas, arrestadas o exiliadas por reclamar sus derechos, fruto de un patriarcado capitalista, imperialista y racista que ignora las muertes en el mediterráneo o la masacre de la valla de Melilla, por todas aquellas que padecen en tantos conflictos armados invisibilizados. Hoy, ellas huyen hacia las fronteras buscando otro mañana, dejando atrás a su gente, a sus raíces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco olvidemos a aquellas que hoy, aunque quisieran, no pueden acompañarnos: trabajadoras precarias, trabajadoras en servicios mínimos, cuidadoras o las mujeres asesinadas a causa de Violencia de género (15 en lo que llevamos de año).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para concluir queremos remarcar la importancia de caminar juntas, como hicieron las que estuvieron antes, para la consecución de nuestros derechos y libertades. Debemos seguir tejiendo redes con la convicción de que sólo entendiendo y aprendiendo de nuestras diferencias conseguimos avanzar TODAS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsabilidad de dejar un mundo mejor para las generaciones venideras está en nuestras manos ahora. Sigamos luchando por nuestras libertades y derechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por un feminismo rural, diverso, interseccional y ecologista. Este es el camino, Queridas.
Porque fuimos, somos y seremos, ¡Ni Un Paso Atrás!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/violeteras-8M-2023-1.jpeg&#34; alt=&#34;violeteras 8M&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/violeteras-8M-2023-2.jpeg&#34; alt=&#34;violeteras 8M&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/violeteras-8M-2023-3.jpeg&#34; alt=&#34;violeteras 8M&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/violeteras-8M-2023-4.jpeg&#34; alt=&#34;violeteras 8M&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8M - La lucha de las mujeres en le medio rural</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/2022-8m/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/2022-8m/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como cada año, las Violeteras de nuestro pueblo se movilizan este 8 de Marzo para visibilizar y denunciar el sometimiento de las mujeres por el patriarcado, un sometimiento que es aún mayor en el medio rural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año, como &lt;a href=&#34;https://maria-sanchez.es/por-un-feminismo-de-hermanas-de-tierra&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;manifiesto&lt;/a&gt; de la jornada se ha elegido un texto de Lucía López Marco y María Sánchez.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;por-un-feminismo-de-hermanas-de-tierra&#34;&gt;Por un feminismo de hermanas de tierra&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La primavera se intuye, y hay una semilla que germina y que lucha por crecer. Sola, comienza a abrirse paso, rompiendo la tierra, poco a poco, al ritmo del sol, irá creciendo. Pero para nacer y crecer también necesita el agua. Y si no llega, luchará por encontrarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hermana,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nosotras,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;también somos así. Nos abrimos paso como las semillas. A primera vista parecen invisibles, pero que crecen con la fuerza de nuestras voces en un territorio lleno de vida que no deja de tejer comunidad gracias a nuestras manos y nuestras palabras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También somos parte de la vida de nuestros pueblos: nana, raíz, latido. Y como esas semillas que se enganchan en la lana de las trashumantes para germinar a miles y miles de kilómetros de su lugar de origen, resistimos y luchamos. Y miramos a las que nos precedieron y sabemos porque no podemos callar más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicen que el 8 de marzo es de todas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero lo que se refleja en los medios y en las redes no suele ser así. Porque muchas veces nos quedamos en la superficie y no vamos más allá de las ciudades, y de nombrar y celebrar a mujeres de los círculos estrictamente culturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Dónde quedamos las mujeres rurales? ¿Cómo ? ¿Cómo sacar de la umbría lo que no se conoce? ¿Cómo valorar unas manos que trabajan pero que, a vista de muchos, siguen siendo invisibles?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las mujeres rurales, en este sistema capitalista, tecnocrático y urbanocéntrico, hemos sido siempre doblemente marginadas, doblemente olvidadas: por ser mujeres y por ser rurales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mujeres rurales,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hermanas de un hijo único, mujeres de, hijas de, hermanas de, nietas de, sobrinas de…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre en la sombra, pero llevando todo el peso. Dueñas de nada, pero encargadas de todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya va siendo hora de rendir homenaje al trabajo y al sudor de mujeres como nuestras abuelas y nuestras madres, que tanto trabajaron la tierra y que cargaron con la mochila a la vez de los cuidados domésticos a la sombra, en el más absoluto silencio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay que nombrarlas una a una.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Servir de altavoz para que sus voces retumben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contar que también fueron: que son y serán mujeres fuertes de tierra que la mayoría de las veces no pudieron elegir ni decidir. Que a base de renuncias, creciendo en una casa construida sobre cimientos de desigualdad y machismo, nos abrieron vereda a las demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y no:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;no nos olvidamos tampoco de aquellas que hoy, aunque quisieran, no pueden hacer huelga ni venir a la manifestación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque seguimos siendo nosotras las que cuidamos: de las personas, de los rebaños, de los cultivos, de los campos, los bosques y de los pueblos. Y — cómo no — no podemos olvidar a todas esas compañeras migrantes que trabajan en situaciones precarias llenas de abusos y machismo en nuestro territorio. Ellas, mujeres, rurales y migrantes, triplemente marginadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insistimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya es hora de cambiar la forma de mirar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre estuvimos aquí. Trabajando la tierra, cuidando, siendo la raíz invisible pero esencial que hacía que el hogar siguiera en pie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de lo difícil que lo tuvieron las que nos precedieron y de lo difícil que sigue siendo ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, no necesitamos que nadie nos salve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos espacios y altavoces: Estamos aquí, estuvimos: queremos seguir estando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos que la Administración no piense solo en satisfacer las demandas de las ciudades, porque nosotras también necesitamos servicios básicos. Queremos poder decidir si irnos o quedarnos. Queremos dejar de ser ciudadanas de segunda. Queremos soberanía alimentaria, ganadería extensiva y agroecología. Queremos crear comunidades, mantenerlas, ayudarnos siempre las unas a las otras. Sentirnos reconocidas y respaldadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y queremos ser un ejemplo para las niñas del futuro, sean o no nuestras hijas o nuestras nietas. Queremos decirles que esta también es su tierra. Que esta cultura llena de animales, árboles, territorios y personas también es de ellas. Que de aquí venimos y es hacia dónde vamos. Porque no nos queremos ir. Porque creemos que otras formas de vida, de relación y de producción son posibles, más allá de este sistema explotador, y que nuestros márgenes tienen mucho que enseñar y que nutrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;auzolan en euskera,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a vecinal en aragonés,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;facendera en leonés,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sestaferia en asturiano,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;roga en gallego,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a tornallom en valenciano,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a cumuña en cántabro,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;treball a jova en catalán,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a vediau en aranés &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trabajos comunales, manos que cuidan y ayudan. Una forma natural de trabajo para realizar muchas labores del campo o del entorno rural, en general, que alimentaban y daban vida a nuestros pueblos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, más que nunca, tenemos que recuperar estas palabras, y — sobre todo — dar vida de verdad a todo lo que estas palabras de nuestro territorio contienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos que seguir tejiendo redes en el medio rural, contar, hablar, alzar la voz, ayudarnos las unas a las otras. Formar parte de la raíz y de las ramas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque nuestro territorio no está vacío, por más que os hayáis empeñado en vaciarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque seguimos aquí, porque estamos vivas aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por un feminismo de todas,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;por un feminismo de hermanas de tierra.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/violeteras-8M-2022-2.jpeg&#34; alt=&#34;Cartel violeteras 8M&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/violeteras-8M-2022-3.jpeg&#34; alt=&#34;Cartel violeteras 8M&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/violeteras-8M-2022-4.jpeg&#34; alt=&#34;Cartel violeteras 8M&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/violeteras-8M-2022-5.jpeg&#34; alt=&#34;Cartel violeteras 8M&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manifiesto 8M 2021: Pregonando lo esencial</title>
      <link>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/8m-2021-pregonando-lo-esencial-/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/las-violeteras-criptana/8m-2021-pregonando-lo-esencial-/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;img/mandiles8m.jpg#righ&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;400&#34;&gt;
2021 parece venir a constatar que las continuas humillaciones a la Salud de nuestro planeta traen
consecuencias globales irreparables. La crisis de la Covid-19 ha venido a destapar el cúmulo de errores
encadenados en los que hemos sustentado nuestra forma de vida y organización global. Es ahora, cuando se
hace evidente, en plena búsqueda de soluciones y formas de crecimiento, la importancia de esa periferia
rural en toda su diversidad de formas como elemento sustentador para la vida.
&lt;p&gt;En esta crisis Global las Mujeres hemos estado en primera línea, y sin embargo, hay quienes este año nos piden prudencia, seriedad, sensatez&amp;hellip; “Señoras quédense en casa, hagan el favor” que ya sabéis queridas&amp;hellip; “que está tó mu malo, y&amp;hellip; ¿dónde vais con la que está cayendo?” etc, etc, etc&amp;hellip; COMO SI NO NOS HUBIÉRAMOS DADO CUENTA YA, CORAZONES.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y nos lo piden así, sin vergüenza alguna, a nosotras, a nuestras manos llenas de artritis, a nuestras espaldas, hombros y rodillas doloridas del peso de la responsabilidad de los cuidados que el patriarcado arroja a nuestros cuerpos, un trabajo mayoritariamente gratuito o de economía sumergida por eso, por eso de ser mujer. A nosotras, las que nunca consentiremos que salgas a la calle sin la rebequilla cuándo refresca, a las del “¿hermoso/a, has cenao ya?”. A las mismas que aun sin conocernos de nada compartimos  tampones, compresas, pañuelos de papel, llantos y abrazos con un “Venga tía, que tu vales mucho / no estás sola” en los baños de algún garito. Las del “llámame cuando llegues por favor” por lo que ya sabéis, por eso, por lo de ser mujer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nosotras, las madres, las tías, las abuelas, las hermanas, las hijas, las sobrinas, las primas, las amigas y vecinas que compartimos la sal, las alegrías y las penas, porque las penas con pan son menos y donde comen dos, pues comen tres. Las mismas que se levantan de la mesa cuando falta un plato pero tú, no te levantes corazón, que ya va ella a ese lugar desconocido para algunos en pleno siglo XXI, ese lugar del que Iker Jiménez sorprendentemente, todavía no ha hecho un programa: &lt;em&gt;“LA COCINA Y LOS MISTERIOSOS MUNDOS DE LA CORRESPONSABILIDAD DE LAS TAREAS”&lt;/em&gt;. Lo que viene a ser, uno de los factores claves que nos
condiciona y nos lleva a sufrir la actual brecha salarial, todo ello unido a la dificultad para encontrar trabajo por la falta de oportunidades, hecho que nos precipita a la mayor parte de las mujeres en los pueblos, sobre todo jóvenes, a la búsqueda de trabajo en zonas urbanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nosotras, las que empujando los carritos subimos del mercadillo con la compra, aunque nos duelan las
piernas y nos pille más retirado porque “hay que ver que tomates más hermosos y que alpargates le he
comprado a mi chica la mayor, que con los críos y los dos trabajando, no llegan”; ese mercadillo al aire libre, espacioso, florido y hermoso que desde hace un año ha ido al merme porque, por lo visto, es casi tan peligrosísimo para la vida como nosotras, las del 8M, las feministas esas que salimos a gritar como lo que somos: verduleras, pescaderas, camareras, cocineras, reponedoras, costureras, cajeras, limpiadoras,
dependientas, cuidadoras, enfermeras, médicas, profesoras, peluqueras, barrenderas, vendimiadoras,
temporeras, envasadoras, carretilleras&amp;hellip; trabajadoras reclamando sus derechos laborales, salariales y de
vida digna para todas las mujeres, y sobre todo, para las que ni gritar pueden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nosotras, las que nos pusimos a coser mascarillas cuando nadie las llevaba a la moda, las que a máquina o incluso algunas, &lt;em&gt;reinas ellas&lt;/em&gt;, las cosieron a mano. Un pueblo lleno de “modistillas”, el de las antiguas fábricas de costura que se vieron obligadas a cerrar por eso de&amp;hellip; “es el mercado, amiga”. Un pueblo donde aún seguimos cosiendo, te cosemos camisas y vestidos ye-yes, disfraces de carnaval, dobladillos y miles de mascarillas en los tiempos de escasez porque, ¡oh, sorpresa!, el mercado no se regula solo. Mientras, más de 200 mujeres en nuestra localidad se organizaban en un tiempo récord, cosiendo las 24/7 para que a ese personal sanitario, no le faltará de ná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nosotras, las que desde el principio de los tiempos venimos poniendo el cuerpo y la vida en el centro, que no nos vengan ahora con paternalismos y tutelajes como a Britney Spears. Las feministas nunca fuimos ni las guapitas, ni las simpáticas, ni las buenecitas del patriarcado, ni lo queremos ser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las mujeres de las Periferias no solo nos convertimos, una vez más, en las principales sustentadoras de la
vida de las más frágiles, sino que seguimos trabajando desde nuestros pueblos y campos para abastecer de
materias primas a nuestras comunidades y grandes urbes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, este 8 de marzo y todos los días del año, de todos los años de nuestras vidas, mientras no exista una verdadera igualdad social, política y económica entre hombres y mujer, nosotras, desde un feminismo interseccional, seguiremos vistiendo la diversidad de nuestros cuerpos con la bandera de la libertad, con la justa reivindicación del reconocimiento a las mujeres, DE TODAS, como sujetos de pleno derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca seremos mujeres libres mientras siga habiendo mujeres sometidas (parafraseando a la escritora
Audre Lorde). Por todo ello, este año tampoco nos van a callar, y como aves precursoras de primavera,
pregonamos nuestras reivindicaciones esenciales, con Hashtags, Hashtags y más Hashtags, desde balcones y
ventanas, reclamamos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Apostar por políticas que sustentan formas de agricultura, ganadería y pesca más equilibradas, sostenibles y ecologistas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garantizar a las mujeres rurales la posibilidad de vivir y realizarse como realmente quieran en su entorno, sin necesidad de emigrar a las grandes ciudades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valorar y remunerar como es debido el trabajo de cuidados, como motor esencial e indispensable de
nuestra sociedad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Romper con la división sexual del trabajo y con un mercado laboral que ofrece a las mujeres temporalidad, precariedad, incertidumbre o bajos salarios en sus empleos y que impide un acceso equilibrado entre mujeres y hombres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mejorar los permisos de maternidad y paternidad, garantizando los recursos que sean necesarios para
compatibilizar el trabajo de cuidados con el resto de jornadas laborales, facilitando así el reparto de tareas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garantizar un sistema de pensiones, en el que los cuidados, la reproducción y el sostenimiento de la vida también coticen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garantizar el derecho fundamental a unas condiciones laborales, habitacionales y de vida digna a las
trabajadoras migrantes en situación administrativa irregular. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por último y no menos importante, debemos considerar las violencias machistas como cuestión que atañe
a nuestro municipio a la vez que seguir trabajando por un modelo de convivencia que respete la pluralidad y diversidad afectivo-sexual de la ciudadanía.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Un sistema capitalista, cisheteropatriarcal y centralizado que condena al olvido a sus mujeres y leyes
naturales, no garantiza nuestra supervivencia ni la de futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque queremos ser las protagonistas de nuestras propias vidas, seguiremos sembrando la tierra de
solidaridad, seguiremos remendando los agujeros por donde nos intentan colar sus discursos de odio
quienes nos quieren hacer retroceder a los tiempos de blanco y negro, NOSOTRAS, seguiremos siendo esa
feria llenita de luces que alumbre los rincones más oscuros de nuestra sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque fuimos, somos y seremos, ¡Ni Un Paso Atrás!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
