<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Puntos rojos | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-rojos/</link>
      <atom:link href="/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-rojos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Puntos rojos</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 09 May 2008 13:25:43 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Puntos rojos</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-rojos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Tráfico</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-rojos/trafico/</link>
      <pubDate>Fri, 09 May 2008 13:25:43 +0000</pubDate>
      <guid>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-rojos/trafico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nuestro pueblo está tomado por los vehículos. En los últimos años el incremento notable del número de vehículos que circula por nuestras calles está provocando serios problemas de circulación, aparcamiento, ruidos y contaminación atmosférica que empiezan a parecerse a los de las ciudades[[En [](art45] se muestran los problemas más importantes derivados del abuso del coche.]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá lo más grave, a parte de que los vehículos a motor son uno de los principales causantes del cambio climático, es que el coche está recortando drásticamente los espacios del peatón, quien cada vez lo tiene más difícil para moverse con libertad y seguridad por el pueblo. Lejos quedaron ya los tiempos en que los crios jugaban tranquilamente en las calles sin demasiada preocupación por el tráfico, o los vecinos podía salir a &amp;ldquo;tomar el fresco&amp;rdquo; a la calle sin tragar humo o ser atronados por el constante paso de vehículos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tristemente, el automóvil se ha convertido en el eje de la movilidad en nuestras sociedades, reorganizando la ciudad y los hábitos de los que en ella viven. Lo podemos comprobar fácilemente dando un paseo por nuestras calles, especialmente en el centro del casco urbano. Ahora lo común es ir a hacer la compra con el coche y aparcarlo en cualquier lado, en lugar de ir con el tradicional carro de la compra; ir al trabajo en coche incluso cuando el centro de trabajo está a menos de 15 minutos andando,  llevar a los niños al colegio en coche en lugar de acompañarlos dando un paseo; y hasta vamos al gimnasio en coche, por muy absurdo que parezca. Pero no sólo el tráfico es el problema, sino que la falta de aparcamientos hace que nuestras calles estén saturadas de vehículos que impiden incluso el paso de los peatones por las aceras. En las fotos que aparecen más abajo podemos comtemplar el aspecto que presentan algunas calles del centro un fin de semana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El último estudio sobre movilidad realizado en nuestro pueblo con motivo de la elaboración de la Agenda 21 local, muestra que el número de desplazamientos dentro del pueblo en vehículo ya supera a los desplazamientos a pie o en bicicleta.
&lt;img src=&#34;img/uso_vehiculos.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;671&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el incremento del parque móvil en los últimos años está siendo significativamente superior al aumento del censo como muestra la siguiente tabla:
||Evolución del parque móvil de Campo de Criptana||
|&lt;strong&gt;AÑO&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;2001&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;2002&lt;/strong&gt; |	&lt;strong&gt;2003&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;2004&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;2005&lt;/strong&gt;|
|Nº Habitantes	|13054|	13189|	13193|	13258|	13541|
|Vehículos|	Nº|	Nº|	Nº|	Nº|	Nº|
|Turismos|	4888|	5007|	5175|	5406|	5675|
|Motos|	358|	369|	376|	390|	407|
|Furgonetas y camiones|	1710|	1774|	1835|	1978|	2129|
|Autobuses|	8|	7|	7|	7|	9|
|Tractores|	173|	186|	194|	208|	228|
|Otros|	247|	257|	286|	344|	383|
|&lt;strong&gt;Total&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;7384&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;7600&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;7873&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;8333&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;8831&lt;/strong&gt;|&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/evolucion_parque_movil_campo_de_criptana.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;529&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/evolucion_variacion_interanual_parque_movil_y_censo_campo_de_criptana.png#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;529&#34;&gt;
&lt;p&gt;La cultura del motor, una cultura basada en los combustibles fósiles, no es sostenible y por tanto tiene ser sustituída, especialmente en los pueblos como el nuestro donde las distancias no son excesivas y no está justificaco su uso en la mayoría de los casos. ¿Cuáles son las alternativas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LINEAS DISCONTÍNUAS (2008) es un vídeo documental sobre la insostenibilidad de nuestro modelo de transporte, principalmente basado en el automóvil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img174|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img175|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img176|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social queremos transmitir a nuestra corporación municipal nuestra preocupación por la gravedad de los problemas ambientales que provoca la expansión del automóvil en nuestro pueblo: degradación y ocupación del territorio, contaminación atmosférica y acústica, siniestralidad y destrucción de la vida urbana, emisiones de CO2 (la mitad de las emisiones del transporte causantes del cambio climático se producen en las ciudades)…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Degradación paisajística en las inmediaciones del santuario de la Virgen de Criptana</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-rojos/degradacion-paisajistica-inmediaciones-santuario-virgen-criptana/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Mar 2008 13:14:10 +0000</pubDate>
      <guid>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-rojos/degradacion-paisajistica-inmediaciones-santuario-virgen-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El paisaje es uno de los elementos más valiosos de cualquier municipio. Probablemente es el único elemento que puede apreciarse, y disfrutarse por todas las personas, porque no exige conocimientos previos, a diferencia de flora, fauna, geomorfología, etc. Muchos de los más bellos paisajes de nuestro entorno han sido protegidos durante muchas generaciones contra la agresión humana y es nuestro deber seguir preservándolos para las futuras generaciones.  Por otro lado, el paisaje es también un valor añadido en municipios como Criptana, donde el turismo supone una considerable fuente de ingresos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desafortunadamente, en los últimos años han proliferado las agresiones a algunos de nuestros más bellos paisajes. La construcción de carreteras, fincas industriales, centrales energéticas, canteras, plantas de hormigón, etc. sin ningún tipo de miramiento por minimizar el impacto paisajístico está provocando la degradación vertiginosa de muchos espacios de gran valor para nuestro pueblo. Un ejemplo reciente lo tenemos en las inmediaciones del cerro del santuario de la Virgen de Criptana. Desde este cerro se puede  observar una de las panorámicas más bellas de la llanura manchega que suele dejar sobrecogidos a todos los visitantes. Ahora la vista del visitante, tal y como puede apreciarse en las fotos adjuntas,  tropieza irremediablemente con una cantera, una central térmica y varias plantas de hormigón, la última construida al pie del cerro, junto a uno de los caminos reconocidos como &amp;ldquo;ruta del Quijote&amp;rdquo; por la Junta de Comunidades de Castilla - La Mancha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para más gravedad, muchas de estas construcciones se han realizado sin un proyecto de obras que incorporase un informe sobre el impacto ambiental. La Ley 2/1998 de Ordenación del Territorio y de la Actividad Urbanística de Castilla - La Mancha, exige informe ambiental, vinculante, para la emisión de licencias de obras en suelo rústico. Curiosamente establece que las edificaciones en esta clase de suelo &amp;ldquo;&amp;hellip; respondan a los invariantes constructivos tradicionales, especialmente en cuanto a materiales, formas, colores&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atenuar el impacto paisajístico de estas construcciones es posible y normalmente no suele suponer un coste económico excesivo. El problema reside en la falta de sensibilidad hacia el patrimonio paisajístico de nuestro municipio tanto por parte de los empresarios como del propio Ayuntamiento que consiente la situación actual.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Especulación urbanística</title>
      <link>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-rojos/especulacion-urbanistica/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 16:17:32 +0000</pubDate>
      <guid>/post/observatorio-sostenibilidad/puntos-rojos/especulacion-urbanistica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al igual que está ocurriendo en gran parte del territorio español, en los últimos años, Campo de Criptana ha asistido a un crecimiento urbanístico y un incremento de los precios de la vivienda desmesurado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que debía ser un uso racional del suelo se ha transformado en una ocupación especulativa del territorio, generando graves problemas ambientales y sociales y fomentando modelos de corrupción generalizados. Hoy el urbanismo y la construcción son las principales causas de destrucción del territorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años hemos visto cómo ha proliferado la construcción de bloques de pisos y viviendas adosadas (que además no respetan para nada el tipismo del municipio) prácticamente por todos los flancos del pueblo, especialmente en la zona oeste. Por si no fuera poco, la junta de gobierno actual prevee la recalificación de 400 Ha más para la construcción de 1400 nuevas viviendas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para un desarrollo sostenible el crecimiento urbanístico no puede ser nunca superior al crecimiento demográfico de la población. Si tenemos en cuenta los datos de crecimiento demográfico de Campo de Criptana[[Obtenido del Instituto Nacional de Estadística]]:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;||Evolución del censo de Campo de Criptana|||
|&lt;strong&gt;Año&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;1996&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;1998&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;1999&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;2000&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;2001&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;2002&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;2003&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;2004&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;2005&lt;/strong&gt;|&lt;strong&gt;2006&lt;/strong&gt;|
|Población|13892|13829|13762|13042|13054|13189|13193|13258|13541|13753
|&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se observa que a pesar del ligerio crecimiento demográfico de los últimos años (principalmente debido a la inmigración) el aumento del censo es muy inferior al incremento del suelo urbano. Por tanto, queda patente que la principal razón de este incremento no es la necesidad de suelo urbanizable, sino el rentable negocio que supone la recalificación de suelo agrario como urbano.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
