<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Encinares vivos de La Mancha | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Encinares vivos de La Mancha</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Encinares vivos de La Mancha</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Presentación del libro &#34;Los años de la abundancia&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/presentacion-libro-anos-abundancia/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/presentacion-libro-anos-abundancia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tenemos el placer de presentar un nuevo libro de José María Carrillejo, &amp;ldquo;Los años de la abundancia&amp;rdquo;, editado por la asociación Encinares Vivos de La Mancha. En este libro, José María narra y muestra con multitud de fotografías la vida y costumbres de Campo de Criptana desde su propia vivencia personal.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/86yDs91l58I&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Niños, madres y padres plantan encinas en la Cañamona</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/ninos-madres-padres-plantan-encinas-canamona/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 12:55:54 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/ninos-madres-padres-plantan-encinas-canamona/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado domingo 12 de marzo las familias de Campo de Criptana tuvieron la oportunidad de poner su plantón en una parcela de “la Cañamona”, dentro del programa anual “Quercus Mancha” organizado por las AMPAs y grupos medioambientalistas de la localidad, como Encinares Vivos de la Mancha, Salicor-Ecologistas en Acción y Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/reforestacion_2017-2.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;La concentración se realizó en la explanada de la calle Eruelas a las 10 de la mañana, de donde los participantes se desplazaron en vehículos particulares a la parcela situada a unos dos km de la población donde, con un clima soleado, se plantaron encinas y pinos piñoneros de una sabia en las marras procedentes de la forestación realizada el pasado año sobre la misma parcela. Dicha parcela es propiedad del Grupo Salicor-Ecologistas en Acción, quien la viene poniendo a disposición de distintas actividades de divulgación mediambiental y es gestionada, en cuanto a su mantenimiento y riegos, junto a la asociación comarcal “Encinares Vivos de la Mancha”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como todos los años, hubo una charla previa a los participantes acerca de los pormenores técnicos de la plantación y, sobre todo de su sentido: comprender que nuestros campos necesitan árboles y que será posible que despierte el antiguo bosque manchego si entre todos empezamos a sembrarlos de encinas, coscojas y retamas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jornada de reforestación en el día internacional de los bosques </title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-dia-internacional-bosques-/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 13:06:50 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/jornada-reforestacion-dia-internacional-bosques-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los bosques y los árboles nos suministran alimentos y nos protegen de manera inestimable, proporcionan el aire puro que respiramos y el agua limpia que bebemos, hospedan y salvaguardan la biodiversidad del planeta y actúan como nuestra defensa natural contra el cambio climático. La vida en la tierra es posible y sostenible gracias a los bosques y árboles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema del Día Internacional de los Bosques (DIB) es &amp;ldquo;Los bosques y el cambio climático&amp;rdquo;, escogido expresamente para destacar las formas en que están vinculados los bosques y el cambio climático y para conseguir apoyo mundial a fin de obtener una mayor acción y cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img665|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para conmemorar este día tan importante la asociación Encinares Vivos de la Mancha ha organizado una jornada de reforestación en colaboración las ampas de los colegios, el grupo Salicor de Ecologistas en Acción y el Foro Social de Campo de Criptana. La cita será el próximo sábado 28 de marzo a las 10:00 en la explanada del Colegio Domingo Miras. La plantación será en el paraje de la cañamona (más abajo aparece el mapa para llegar). Para participar en la plantación hay que llevar azada y una garrafa de agua.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/plano-pol.10-parc.123.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;Os animamos a participar en esta jornada festiva y de sensibilización sobre la importancia de recuperar los bosques en nuestra Mancha tan deforestada.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exposición y Presentación del Libro &#34;EN BUSCA DEL AGUA PERDIDA&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/exposicion-presentacion-libro-busca-agua-perdida/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2013 19:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/exposicion-presentacion-libro-busca-agua-perdida/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;img/cartel_presentacion_libro_en_busca_del_agua_perdida.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
La Asociación Encinares vivos de la Mancha ha publicado recientemente el libro y la exposición fotográfica “En busca del agua perdida”, realizado por José María Sánchez y Daniel Mínguez.
El libro hace un recorrido de todos los enclaves que antaño estuvieron realcionados con el agua en el término municipal de Campo de Criptana y alrededores, destacando detalles poco conocidos por la población y aportando gran cantidad de datos históricos. El libro sirve también como crítica y llamada de atención a la población manchega para que aprendana a cuidar y valorar el agua al haberse convertido en un recurso natural escaso y sin el cual no es posible la vida. En esta línea el libro describe como se ha pasado de un territorio con abundante agua a tener hoy un grave problema y lo que esto supone para todos los habitantes de la Mancha en la actualidad y de cara al futuro. También se alega que el Plan Especial del alto Guadiana, (hoy desaparecido) habría sido la solución al problema, pero que la falta de compromiso serio y los intereses oscuros de nuestros gobernantes lo han precipitado al fracaso.
El libro ha sido fruto de varios años de duro trabajo de recopilación y documentación audiovisual de los autores. Se puede adquirir contactando directamente con los co-autores o en la tienda de IEG Panadero, c/ Depósito de las Aguas, nº 54 mediante un donativo de 10 Euros.
&lt;p&gt;En el siguiente vídeo podéis ver la presentación del libro en las IX Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana del Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img612|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finalizan con éxito las jornadas de plantación de la tercera campaña de reforestación en Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/finalizan-exito-jornadas-plantacion-tercera-campana-reforestacion-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 14:12:04 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/finalizan-exito-jornadas-plantacion-tercera-campana-reforestacion-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En días pasados el grupo Salicor Ecologistas en Acción, y la Asociación Encinares vivos de la Mancha pusieron el broche final a la tercera campaña de reforestación “Quercus Mancha,” volviendo a salir al campo con la participación de diferentes grupos de la localidad como los Scouts y las Ampas de distintos colegios de la localidad, con la participación de un importante grupo de niños que junto a sus padres, aprendieron una clase fundamental, como es la integración de los humanos con la naturaleza y los espacios en los que debemos de tener un comportamiento muy respetuoso con el entorno, valorando la parte positiva y ya olvidada de los beneficios que aporta el ecosistema en nuestra vida diaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes ver más información en &lt;a href=&#34;http://manchainformacion.com/news/11465-Finalizan-con-xito-las-jornadas-de-plantacin-de-la-tercera-campaa-de-reforestacin-en-Campo-de-Criptana&#34;&gt;http://manchainformacion.com/news/11465-Finalizan-con-xito-las-jornadas-de-plantacin-de-la-tercera-campaa-de-reforestacin-en-Campo-de-Criptana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación del libro y la exposición &#34;En busca del agua perdida... en un lugar de La Mancha&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/presentacion-libro-exposicion-busca-agua-perdida-lugar-mancha/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 13:24:13 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/presentacion-libro-exposicion-busca-agua-perdida-lugar-mancha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Asociación Encinares vivos de la Mancha realizó el pasado sábado 16 de febrero la presentación en sociedad del libro y la exposición fotográfica “En busca del agua perdida&amp;hellip;.. en un lugar de La Mancha”, realizado por José María Sánchez y Daniel Mínguez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El libro se puede adquirir contactando directamente con los co-autores o en la tienda de IEG Panadero, C/ Depósito de las Aguas, nº 54 mediante un donativo de 10 Euros.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La exposición se puede visitar en horario de apertura de la Casa de Cultura, de Lunes a Viernes de 10:00 a 14:00 horas y de 16:00 a 20:00 horas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img546|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al acto asistieron el vicepresidente de la Diputación Provincial José Fernando Sánchez Bódalo y el concejal de Cultura de la Villa de los molinos José Muñoz Violero así como una amplia representación de concejales de los distintos grupos políticos que conforman la corporación municipal, junto a numeroso público de toda la comarca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;José Muñoz inició el turno de oradores destacando el contenido del libro, siendo este un gran problema que afecta a toda la sociedad, felicitando a la asociación Encinares Vivos de La Mancha y mostrando su apoyo por aportar una amplia visión del agua en La Mancha desde la localización del ser Humano en nuestra tierra, además de lo que ha supuesto el agua para el desarrollo de todas las culturas que se asentaron en estos lugares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguidamente intervino uno de los autores del libro y las fotografias expuestas, José Maria Manzaneque Pintado, que hizo una breve historia del proyecto que hoy presentaban destacando el enorme trabajo que había supuesto durante cuatro años para Daniel y para él, hasta culminar con dicha presentación en la que han contado con una maquetación de lujo realizada por José Manuel Ortiz Iniesta. Destacando detalles poco conocidos y relacionados con el agua en la sierra de Campo de Criptana y comentando la gran cantidad de datos históricos que les habia enriquecido la labor de investigación desarrollada, finalizando su intervención con detalles muy significativos para comprender la verdadera importancia que tiene el agua en La Mancha no solo en la actualidad sino también para las futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un breve paréntesis en el que se proyecto un vídeo con el sonido real del agua en los ríos Záncara y Córcoles, dio paso a la intervención del autor del libro Daniel Mínguez Olivares quien a través de una síntesis del libro explicó como se había pasado de un territorio con abundante agua a tener hoy un grave problema y lo que esto supone para todos los habitantes de la Mancha en la actualidad y de cara al futuro, alegando que el Plan Especial del alto Guadiana, (hoy desaparecido) habría sido la solución al problema, pero que la falta de compromiso serio y los intereses oscuros lo habían precipitado al fracaso, finalizó haciendo una invitación a los habitantes de La Mancha a reflexionar muy intensamente sobre el tratamiento que estamos dando a un bien tan necesario como escaso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, José Fernando Sánchez Bódalo intervino hablando de su amistad con los autores del libro, así como con las personas que hacen el prólogo, el epílogo y los autores consultados, ya que según dijo les conocía muy bien, igual que conoce el compromiso que les lleva a todos trabajando en beneficio de la sociedad manchega y nuestro territorio, que es digno de elogio. Sánchez Bódalo continuó comentando algunos pasajes del libro que le habían llamado mucho la atención, añadiendo que es un proyecto muy bonito que hay que poner en valor, finalizó su intervención expresando su convencimiento de que la asociación Encinares Vivos de La Mancha tiene muchos proyectos y que la Diputación Provincial y el mismo, estarán apoyando siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalizada la presentación todos los asistentes visitaron la exposición fotográfica situada en el vestíbulo de la Casa de Cultura criptanense, valorándola muy positivamente como un documento gráfico casi irrepetible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reportaje fotográfico de la presentación del libro
&amp;lt;img547|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reportaje fotográfico de la exposición
&amp;lt;img548|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vídeo &amp;ldquo;En torno al Záncara&amp;rdquo;
&amp;lt;img549|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vídeo &amp;ldquo;Tablillas y lagunas en La Mancha central&amp;rdquo;
&amp;lt;img550|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vídeo &amp;ldquo;Salvemos el Plan Especial del Alto Guadiana&amp;rdquo;
&amp;lt;img551|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla-coloquio &#34;El hombre y el agua en La Mancha&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/charla-coloquio-hombre-agua-mancha/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2010 12:55:50 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/encinares-vivos-mancha/charla-coloquio-hombre-agua-mancha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La especie humana, al igual que todas las especies de seres vivos que habitan nuestro planeta, depende del agua para su existencia, por lo que este siempre ha intentado abastecerse y controlar los recursos hídricos del planeta. En esta charla se hará un recorrido histórico de la relación del hombre con el agua en la zona de la Mancha, zona, que en otros tiempos fue mar y que actualmente dispone de importantes humedales y acuíferos que hay que preservar si queremos garantizar el futuro de las nuevas generaciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
