<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Debates | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/category/debates/</link>
      <atom:link href="/category/debates/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Debates</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 08 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Debates</title>
      <link>/category/debates/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Debate sobre el modelo agroalimentario</title>
      <link>/post/foros-debate/modelo-agroalimentario/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/foros-debate/modelo-agroalimentario/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo viernes 12 de julio a las 20:00 en la Casa de las Asociaciones tendremos la segunda edición de &lt;em&gt;Los Debates del Foro&lt;/em&gt;, el nuevo espacio de análisis de la actualidad y de participación ciudadana que el Foro Social puso en marcha hace unos meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, el tema que más interés ha suscitado, sobre todo a raíz de las recientes movilizaciones agrarias, es la situación actual del campo y el futuro del modelo agroalimentario. Un tema de interés global, pero que en Campo de Criptana tiene una especial relevancia por ser un municipio eminentemente agrícola y por la importancia que tiene la agricultura en la economía local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No cabe duda que la agricultura y la alimentación son dos de los pilares fundamentales de nuestra sociedad, pero también son dos de los sectores que más problemas generan en la actualidad. La agricultura industrial, basada en el uso intensivo de productos químicos y en la explotación de los recursos naturales, sobre todo agua, está generando graves problemas de contaminación, destrucción de la biodiversidad, sequía y cambio climático. Al mismo tiempo, las rentas del campo cada vez son más bajas y las pequeñas explotaciones tradicionales están desapareciendo, lo que está provocando un éxodo rural y la despoblación de los pueblos. Esto, a su vez, está propiciando la concentración de la tierra en pocas manos y el control de la producción y la distribución de alimentos por parte de grandes empresas multinacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el modelo agroalimentario actual, basado en la producción masiva y deslocalizada de alimentos, y el transporte de estos a miles de kilómetros de su lugar de producción, está generando graves problemas de deforestación y contaminación que pasan inadvertidos para la mayoría de la población. Además, la producción de alimentos ultraprocesados y la publicidad engañosa de las grandes empresas alimentarias están provocando una epidemia de obesidad y enfermedades crónicas que está poniendo en peligro la salud de millones de personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este primer debate reflexionaremos sobre estos temas y trataremos de dar respuesta a algunas preguntas como: &lt;em&gt;¿Cuales son las principales reivindicaciones del sector agrario y que se ha cambiado a raíz de las últimas movilizaciones?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿Qué incidencias directas tiene sobre la agricultura y ganadería locales la aplicación de medidas de carácter general como el Pacto Verde o la Agenda 2030?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿Y la aplicación de otras de carácter interno como la Ley de Bienestar Animal?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿Son compatibles las restricciones que plantea la Zona ZEPA con el desarrollo de la agricultura?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿Como está incidiendo la implantación a gran escala de renovables sobre la agricultura y la ganaderia?&lt;/em&gt; &lt;em&gt;¿Por qué se le ponen aranceles a determinadas mercancías como el coche eléctrico que viene por ejemplo de China y no a los productos hortofrutícolas, ganaderos y pescado que vienen de fuera de la UE?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿Cómo podemos hacer un reparto justo de los recursos hídricos evitanto la sobreexplitación de los acuíferos?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿Cómo reducir la contaminación de los acuíferos y ríos por los productos fitosanitarios?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿Cómo podemos evitar el monopolio de las grandes empresas de distribución y supermercados y reducir su margen de beneficio?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿Es viable una agricultura ecológica y de proximidad en un mundo globalizado?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿Cómo evitar que los mercados financieros especulen con los alimentos y los precios de los productos básicos?&lt;/em&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os animamos a participar en este interesante debate y a poner nuestro grano de arena en el camino hacia el futuro modelo agroalimentario que queremos para nuestro pueblo y para nuestro planeta.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Debate sobre el modelo energético</title>
      <link>/post/foros-debate/modelo-energetico/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/foros-debate/modelo-energetico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo viernes 5 de abril a las 20:00 en la Casa de las Asociaciones inauguramos &lt;em&gt;Los Debates del Foro&lt;/em&gt;, un nuevo espacio del Foro Social para que la/os vecina/os de Campo de Criptana puedan analizar, reflexionar y debatir sobre temas de actualidad que nos preocupan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Foro Social, venimos observando con preocupación cómo la participación ciudadana en la toma de decisiones que afectan a nuestras vidas se ha ido reduciendo en los últimos años. En Campo de Criptana, en particular, a pesar de la existencia de numerosas asociaciones y colectivos de tipo cultural, deportivo o religioso, la participación en el ámbito político es muy baja y las instituciones locales no han sabido o no han querido abrir espacios de participación ciudadana. Las mesas de participación ciudadana que recoge el actual reglamento de participación ciudadana no se han constituido y los presupuestos participativos que echaron a andar en 2021 no han tenido continuidad en 2023. Preocupados por esta falta de democracia participativa en nuestro municipio, desde el Foro Social queremos abrir un espacio de debate y reflexión donde podamos compartir nuestras opiniones y propuestas sobre los asuntos tanto locales como globales que más nos preocupan, como puede ser el cambio climático, la energía, la vivienda, la educación, la sanidad, la igualdad de género, la justicia social, la cultura, la economía, la política, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propuesta es realizar un debate trimestral sobre un tema elegido por votación popular. Los debates serán introducidos por personas expertas en la materia y moderados por un/a miembro del Foro Social. La introducción será breve y buscará contextualizar la problemática a debate intentando ser lo más objetivo posible, y sobre todo plantear una serie de preguntas desde las que iniciar el propio debate. Después las personas participantes podrán tomar libremente la palabra para responder a esas preguntas, compartir sus análisis y reflexiones o plantear nuevas preguntas. La duración de los debates será de 2 horas y se realizarán en la Casa de las Asociaciones. Los debates serán grabados y retransmitidos en directo por las redes sociales del Foro Social. Además, se elaborará un resumen con las conclusiones y las propuestas resultantes que se publicará en la web del Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este primer debate se abordará el tema del modelo energético y las alternativas que se plantean desde los gobiernos, las empresas energéticas y los movimientos sociales. Algunas preguntas sobre las que debatiremos son: &lt;em&gt;¿Es factible suplir el consumo mundial actual con renovables o es necesario un decrecimiento energético?
¿Las actuales energías renovables (solares y eólicas) son realmente limpias? ¿Es económico y ecológico poner placas solares en nuestras casas? ¿Qué papel juega la ciudadanía y los municipios en la transición energética? ¿Es posible un modelo energético más democrático que no esté controlado por las grandes empresas energéticas? ¿Qué propuestas podemos hacer desde Campo de Criptana para avanzar hacia un modelo energético más sostenible y justo?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguro que estas y otras preguntas interesantes surgirán en el debate y nos permitirán reflexionar sobre un tema tan importante como es el modelo energético que queremos para nuestro futuro. ¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
