<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Proyectos | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/proyecto/</link>
      <atom:link href="/proyecto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Proyectos</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Proyectos</title>
      <link>/proyecto/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Guía del arbolado urbano</title>
      <link>/proyecto/arbolado-urbano/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/proyecto/arbolado-urbano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Accede a la guía del arbolado urbano&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con este proyecto queremos hacer nuestro particular homenaje al Día del Árbol 2021.
Y qué mejor forma de hacerlo que dirigiéndonos al ciudadano, a las administraciones locales, y a todas aquellas entidad gestoras del arbolado urbano, mediante una serie de documentos que hemos intentado sean una guía de referencia en el conocimiento y la gestión del arbolado de nuestras calles y parques. Pretendemos con ello desterrar falsos mitos y abordar de forma precisa diferentes temas relacionados con el árbol en sí mismo (su funcionamiento, las dificultades que encuentra en el medio urbano&amp;hellip;), su aportación a la ciudad (estética, emocional, funcional, soporte y refugio de otros seres vivos&amp;hellip;), buscando siempre atender los aspectos técnicos y de gestión que de todo ello se derivan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos hemos querido apoyar para ello en dos obras que nos han parecido excepcionales para este efecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera es la colección “El árbol urbano: conocer para cuidar” editada en una serie de cuadernillos divulgativos de 2.010 a 2.017 por el ayuntamiento de Segovia, donde el autor de los textos, Gabriel Iguíñiz, combina con una maestría inigualable un profundo rigor técnico con un entrañable amor por el árbol y su cultura. Las originales ilustraciones de Mariano Carabias terminan de poner la guinda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda es el gran trabajo de sistematización realizado por los compañeros de Ecologistas En Acción de la Rioja en el tema que nos ocupa mediante el informe “La gestión del arbolado de las calles de la ciudad. El caso de Logroño” (2020).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente no hemos querido que queden en el olvido las agresiones más comunes al arbolado urbano llevado a cabo por las instituciones que, precisamente, más debían protegerlos: los ayuntamientos. Tampoco, las luchas que desde el ecologismo se han llevado a cabo desde todo el Estado en defensa del arbolado urbano. A ello dedicamos los últimos espacios de esta web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con contribuir a que el ciudadano se empoderase con el conocimiento correcto sobre lo que atañe al árbol de su ciudad y estuviera preparado a exigir a sus gestores que lo tratasen como se merece, nos daríamos por satisfechos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sumario&#34;&gt;Sumario&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/01-primera-aproximacion-al-arbolado-urbano/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Primera aproximación al arbolado urbano&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/02-el-arbolado-funcional-que-puede-y-debe-aportar-el-arbol-a-la-ciudad-y-que-puede-y-debe-aportar-la-ciudad-al-arbol/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El arbolado funcional: qué puede y debe aportar el árbol a la ciudad, y qué puede y debe aportar la ciudad al árbol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/03-los-arbolesesos-seres-extranos/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Los árboles, esos seres extraños&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/04-arboles-en-la-ciudad/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Árboles en la ciudad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/05-el-suelo-del-arbol/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El suelo del árbol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/06-manual-de-plantacion-del-arbol-publico-y-privado/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Manual de plantación del árbol público y privado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/07-diseno-el-arbol-correcto-en-el-lugar-correcto/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diseño: el árbol correcto en el lugar correcto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/08-el-fin-de-ciclo-envejecimiento-riesgo-y-sustitucion/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El fin de ciclo: envejecimiento, riesgo y sustitución&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/agresiones-municipales-al-arbolado-de-la-ciudad/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Agresiones municipales al arbolado de la ciudad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Catálogo de Patrimonio de Campo de Criptana</title>
      <link>/proyecto/catalogo-patrimonio/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/proyecto/catalogo-patrimonio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.github.io/catalogo-patrimonio/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Accede al catálogo de patrimonio&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El catálogo de patrimonio de Campo de Criptana es un compendio de lugares de interés histórico, artístico, ambiental y etnográfico del término municipal de Campo de Criptana con geolocalización en un mapa interactivo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presupuestos municipales</title>
      <link>/proyecto/presupuestos-municipales/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/proyecto/presupuestos-municipales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/presupuestos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Accede a los presupuestos municipales&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los presupuestos son el instrumento más importante de un ayuntamiento para la vida municipal ya que establece las políticas públicas que darán servicio a las personas vecinas del municipio, así como las fuentes de financiación de estas. Entender los los presupuestos municipales es esencial en cualquier sociedad que persiga una democracia plena, tanto desde el punto de vista de la transparencia y la rendición de cuentas de los órganos de gobierno, como de la capacidad de participación en las políticas públicas de la/os ciudadana/os. Por ese motivo en el enlace anterior os los presentamos de manera gráfica e intuitiva para que todo el mundo pueda entenderlos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
