<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Salicor Ecologistas en Acción | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/author/salicor-ecologistas-en-accion/</link>
      <atom:link href="/author/salicor-ecologistas-en-accion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Salicor Ecologistas en Acción</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 22 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Salicor Ecologistas en Acción</title>
      <link>/author/salicor-ecologistas-en-accion/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Posicionamiento del grupo Salicor sobre las plantas de biometano</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/posiconamiento-salicor-plantas-biometano/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/posiconamiento-salicor-plantas-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En relación a las &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/DCq-jp5P8TR/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;declaraciones efectuadas por el Sr. Alcalde de Campo de Criptana&lt;/a&gt; la mañana del viernes, 22 de noviembre, desde Ecologistas en Acción queremos manifestar nuestra postura al respecto, que, en definitiva, pretende el mismo objetivo que la suya, tranquilizar a nuestros convecinos, aunque, en nuestro caso, no mediante la resignación a encontrarnos dentro de unos años con un pueblo invadido por toda clase de plantas de biometano, megasolares y de otro tipo, sino con la necesidad de emprender una reflexión colectiva sosegada que nos libre de todo ello y podamos seguir viviendo en un pueblo y en un entorno cada vez más limpio y natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dice el Sr. Alcalde, la iniciativa es privada, sí, pero hasta ahora lo que vemos es que la complicidad del ayuntamiento con esta iniciativa es total, mediante, por ejemplo, la declaración de conveniencia de calificación urbanística en proyectos. No hay ningún tipo de trabas desde el ayuntamiento, como sí vemos en otros de nuestra región. Es más, Ecologistas en Acción le remitió una solicitud el 8 de agosto de 2021, pidiendo que tomara medidas en su normativa local para impedir, precisamente, la implantación de este tipo de plantas en nuestro municipio (como han hecho ya otros, como Daimiel) y la respuesta fue nula, y de esos polvos, estos lodos. Aunque vemos positivo que, ahora, en esta intervención, declare su intención de estudiar el caso de las macrogranjas. Más vale tarde que nunca si es verdad que esto va a ser una realidad, y no un deseo, y se extiende, además al resto de megaplantas. Y en el caso de las macrogranjas, además, es urgente porque está a punto de finalizar la moratoria regional para ellas y lo que viene ahora es cancha libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, creer que estas plantas de biometano proyectadas, como se afirma en la intervención, van a gestionar solo residuos de la vid, el aceite y el queso y, además, solo de nuestro entorno más cercano, es creer lo que, tal vez, dicen verbalmente desde el grupo de empresas implicado en las plantas proyectadas. Es lógico que, en su afán de obtener jugosas subvenciones y beneficios a toda costa intenten convencer de la inocuidad de sus proyectos. Porque, en realidad, en este tema solo hay un beneficiado, el promotor de la planta, y miles de perjudicados: nuestros convecinos y sus campos, en definitiva, Criptana. Pero la verdad verdadera es que todo ello no coincide con lo que luego, por escrito, ponen en estos proyectos para nuestro pueblo, donde manifiestan de forma bien explícita que van a recoger también “purines de cerdos de engorde” y que, excepto residuos de las industrias fósiles, mineras o químicas, están abiertos a coger de todo lo que les caiga, incluidos residuos y concentrados de materias inorgánicas siempre que no sean “sustancias peligrosas”. Y, pensar, por otra parte, que para cubrir el montante de 260.000 toneladas anuales de desechos, que prevén ya los proyectos que hasta ahora conocemos, se van a traer solo de nuestro entorno inmediato, lo vemos poco realista por no decir que totalmente imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí es cierto que esta tecnología se emplea en algunos lugares de Europa, también con contestación popular, con la pretensión de dar solución a los residuos que se generan a la vez que se obtiene energía. Pero hay que entender que no es lo mismo poner este tipo de plantas en Alemania y Dinamarca, con unas características agrícolas y ganaderas particulares y con una necesidad agobiante de buscar energía renovable hasta debajo de las piedras, por sus condiciones climáticas, que ponerlas en la Mancha, donde nos sale sol hasta por las orejas. Y ante un futuro que va a ser eminentemente eléctrico, no tenemos por qué cargar nosotros con la perpetuación de un sector gasístico que quiere, a toda costa, salvar su beneficio. Pero ese es su interés, no el nuestro, ni el de las necesidades energéticas de un futuro más sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alude también el Sr. Alcalde, en su intervención, a que entre los proyectos presentados está el de una empresa local interesada en dar una solución eficiente a los residuos de alperujos y vinazas de los que ya dispone. Nadie puede negarse, como no podía ser de otra manera, a que una empresa que crea riqueza y empleo en nuestra localidad, siga haciéndolo y progrese dando soluciones a sus residuos, a todos los del pueblo e, incluso a los de su entorno inmediato. Y si tiene ya alguna planta en funcionamiento con este objetivo, pueda readaptarla, actualizarla, reconvertirla, eliminar los olores que ahora pudiera emitir, y utilizar cualquiera de los métodos de reciclaje de residuos a los que se alude en los proyectos presentados y que se desechan de manera muy alegre: carbonización en biochar, pirólisis, compostaje, agricultura de conservación… No todo es biometanización. En todo caso, y fuera cual fuese la alternativa o combinación de alternativas legítimamente adoptadas, una cosa es eso, una adaptación a las nuevas circunstancias, bien dimensionada y sin que suponga una recepción mayor de desechos que la que ya se recoge actualmente en la planta o plantas ya existentes, y otra instalar una planta de 53.000 toneladas, otra de 200.000 y todas las que vayan viniendo porque donde se tiene que tomar la decisión haya jornada de puertas abiertas. Es decir, una cosa es dar una solución a los residuos locales o cercanos y otra traerlos de media España y llenar el pueblo de “mierda”, de conflictos, de olores, de distorsión en el tráfico, caminos y carreteras, etc., etc. Todo sin la más mínima justificación energética o ambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y de poco vale decir, como se afirma en el vídeo, que vamos a ser exigentes en que se cumpla la legislación de este tipo de industria, que velaremos por la seguridad de los vecinos, que vigilaremos por el cumplimiento de la normativa y que impondremos las medidas correctoras pertinentes. En Criptana, como en muchos otros pueblos, por falta de medios o por lo que sea, no ha sido nunca fácil hacer cumplir normativas ni vigilancias, y así, se siguen realizando vertidos ilegales por el caz que va al Záncara en el Puente san Benito (por los que ha sido multado el ayuntamiento en múltiples ocasiones), se incumplen los protocolos de restauración en canteras abandonadas muy bien especificados en sus solemnes autorizaciones medioambientales y hasta se es incapaz de hacer cumplir la ley en cuestiones tan triviales como las rodaduras de quads y motos que arrasan nuestros cerros y yacimientos arqueológicos. Es decir, una vez instaladas las plantas, el mal está hecho, y lo que pase con ellas el próximo año, dentro de dos o quince, pues nadie sabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, apelamos al diálogo entre todos, vecinas, vecinos y ayuntamiento. Y que este supere la poca transparencia mantenida hasta ahora en este tema y escuche e informe. Por la experiencia de otros municipios donde ya se han puesto este tipo de plantas, sabemos los problemas que hay, que realmente no traen riqueza ni puestos de trabajo relevantes y que no contribuyen, como manifiesta el alcalde, a crear un pueblo próspero y con mayor calidad ambiental, sino, muchas veces, todo lo contrario. Creemos, en definitiva, que este es el momento para reconducir el tema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas cobre Plantas de Biometano: Mitos y riesgos</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/plantas-biometano-mitos-riesgos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con un salón de actos abarrotado, tuvieron lugar el pasado viernes 8 y jueves 14, en la Casa de las Asociaciones de Campo de Criptana, dos charlas informativas sobre el proyecto de planta de biometano que se pretende poner en el término municipal de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con ello, desde el Foro Social de dicha localidad se intentaba dar información a la población sobre las repercusiones de la futura planta que está prevista construirse en 2025 a 5 km de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ángel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, y Toni Jorge, experto de Ecologistas en Acción en la materia, fueron desgranando ante el público,
de manera amena y muy argumentada, las circunstancias en las que se inscriben
instalaciones de este tipo, como que no son medioambientalmente aceptables ni eficientes, pues su pretendido retorno de energía en forma de metano inyectado en la red gasística apenas supone la recuperación de un 10% de la energía empleada en todo el proceso desde su inicio en la explotación ganadera o agrícola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, sin embargo, para obtenerse este nimio 10%, se puede llegar a poner en riesgos realmente relevantes a una ciudad y a las casas y campos circundantes de la planta, como ya se está viendo en muchos otros pueblos de nuestra región y como Toni explicó en un momento de la presentación: producción de residuos y basuras, contaminación tanto atmosférica como de suelos, consumo de energía, ingente tráfico pesado con cargas tóxicas, generación de ruidos, posibilidad de incendios, etc. Todo lo cual, además, puede verse agravado cuando la planta pone más énfasis en la obtención del beneficio económico
derivado de la producción de metano que en las buenas prácticas de gestión y en el tratamiento óptimo del resto de los productos y residuos resultantes, lógicamente, más onerosos. O cuando se va ampliando poco a poco el volumen de la materia tratada o la propia planta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final de las charlas, desde el Foro, se animó a los asistentes a seguir informándose y estar al tanto de las actividades relacionadas con el tema mediante petición al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt; o a visionar el vídeo de la charla que aparece más abajo.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro también se quiso aclarar, dada la proliferación de publicaciones en Redes Sociales que se están realizando sobre este tema por parte de particulares, y que pueden llevar a la confusión e incluso malinterpretarse en los medios, que los únicos lugares donde se refleja la postura oficial del Foro Social es su web y sus canales oficiales en redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Animamos a todas la personas que quieran están informadas sobre este tema que nos envíen su correo electrónico al correo &lt;a href=&#34;mailto:forosocialcriptana@gmail.com&#34;&gt;forosocialcriptana@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas informativas sobre Plantas de Biometano</title>
      <link>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/planta-biometano/charla-plantas-biometano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alarmados por el proyecto de planta de biometano que se pretende instalar en el término municipal de Campo de Criptana, muchos vecinos y vecinas de la localidad nos han pedido más información sobre los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones por lo que desde el Foro Social de Campo de Criptana hemos organizado dos charlas informativas sobre las plantas de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera de ellas tendrá lugar el próximo viernes 8 de noviembre a las 20:00 horas en la casa de las asociaciones y contará con la presencia de Ángel Plaza, técnico en plantas bioenergéticas, que nos informará sobre el funcionamiento de una planta de biometano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano.png&#34; alt=&#34;Cartel de la primera charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda charla se celebrará el jueves 14 de noviembre a las 20:00 horas en el mismo lugar y contará con la participación de Toni Jorge, un experto de Ecologistas en Acción y miembro de la Plataforma Ciudadana contra las Macrogranjas, que nos hablará de los riesgos que entrañan este tipo de instalaciones y a quién benefician.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/charla-planta-biometano-2.png&#34; alt=&#34;Cartel de la segunda charla informativa sobre las plantas de biometano&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gDUDkOpyUF0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desde el Foro Social de Campo de Criptana queremos invitar a toda la población a asistir a estas charlas informativas para que puedan conocer de primera mano los riesgos que entrañan las plantas de biometano y puedan resolver todas sus dudas al respecto. ¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Victoria ciudadana frente al proyecto del cementerio nuclear en Villar de Cañas</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/fin-cenementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/fin-cenementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este miércoles, en la última reunión del año del consejo de ministros se ha aprobado el nuevo Plan General de Residuos Radioactivos (PGRR) que contempla el cierre y desmantelamiento de las 5 centrales nucleares que todavía funcionan en Estado español antes del 2035 y que también pone fin al proyecto de creación del Almacén Temporal Centralizado en Villar de Cañas para albergar todos los residuos generados por ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que en 2011 el gobierno de Mariano Rajoy, a propuesta de Cospedal, aprobase la candidatura de Villar de Cañas para la construcción del ATC, el grupo Salicor se ha movilizado junto a la Plataforma Contra el Cementerio Nuclear de Cuenca para impedir la este proyecto que pretendía ubicar miles de toneladas de residuos radioactivos a escasos 60 km de nuestro pueblo, con el que se comunica Villar de Cañas directamente a través del cauce del río Záncara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han sido más de 10 años de lucha que ha movilizado a miles de personas en varias &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/cientos-personas-dicen-no-cementerio-nuclear-villar-canas/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;marchas de protesta&lt;/a&gt; en el propio pueblo de Villar de Cañas, cientos &lt;a href=&#34;https://forosocialcriptana.com/post/campanas/campana-cementerio-nuclear/el-bidon-radioactivo-villar-canas-llega-campo-criptana/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;acciones de sensibilización&lt;/a&gt; y charlas explicativas en la comarca sobre los peligros que conllevan este tipo de instalaciones, y una intensa labor de lobby para presionar tanto al gobierno regional, como estatal, para que pusiesen fin a este proyecto. Durante todos estos años ha habido momentos para el optimismo y también para el pesimismo, momentos de fuerza y de debilidad, pero en ningún momento hemos perdido la esperanza ni se nos pasó por la cabeza tirar la toalla y dar por perdida la lucha, a pesar de los grandes poderes económicos y políticos a los que nos enfrentábamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tiempo nos ha demostrado que, una vez más, los intereses económicos prevalecían a los intereses ciudadanos, sobre todo cuando se supo, por medio de un estudio geológico, que los terrenos donde se pretendía construir el ATC no eran los más apropiados, y aun así el gobierno de Cospedal no cesó en su empeño, lo que demostraba que el objetivo que tenía Cospedal no era gestionar los residuos nucleares, sino beneficiar a empresas amigas con la concesión de este proyecto millonario. Cabe preguntarse quién asumirá el coste de las inversiones que se han hecho en los terrenos destinados a la construcción del ATC, financias con dinero público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo PGRR contempla como alternativa la propuesta de Ecologistas en Acción de creación de almacenes temporales individuales (ATI) junto a las centrales nucleares en funcionamiento, en lugar de un almacén centralizado, y evitar así el desplazamiento de residuos radioactivos por toda la península.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos de enhorabuena por la recompensa de tantos años de lucha, una la lucha ciudadana de miles de pequeños quijotes que ha tumbado a estos gigantes que amenazaban nuestra salud y medio ambiente, y por ello queremos celebrarlo con todas las vecinas de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otro nuevo fracaso de la cumbre del clima</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/cumbre-clima-2023/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/cumbre-clima-2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La recientemente celebrada cumbre del clima COP-28, no podía estar peor ubicada, en Dubai. Sorprende que si el petróleo es uno de los causantes más directos del cambio climático y los Emiratos Árabes uno de los mayores productores de petróleo a nivel mundial, ¡¡¡mal empezamos con la ubicación!!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nadie se le ocurriría organizar unas jornadas para debatir los problemas del azúcar en las instalaciones de una fábrica de chocolate. Pues a la ONU sí, repito mal empezamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si a esto unimos que los primeros pasos de la cumbre, el sultán saudí, en su discurso inicial dijo: &lt;em&gt;&amp;ldquo;el petróleo no es el causante del problema&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/em&gt; ¿Qué resultados se podían esperar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las conclusiones y acuerdos finales de la cumbre reconocen por primera vez la necesidad de dejar atrás los combustibles fósiles para 2050 y se fija en 1.5 ºC la subida máxima de temperatura. Como se suele decir por aquí, “para este viaje, no hacía falta alforjas”. Para eso no hacía falta irse a Dubai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vamos a reunirnos para que parezca que hacemos algo, aunque todo seguirá igual&amp;rdquo;. Meros gestos de escaparate de buenas intenciones y políticas pintadas de verde, pero totalmente vacías de contenido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto nuestro planeta tierra sube de temperatura, causando estragos en el cuerno de África, los fenómenos meteorológicos se dan cada vez más continuados, los glaciares merman, los océanos van subiendo lo que hace desaparecer islas, ecosistemas y especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perdonen Sres. Representantes de la cumbre, la ciudadanía y el planeta esperaban más de ustedes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensábamos que hablarían de plazos concretos de cierre de centrales de carbón y nucleares a nivel planetario, que revisarían los compromisos de disminución de emisiones de gases de efecto invernadero (GEI), acordado en anteriores cumbres, que pondrían plazos concretos al cierre de fabricación de los vehículos más contaminantes, que acordarían un calendario serio de reducción de emisiones con compromisos revisables y sanciones serias a los incumplimientos, que establecerían compromisos de decrecimiento energético, necesario para esta transición &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ONU (ustedes) advierte en su último informe que el planeta podría alcanzar una subida de temperatura de 2,9ºC en pocas décadas, si no se toman medidas serias y urgentes. ¿A qué juegan? ¿al despiste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con estos nefastos y escasos resultados en acuerdos y viendo la inoperancia y pasividad con la que están actuando, ante la masacre que está ocurriendo de Israel con el pueblo Palestino. La ONU pierde credibilidad. Cárguense las pilas Sres, que están para algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cumbre tras cumbre y ya van 28, se puede comprobar que los acuerdos no se cumplen, que el planeta está expuesto a las grandes lobbys energéticos e industriales y las medidas no llegan. Y el problema es que no se pone en el centro la vida en el planeta sino los intereses de estas empresas transnacionales que enriquecen a unos cuantos y asfixian al planeta, eso sí poco a poco. Entre morir por guillotina o por asfixia están eligiendo lo segundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez más se demuestra que de estas cumbres no saldrán las soluciones y que los ciudadanos de a pie no podemos quedarnos pasivos y esperar a que lleguen, porque no llegarán, y somos parte muy fundamental del problema. Los informes de los comités científicos son más que evidentes. Tomemos conciencia y caminemos en nuestro día a día cambiando hábitos en pequeñas cosas, reduciendo consumos y viviendo más en equilibrio y armonía con nuestro planeta. Demos ejemplo a nuestros representantes, que ya que ellos, no han estado a la altura. Que vean que la ciudadanía no es tonta, que a nosotros, si nos importa el problema, &amp;ldquo;porque nos va la vida en ello&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras, a ver si se avergüenzan de que para llegar a acordar, que no podemos subir de 1,5 ºC, entre otras cosas porque ya estamos en 1,4 ºC de subida, y que habrá que ir dejando de extraer combustibles fósiles, no hace falta irse a Dubai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PD. Les hemos dicho a los de la ONU que la siguiente cumbre la hacemos en la Mancha, aquí, afortunadamente, no hay petróleo pero tenemos vino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juan Miguel García Panadero (Miembro de Salicor Ecologistas en Acción)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla sobre ahorro energético y autoconsumo</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/charla-ahorro-energetico-autoconsumo/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/charla-ahorro-energetico-autoconsumo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este viernes 17 de marzo, a las 17:00, el grupo ecologista Salicor, en colaboración con el Ayuntamiento de Campo de Criptana, organiza en la casa de las asociaciones una interesante charla sobre ahorro energético y autoconsumo, impartida por expertos de la oficina de asesoramiento energético de Castilla-La Mancha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el actual contexto de crisis energética, donde los precios de las energías fósiles se han disparado, muchos consumidores se están planteando pasar a ser productores, generando su propia energía, e independizándose de las grandes compañías energéticas. Pero para ello, debemos estar bien informados sobre qué alternativas tenemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta charla nos informarán sobre cuáles son las políticas de fomento de las energías renovables que se han puesto en marcha en nuestra comunidad. Se abordará también la cuestión del ahorro energético ligado a la eficiencia energética, así como las ayudas públicas a la reforma de edificios para la mejora de la eficiencia energética. Analizaremos también cuáles son los trámites administrativos para de alta un autoconsumo y cuál es la causa de la demora en la resolución de expedientes en nuestra comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Os esperamos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué futuro energético nos espera?</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/futuro-energetico/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/futuro-energetico/</guid>
      <description>&lt;!-- LTeX: language=es-ES --&gt;
&lt;p&gt;Desde el año pasado el coste de la energía se ha disparado, y mucha gente empieza a tener problemas para poder hacer frente al pago de las facturas de luz, gas, gasoil y otros combustibles. La situación se prevé especialmente crítica para este próximo invierno donde se estima que 1 de cada tres hogares españoles no podrá calentarse este invierno, poniendo a casi 5 millones de personas en situación pobreza energética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde las grandes empresas energéticas se justifica esta subida por el aumento de coste de los combustibles fósiles, especialmente el gas, y por el conflicto de Ucrania que que ha reducido drásticamente el suministro de gas ruso a Europa. Sin embargo, son muchos más factores los que explican esta subida desproporcionada, ya que de hecho, nuestro estado apenas importa gas ruso. Más allá de la situación coyuntural de poca disponibilidad del gas ruso está el agotamiento de los combustibles fósiles. Llevamos años oyendo, aunque no le hayamos prestado mucha atención, que el petróleo no es infinito y que estábamos sobrepasando el &lt;em&gt;pico del petróleo&lt;/em&gt;, es decir, el punto a partir del cuál se habrían extraído ya la mitad de las reservas y quedaría por extraer el petroleo más costoso y de peor calidad, y estas subidas de los combustibles fósiles están provocadas en gran medida por este hecho. Es decir, que aunque hoy mismo terminase el conflicto bélico de Ucrania, el precio de los combustibles no bajaría a los mismos niveles que estaba antes. ¿Significa esto que tendremos que acostumbrarnos a pagar estos precios por la energía a partir de ahora? No necesariamente. Afortunadamente existen alternativas para abaratar el precio de la energía, y a continuación apuntamos alguna.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La primera y más lógica es reducir nuestro consumo energético. Eso no quiere decir que tengamos que renunciar a calentar nuestros hogares en invierno, pues todo el mundo tiene derecho a la energía necesaria para satisfacer sus necesidades básicas (alimentación, transporte, hogar, etc.),pero es cierto que, en la historia de la humanidad, somos la generación que más energía consume y el consumo energético de nuestra sociedad se ha disparado hasta niveles insostenibles, sobre todo los países occidentales. Se puede mantener e incluso mejorar nuestro nivel de vida con un consumo energético menor y más racional. Un ejemplo claro es el uso del coche. Nuestra movilidad depende en gran medida del uso del vehículo privado. Nos hemos acostumbrado a usar el coche para casi todo (ir al trabajo, hacer la compra, llevar a los peques al cole, etc.), cuando existen alternativas mucho más económicas y saludables como por ejemplo el transporte público o la bicicleta. Una reducción de nuestro consumo energético supondría una menor demanda de combustibles fósiles, lo que sin duda abarataría el precio de la energía. En esta línea van las &lt;a href=&#34;https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2022-12925&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;medidas de ahorro energético propuestas por el actual gobierno&lt;/a&gt;, y que sin duda apoyamos, pero que son claramente insuficientes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar está reducir nuestra dependencia de los combustibles fósiles. La transición a hacia las energías renovables no puede esperar más, no solo por la necesidad de frenar el cambio climático, sino también por que la energía proveniente de fuentes renovables como el sol, el viento o el agua es mucho más barata. Tenemos la suerte de vivir en un país donde tenemos abundancia de sol y viento, y no se entiende, salvo por los intereses de las grandes compañías energéticas, que nuestro modelo energético siga siendo tan dependiente del gas o el petróleo. Es cierto que en los últimos años se ha incrementado el número de plantas solares o eólicas, pero más que grandes centrales fotovoltaicas o eólicas, que también suelen tener efectos ambientales negativos, lo que necesitamos es producir nuestra propia energía para no depender de las grandes compañías, porque mientras tengamos que comprarle la energía será el oligopolio eléctrico quien fije su precio para seguir garantizando sus beneficios. En este sentido faltan aún medidas, tanto legislativas como financieras, que ayuden a las familias a generar su propia energía.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En tercer lugar está la reforma del mercado eléctrico y gasístico. El actual &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=AEzB_4jgt1A&amp;amp;t=4s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sistema de fijación de precios en el mercado eléctrico&lt;/a&gt; es un sistema marginalista donde se paga toda la energía producida por las distintas tecnologías al precio de la más cara que adquiere en  la subasta. Cuando la demanda es muy alta y no puede cubrirse con energías baratas, como la solar, la eólica o la hidráulica, es necesario recurrir a fuentes más caras, como el petroleo o el gas, que incrementan notablemente el precio de la factura. Parte del problema podría resolverse con las medidas anteriores, es decir, reducción del consumo o aumento de la oferta de energía renovable, para que no fuese necesario recurrir a las caras en las subastas, pero sería mucho más sencillo reformar el sistema de fijación de precios para que no fuese marginalista, y se pagase cada energía a su precio real de producción. Para esto solo es necesaria voluntad política, pero, lamentablemente, gobiernos están muy influenciado por las grandes corporaciones energéticas a quienes no les interesa este cambio porque supondría una merma significativa de sus beneficios. No por casualidad muchos políticos acaban en los consejos de administración de estas empresas. Para provocar este cambio es necesario que nos empoderemos y constituyamos plataformas como la &lt;a href=&#34;http://www.nuevomodeloenergetico.org/pgs2/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Plataforma por un Nuevo Modelo Energético&lt;/a&gt; que presione al gobierno desde los intereses de las personas consumidoras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En cuarto lugar está la creación de empresas energéticas públicas. En muchos estados de la Unión Europea existe empresas energéticas controladas por el Estado, como por ejemplo Francia o Suecia, donde el 100% del sector energético es de titularidad pública. En el Estado español también existían empresas públicas de energía como Endesa, pero fue privatizada en la época del PSOE de Felipe González y del PP de Aznar. Disponer de una empresa pública de energía, donde no fuese necesario obtener beneficios para repartir dividendos, no solo abarataría el precio de la energía para el consumidor/a final sino que nos daría una mayor soberanía energética. De nuevo, la creación de esta empresa pública solo requeriría voluntad política.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Y en quinto lugar está un reparto energético equitativo. El derecho a la energía, al igual que el agua o la vivienda, debe contemplarse como un derecho básico, y los gobiernos deben garantizar este derecho. Si el precio de la energía sube hasta niveles prohibitivos para muchas familias, el gobierno debe crear subvenciones para que todo el mundo tenga acceso al mínimo de energía necesario para cocinar, calentarse o disponer de agua caliente. Esta línea va la demanda de una tarifa social justa por parte de la Plataforma por un Nuevo Modelo Energético que acabe con la pobreza energética.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para profundizar en estos temas, y resolver las dudas que puedan tener las vecinas y vecinos de nuestro pueblo, como por ejemplo, ¿cómo independizarse energéticamente?, ¿qué ayudas hay para la autogeneración?, ¿qué comercializadoras eléctricas son más interesantes?, ¿qué tarifas son más ventajosas? o ¿qué ayudas sociales hay para las personas con pocos recursos?, desde el Foro Social de Campo de Criptana hemos organizado un conversatorio con Soledad Montero de la Plataforma por un Nuevo Modelo Energético el próximo viernes 4 de noviembre a las 20:30 en la Casa de las Asociaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os invitamos a asistir y participar pues es un tema de actualidad que nos afecta a todas.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/9-DtJPy4soc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡No queremos macrogranjas en nuestros pueblos!</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/macrogranjas-no/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/macrogranjas-no/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hay una ganadería tradicional, extensiva, que convive en simbiosis con la naturaleza; siembra sus campos, sus animales se alimentan de esa siembra y ofrece productos que alimentan a la gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hay una ganadería industrial, intensiva, en macrogranjas, que, en cambio, tiene una relación parasitaria con el entorno y las consecuencias de su instalación en un lugar con sus decenas de miles de cerdos, aves o vacas son realmente terribles para personas y territorios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son terribles, en primer lugar, para la ganadería tradicional, que ya no puede subsistir sin grandes dificultades. Los campos se llenan de purines, ese estiércol licuado y pastoso con fuerte olor amoniacal, resultado de la mezcla de las defecaciones, aguas de lavado y restos de piensos. Y el ganado ya no quiere comer ahí. A las ovejas no les gustan las tierras donde hay purines porque es como si a ti te pusieran una mierda en el plato. Y hay que ir a hasta 30 kilómetros de distancia de la macrogranja para encontrar lugares donde alimentarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y son terribles para la gente que vive en su entorno. Los olores apestosos e insufribles te saludan al amanecer y siguen ahí cuando te acuestas. Un día te cortan el agua y te enteras que la contaminación con nitratos del acuífero hace inviable seguir usando la captación municipal. Y piensas si la agricultura de la zona se verá afectada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y más allá de ti y de tu pueblo, te enteras de que este tipo de instalaciones industriales, donde los animales son despojados de todo bienestar y cruelmente tratados como máquinas de hacer dinero, son grandes emisoras de gases de efecto invernadero: solo la ganadería industrial de porcino en España es la responsable del 34% de las emisiones de metano, un gas de efecto invernadero más potente que el CO2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y más. La ingente cantidad de piensos y pastos necesarios para alimentar la producción industrial de carne son uno de los principales factores de deforestación mundial y de cambio de usos del suelo. El 80% de la superficie agrícola mundial ya se destina a producir alimentos para animales y no para consumo humano directo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ganadería industrial es la principal y casi única emisora de amoniaco en España y en la UE. En España, el 94% de las emisiones de amoniaco son generadas por la ganadería industrial, 73% por el porcino industrial y 21% por el sector avícola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un fuerte impacto paisajístico y una destrucción de hábitats. Las macrogranjas implican una ocupación territorial importante. Además de las instalaciones, en España el 66% de la superficie cultivada ya se destina a producir alimentos para animales, no para personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay, también, un impacto en nuestra salud. Primero, porque nos va haciendo resistentes a los antibióticos. La ganadería industrial es la principal consumidora de antibióticos en el mundo, y España es el país de Europa donde más se utilizan en este sector. El uso masivo de antibióticos en la ganadería industrial contribuye significativamente a la pérdida de eficiencia de estos medicamentos. Según la OMS, la resistencia a antibióticos podría provocar más muertes que el cáncer en 2050. Pero también, en segundo lugar, impacta en nuestra salud porque el excesivo consumo de carne está asociado al sobrepeso, obesidad, cáncer, diabetes tipo II y enfermedades cardiovasculares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora, para variar, hablemos de pandemias. Las grandes y recientes crisis de seguridad alimentaria en el mundo vienen de la mano de la ganadería industrial: vacas locas, gripe aviar, gripe porcina, salmonella, listeria&amp;hellip; Y pandemias como la de la COVID19 están íntimamente relacionadas con la destrucción de los hábitats.
Por otra parte, la agricultura industrial usa enormes cantidades de agua, la valiosa y escasa agua, y gran parte se destina a producir alimentos para animales. En España, se estima que la ganadería utiliza en un año lo equivalente al consumo de todos los hogares en 21 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y todo ello para acabar destruyendo empleos y más concentración en el sector. Una macrogranja genera menos empleo que la ganadería extensiva y ecológica, dado que todo está muy automatizado. Además supone una amenaza para las pequeñas y medianas granjas de la zona. En España, entre 2004 y 2016, se redujo un 27% el número total de explotaciones ganaderas, habiendo desaparecido totalmente las granjas más pequeñas e incrementándose un 96% el número de las más grandes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso, nadie quiere macrogranjas junto a sus pueblos. Solo benefician a grandes oligopolios sin escrúpulos que las dedican, sobre todo, para exportar a China y otros países esquilmando nuestro medio ambiente y nuestra propia vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El próximo domingo, 20 de febrero, rebélate. Acude a la concentración “¡No queremos macrogranjas en nuestros pueblos!” a las 12:00 en Plaza del Ayuntamiento de Alcázar de San Juan.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./img/cartel-concentracion-macrogranjas.jpg&#34; alt=&#34;Cartel de concentración contra las macrogranjas&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No a las podas salvajes del arbolado urbano</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/no-podas-salvajes/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/no-podas-salvajes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ante la prácticas obsoletas y desfasadas de desmoches y terciados que los ayuntamientos de nuestra provincia siguen realizando contra los árboles urbanos, debilitándolos, enfermándolos y aumentando su riesgo de forma evidente, el colectivo ecologista ha puesto en marcha una intensa campaña que contempla la concienciación en redes sociales y el registro de solicitudes de erradicación de la práctica ente numerosos ayuntamientos de Ciudad Real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicha campaña se ha hecho de forma conjunta con otros colectivos como GreenPeace y Equo en algunas zonas, como la comarca de Alcázar de San Juan, y en el escrito a los ayuntamientos se pone de manifiesto lo imprescindible del arbolado urbano, y más en el actual contexto de calentamiento global: los árboles de nuestras calles y parques descontaminan y oxigenan el aire, regulan la temperatura y nos regalan salud y biodiversidad. Por eso, se entiende que es exigible a la administración municipal, principal responsable de la gestión del arbolado urbano, que sea eficaz y sensible en su cuidado, que, en definitiva, es el cuidado de nuestro bienestar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se basa la petición en un detallado informe elaborado por la asociación en la que se exponen once razones contra las podas salvajes. La brotación precipitada, masiva y, sin orden alguno, de chupones, en vez de ramas jerarquizadas y sólidas, es la primera de ellas, lo que se ve agravado por unas ramas inseguras y mal insertadas, un debilitamiento integral del árbol, pudriciones e infecciones en los cortes y una grave deformación de la copa, que, a la vez, tiene que subsistir de forma enmarañada y poco oxigenada. Todo ello causa daños, además, a la avifauna local y acelera el proceso de envejecimiento del árbol, haciendo que sea la primera causa de su muerte en la ciudad y, este tipo de poda, al final, salga muy, muy cara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el escrito también se quiere hacer ver que las podas salvajes van en contra de la modernidad de la gestión y que ya hay ayuntamientos que apuestan por esta modernidad erradicando estas prácticas en su ciudad a la vez que hacen un esfuerzo por informar y concienciar a su población al respecto, adjuntando, como ejemplo, el comunicado emitido recientemente por el ayuntamiento de Sevilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para concienciar a la ciudadanía, Ecologistas en Acción ha elaborado también un vídeo para difundir en diferentes redes sociales, a la vez que pone a su disposición en ellas el enlace a la página web creada al efecto con información detallada sobre el tema: &lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com/nopodassalvajes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://elarboladourbano.wordpress.com/nopodassalvajes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

 &lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
   &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/d2FAa24jcsE&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24S Huelga global por el clima</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/huelga-global-clima/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/huelga-global-clima/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A pesar de todos los esfuerzos de lucha por la justicia climática, se sigue muy lejos de escuchar a la ciencia y proteger el presente y futuro medioambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los países más contaminantes, como España, deben asumir su responsabilidad y deuda medioambiental e iniciar cuanto antes la transición económica y energética que la ciencia y la justicia social exigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante la inacción de nuestro gobierno, necesitamos acudir a la vía judicial.
Por ello el movimiento de protesta impulsado por Fridays for Future–Juventud por el Clima en España ha convocado para el próximo 24 de septiembre un nuevo Día de Acción Global por el Clima. En esta ocasión, la jornada se dedicará a exigir justicia frente a la emergencia climática y mostrar el apoyo al llamado Juicio por el Clima que cuenta ya con más de 48.000 adhesiones; la denuncia ante el Tribunal Supremo presentada por varias organizaciones contra el Gobierno por su falta de compromiso y ambición en la materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salicor-Ecologistas en Acción de Campo de Criptana junto a Equo y Greenpeace de Alcázar de San Juan, se han sumado a esta convocatoria convocando a una concentración este &lt;strong&gt;viernes 24 de septiembre a las 19:00 en la Plaza de España de Alcázar de San Juan&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tala de seis árboles en la plaza del Calvario</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-arboles-calvario/</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-arboles-calvario/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En relación con la remodelación de la Plaza del Calvario en Campo de Criptana, Salicor-Ecologistas en Acción remitió el año pasado un escrito al Ayuntamiento de dicha localidad solicitando, entre otras cosas, LA CONSERVACIÓN TOTAL EL ARBOLADO EXISTENTE, integrándolo de forma respetuosa con el resto de nuevas plantaciones y diseños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En respuesta, el Ayuntamiento nos aseguró que se iba a mantener la gran mayoría del arbolado existente, ampliándose incluso el arbolado y zona verde, exceptuando unos árboles que, en virtud de una sentencia judicial habían causado daños en varias viviendas colindantes. Más tarde se nos comunicó oralmente que esto afectaría a la extracción de los tres grandes pinos junto a la calle Eras y a otro árbol enfermo, como así acaba de ocurrir ayer, 14 de mayo de 2021. Lo único que, como bien dice el refrán castellano “el comer y el rascar todo es empezar”, y al final se ha talado también el único pino que quedaba y un olmo umbraculífera, ambos de decenas de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salicor, por una parte, valora de forma positiva el que, en un principio, no se intentara aprovechar  la remodelación integral de la plaza para arrasar sin miramientos todo el arbolado de la zona como ocurrió en tiempos pasados con la Plaza Mayor de Campo de Criptana o, al modo de tiempos pasados, pero muy en presente, con la arboleda de la plaza de toros de Alcázar de San Juan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero interpreta que el intento ha quedado solo en eso, en un simple intento y no puede por menos de lamentar la pérdida para nuestro patrimonio de esos seis árboles. Un árbol que ha estado creciendo durante más de cuarenta años y que puede vivir otros tantos o bastantes más tiene un valor ambiental incalculable y un valor económico que, en algunos casos, puede alcanzar varios miles de euros. Y centenares de pequeños arbolitos no pueden sustituir, por muchas cuentas que se echen, esos valores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso desde Salicor entendemos la extracción o tala de un árbol como una actuación que debe ser muy puntual y muy excepcional, por ejemplo, cuando realmente suponga un peligro de accidente para las personas y no se pueda realizar ningún otro tipo de solución técnica. En el caso de daños a fachadas, solados e infraestructuras, entendemos que siempre, también, hay que intentar, antes de talar, probar soluciones de dicho tipo técnico, que a estas alturas del siglo XXI no faltan, y siempre, eso sí, garantizando al vecino afectado la solución del problema y la compensación por los daños causados. Y con ello, a la vez, se consigue no ir en menoscabo del derecho que la ciudadanía, en general, tiene a seguir disfrutando de los múltiples beneficios que le aportan LOS GRANDES ÁRBOLES de su barrio, beneficios que según las nuevas tendencias de la silvicultura urbana empiezan realmente a apreciarse en copas de más de 8 metros de altura y es prácticamente inapreciable en los árboles pequeños. Por eso UN GRAN ÁRBOL ES UN TESORO que merece la pena mimar y conservar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Green apocalypse</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/green-apocalypse/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/green-apocalypse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Salicor-Ecologistas en Acción ha hecho público su vídeo “Green Apocalypse”. Con él quiere llamar la atención de la ciudadanía sobre el atentado más grave cometido contra el arbolado urbano del que este colectivo tiene noticia.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/7z35TbAxzqQ&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Denuncia que el pasado 15 de abril el ayuntamiento de Alcázar comenzó a talar 132 árboles de decenas de años en la arboleda de la plaza de toros de la localidad, después de extirpar anteriormente otros 29 y “recolocarlos” en su cementerio particular, ubicado en un lugar llamado, paradójicamente, “Bosque de la Vida”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El motivo aducido por la administración local era emprender unas obras de remodelación que dieran respuesta al deplorable estado del pavimento de la zona, estado que, para Ecologistas en Acción supone una grave dejación de funciones en el mantenimiento periódico propio de ese tipo de zonas verdes. Estas aportan un inestimable beneficio a nuestras niñas, a nuestros mayores y a todos, pero, en contrapartida, exige estar siempre muy pendientes de ir realizando las labores de mantenimiento necesarias, tanto en el aspecto vegetal como en el de obra civil, e ir reparando y adaptando esta última al crecimiento del arbolado y a la seguridad y al bienestar de la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, sin tener que hacer muchos malabares presupuestarios y megalómanos, en cosas tan sencillas como esta reside el hacer a una ciudad realmente “sostenible”. Que desde el año 1986 no se hayan seguido estas obligadas pautas de actuación dan muestra los auténticos socavones y desniveles visibles por todo el entorno, incluso en sitios tan alejados del arbolado como en el borde del acerado de la propia plaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco es sostenible, se mire como se mire, arrasar todos los árboles de una arboleda para volver a poner otros en su lugar, incluso menos apropiados para el problema de las raíces, que parece ser el mantra esgrimido a todas horas por el gobierno local. Como se mantiene en el vídeo, ni eso es propio de un proyecto del siglo XXI ni, tampoco, civilizado. Y menos cuando el nuevo proyecto a implementar va totalmente en sentido contrario a las tendencias del nuevo contexto de crisis ambiental de este siglo: biodiversidad de especies, tierra frente a hormigón y conservación, en sus aspectos más relevantes, de los puntos tradicionales e identitarios de la ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún sin tener conocimiento de este proyecto y de la intención del ayuntamiento de Alcázar de arrasar la arboleda, ya a finales del pasado mes de febrero Ecologistas en Acción le exigió la moratoria inmediata de cualquier tipo de apeo o extracción de arbolado con motivo de la tala de árboles en la barriada del Grupo RENFE. Ahora, además de eso, le pide una mínima colaboración en la tarea de educar en el respeto al medio ambiente y a la Cultura del Árbol, o, al menos, que deje de embrutecer la conciencia medioambiental con su nefasto ejemplo, con el que la ciudadanía lo único que percibe es que el árbol es un objeto de usar y tirar sin más valor que un pedrusco y que descalifica y vuelve inútiles todas sus plantaciones de arbolitos y plantas varias en el Bosque de la Vida y el etiquetado de proyectos con el rimbombante título de “sostenibles” sin tener de sostenibles más que  eso, el título.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación de la guía para la gestión del arbolado urbano</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/guia-arbolado-urbano/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/guia-arbolado-urbano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con motivo de la celebración del Día del Árbol y el Día Internacional de los Bosques este domingo, 21 de marzo, el grupo ecologista de Campo de Criptana ha publicado una herramienta de gestión del arbolado urbano en formato web cuyo fin es poner a disposición de los ciudadanos, pero también de las administraciones locales y de todas aquellas entidades implicadas, una serie de documentos cuyo objetivo es intentar ser una guía de referencia en el conocimiento y la gestión del arbolado de nuestras calles y parques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se pretende con ello desterrar falsos mitos y abordar de forma precisa diferentes temas relacionados con el árbol en sí mismo (su funcionamiento, las dificultades que encuentra en el medio urbano&amp;hellip;), su aportación a la ciudad (estética, emocional, funcional, soporte y refugio de otros seres vivos&amp;hellip;), buscando siempre atender los aspectos técnicos y de gestión que de todo ello se derivan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La web (&lt;a href=&#34;https://elarboladourbano.wordpress.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://elarboladourbano.wordpress.com&lt;/a&gt;) aporta un tratamiento realmente completo e integral del tema y se apoya en dos obras, que el colectivo ecologista considera de gran valor.
La primera es la colección “El árbol urbano: conocer para cuidar” editada en una serie de cuadernillos divulgativos de 2.010 a 2.017 por el ayuntamiento de Segovia, donde, con un lenguaje sencillo y comprensible se combina con maestría un profundo rigor técnico con un entrañable amor por el árbol y su cultura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda es el gran trabajo de sistematización realizado por los compañeros de Ecologistas en Acción de la Rioja mediante el informe “La gestión del arbolado de las calles de la ciudad. El caso de Logroño” (2020).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco se ha querido dejar en el olvido las agresiones más comunes al arbolado urbano llevadas a cabo, sobre todo,  por las instituciones que, precisamente, más debían protegerlos: los ayuntamientos. Tampoco, las luchas que desde el ecologismo se han llevado a cabo desde todo el Estado en defensa del arbolado urbano. A ello se dedican los últimos espacios de la web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta herramienta, de muy fácil lectura, tanto en PC como en tabletas y móviles, Salicor- Ecologistas en Acción quiere contribuir a que ciudadanos y entidades gestoras tengan un conocimiento correcto acerca del árbol en su ciudad y este pueda ser tratado como se merece.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salvaje tala de almendros octogenarios</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-almendros/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/tala-almendros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado sábado, 27 de febrero tuvo lugar en el paraje de Carralero, una brutal tala de 9 almendros en flor y un cerezo que llevaban plantados desde 1.946 para delimitar las dos márgenes del entradero que llega a la Casa de Perreta desde el camino del Batán. Dicho entradero atraviesa una parcela de pistachos, cuyo dueño actual, según se nos informa, parece haber sido el que ha ordenado la tala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es la primera barbarie cometida contra nuestro patrimonio de arbolado local. Desde Salicor-Ecologistas en Acción venimos asistiendo desde hace años en nuestro término municipal a episodios de muerte o tala de encinas (Dehesa de Arenales, encinar relíctico de San Roque…) y tala vandálica de árboles monumentales de toda especie, muchas veces por obtener unos míseros kilos más de pistachos o uvas en el cultivo aledaño o, incluso, por rencillas y venganzas entre vecinos linderos que acaban pagando los inocentes árboles, como en el triste e irracional episodio sucedido hace varios años en el paraje del Puente de San Benito que acabó con tres vigorosas acacias casi centenarias con troncos de un metro de diámetro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, mientras que en el caso de las encinas siempre hay un resquicio legal para defenderlas debido a su carácter de especie protegida, en el resto de especies, sobre todo las agrícolas, por muy monumentales o antiguas que sean, no es posible su efectiva defensa legal y toda actuación contra ellas queda dolorosamente impune. Sobre todo para las familias y personas afectadas por la desaparición de los árboles, que, como denominador común, siempre relatan que ellos eran parte de su historia y que viviendo todos junto a ellos era como si siempre hubieran vivido junto al abuelo o el tío que los plantó hace decenas de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salicor-Ecologistas en Acción siempre ha propuesto una protección especial en todo nuestro término para este tipo de árboles de especies no protegidas o no catalogados como árboles singulares, pero que por su monumentalidad o edad merecen ser protegidos igualmente. Creemos que esta ha sido la gota que ha colmado el vaso y que, ahora sí, se deberían introducir cambios en la ordenanza local de medio ambiente para evitar que vuelvan a producirse este tipo de actuaciones en contra de nuestro patrimonio natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/almendros-carralero-1.jpg&#34; alt=&#34;Almendros originales&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/almendros-carralero-2.jpg&#34; alt=&#34;Almendros talados&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salicor-Ecologistas en Acción de Campo de Criptana en contra del arranque de árboles en el camino del Cristo</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/denuncia-arranque-arboles-camino-cristo/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/denuncia-arranque-arboles-camino-cristo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pese a todos los llamamientos realizados en los últimos meses por parte del colectivo ecologista, en el día de hoy, 24 de febrero de 2021, el ayuntamiento de Campo de Criptana ha procedido a arrancar los árboles plantados hace unos años en el margen izquierdo de la vía verde al Cristo, que discurre paralela a la carretera regional CM-3105. Se ampara para ello en una resolución de la Consejería de Fomento de 27 de noviembre del pasado año por la que dictamina que, de acuerdo al Reglamento de Carreteras regional, no se pueden, con carácter general, realizar plantaciones dentro de los 3 metros próximos a la arista externa de la explanación de la carretera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son muchas las razones que, siempre dentro de los límites legales, nos han movido para emplazar al ayuntamiento a buscar una solución, pero durante todo este tiempo, lamentablemente, no hemos encontrado una gestión eficaz ni válida por su parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, y de forma sorprendente, dejó pasar el plazo de un mes que le concedía la propia resolución para presentar un recurso. En este sentido, el reglamento de carreteras posibilita excepciones en función de muchas circunstancias. Y esa zona las tiene todas: proximidad al casco urbano, tráfico poco abundante, zona tradicional de paseo y esparcimiento, escaso peligro para el tráfico de los árboles en sí, al estar elevados sobre un talud, territorio paisajísticamente protegido en el que la carretera no es su elemento principal, sino que esta debe adaptarse a él, posibilidad de establecer reducciones de velocidad, que además irían en beneficio del carácter recreativo de la zona, etc. Pero al no presentar dichas alegaciones en el plazo estipulado, el ayuntamiento ha provocado que la resolución ya sea firme e, hipócritamente, ahora actúe de forma súper eficaz y se disponga con toda diligencia a sacar el arbolado porque hay que cumplir la ley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, no entendemos esa atropellada diligencia cuando el único plazo del que, por ahora, tenemos noticia, es el que se da en la resolución, en su punto 13, de doce meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercero, nos duele ver que un ayuntamiento que siempre ha sido tan poco escrupuloso en saltarse su propia normativa urbanística de protección del paisaje en el entorno de la sierra y en este mismo entorno de la Poza (incluso facilitando la ampliación de la propia carretera en este tramo), ahora sea tan escrupuloso en tirar de excavadora contra unos arbolillos que van a beneficiar a todos, sin explorar, aparte de las vías legales, otras opciones; que las hay. El enorme ancho de esta vía, 6 m, frente a los 3,5-4 m del camino de la Virgen, creemos que deja mucho margen para un replanteamiento serio de las plantaciones, incluso respetando las distancias que, con carácter general, marca el reglamento de carreteras. Pero en esto, tampoco el ayuntamiento ha estado diligente ni ha dado muestras de intentarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo lo dicho pudiera parecer que el objetivo era, claramente, eliminar el arbolado sin más miramientos. Y en ello se está ahora. Creemos que, en este contexto, pedir al alcalde que se ponga en cabeza de una movilización popular por la calidad de nuestras vías verdes para todos los vecinos, y en especial de las plantaciones de esta del Cristo, no sabemos si puede tener algún sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y por ello, Salicor-Ecologistas en Acción quiere, en este momento, exponer a la ciudadanía de Campo de Criptana que no es de recibo que si hace ahora 50 años nuestros padres y abuelos, con muchos menos medios y más dificultades que nosotros, fueron capaces de legarnos con esfuerzo una joya como es el camino de la Virgen, arbolado y sombreado en sus dos márgenes, y disfrutado diariamente por centenares, a veces, miles, de personas, hoy, en pleno siglo XXI, con abundancia de medios de todo tipo, no seamos capaces de actuar con inteligencia y esfuerzo y legar a nuestros hijos y nietos un paseo verde al Cristo, profusamente arbolado en sus dos márgenes, transitable en verano, discurriendo por un paisaje realmente excepcional y con unas connotaciones culturales fuera de toda duda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No estamos pidiendo un imposible, estamos hablando de dar un servicio de calidad, de futuro, y, a la vez, económicamente poco costoso, a toda una población que no cuenta, por ejemplo, con la alternativa de un gran parque público. Y estamos hablando, también, por qué no, de no marginar a una población como la del norte del casco urbano, porque no se lo merece, y porque está muy necesitada de una infraestructura como esta y de la revalorización de sus barrios, mientras ve cómo todo el sector oriental y sur de la población, por fortuna, sí las tiene, y muy cerca. Y en este último caso, con la construcción del carril peatonal del polígono, sin ser tan escrupulosos con las distancias legales de las plantaciones y del propio camino a la carretera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/arranque-arboles-cristo.jpg&#34; alt=&#34;Vía verde del Cristo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La bipolaridad de Lucas-Torres con las aves</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-bipolaridad-lucas-torres-aves/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 17:37:15 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-bipolaridad-lucas-torres-aves/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado domingo 1 de octubre el gobierno de Campo de Criptana organizó, como viene haciendo en los últimos años, un espectáculo de cetrería en lo que denominan “La Aventura de las Aves”, dentro del programa de actividades “Doce vientos, doce aventuras”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ocasiones anteriores, Ecologistas en Acción ha mostrado su descontento con esta actividad, que aunque se considere tradicional y goce de cierta buena prensa, no es otra cosa que una utilización exhibicionista de especies retenidas en cautividad que poco tiene de natural. No creemos que sea esta la mejor manera de introducir a los más jóvenes al conocimiento de las aves rapaces. Más bien al contrario, pues las nuevas generaciones se están acostumbrando a una fauna salvaje de zoos, circos y espacios artificializados, donde sus hábitos, comportamiento y condiciones de vida, nada tienen que ver con los que manifiestan en sus hábitats naturales, lejos del hombre. Hábitats, por cierto, cada vez más reducidos y vulnerables, que han provocado que muchas de estas especies de aves rapaces estén en peligro de extinción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos preguntamos por qué, siendo un Campo de Criptana un lugar privilegiado en La Mancha, al disponer de una Zona de Especial Protección de Aves (ZEPA) en el término municipal, donde también es fácil contemplar algunas rapaces, no organiza alguna actividad para conocer a estas aves en su entorno natural, y para sensibilizar a las nuevas generaciones sobre la necesidad de proteger estos espacios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá la explicación pueda estar en la bipolaridad de su alcalde, Antonio Lucas-Torres, que al mismo tiempo que pretende erigirse en un amante y defensor de la avifauna autóctona con este tipo de exhibiciones, lleva desde hace varios liderando el ataque a esa misma ZEPA, que es de los pocos reductos manchegos donde la intervención humana aún no ha sido tan desnaturalizante como para impedir el desarrollo natural de las colonias de aves. Resulta difícil de entender este amor por las aves, cuando ha intentado por todos los medios boicotear los planes de gestión que el gobierno regional está elaborando para garantizar la protección este tipo de espacios. ¿Que entiende el Sr Lucas-Torres por protección de la fauna autóctona?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Alguien puede explicarnos esta bipolaridad?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XX Marcha cicloturista &#34;Descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xx-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 18:02:02 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xx-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un año, más, y ya es el XX, desde Salicor, os invitamos a descubrir en bici el entorno de en el que vivimos el próximo sábado 18 de junio a las 10:00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La salida será desde la plaza del calvario y recorreremos una distancia de unos 14 km. A mitad del recorrido se hará una parada para tomar un refresco y frutos secos. Es una actividad perfecta para disfrutarla en familia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015: otro año sin hacer lo necesario para evitar la crisis ambiental</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/2015-otro-ano-hacer-lo-necesario-evitar-crisis-ambiental/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2015 11:08:53 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/2015-otro-ano-hacer-lo-necesario-evitar-crisis-ambiental/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recordamos con el turrón los avances, retrocesos, hitos y calamidades que el 2015 ha tenido para el medio ambiente y el papel que Ecologistas en Acción ha mantenido para vertebrar luchas, reivindicaciones y alianzas en todo el Estado&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terminamos el año con el polvorón bastante atragantado tras el acuerdo decepcionante de la cumbre del clima en París. La justicia climática, la descarbonización, la financiación adecuada, los derechos humanos, la perspectiva de género, las refugiadas y refugiados climáticos… han quedado fuera del texto final desoyendo las reivindicaciones de la ciudadanía. Cuanta más evidencia científica existe de los ya palpables efectos del cambio climático en muchas áreas del planeta y cada vez más en nuestras propias vidas, más empeño se pone en la quema de combustibles fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img687|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y cuánto más sucios, parece ser que mejor: llegada de las primeras arenas bituminosas desde Canadá, presentación de las primeras solicitudes para empezar a perforar mediante fractura hidráulica en Burgos y nuevos vertidos de fuel en las costas, esta vez de Canarias. Mientras, se siguen poniendo trabas a las renovables y se mantienen abiertas las centrales nucleares con dudosas maniobras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como diría Galeano, vamos al suicidio&amp;hellip; ¡pero en qué coches!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coches como los de Volkswagen. Año también del destape de fraudes de la industria automovilística, el principal sector emisor de gases de efecto invernadero y otros contaminantes que matan al año a miles de personas. La preocupación por las consecuencias de la mala calidad del aire de nuestras ciudades parece que sí encontró durante 2015 algo de eco. En junio Ecologistas en Acción publicaba su informe anual sobre calidad del aire en el Estado español, recordando que un total de 44,7 millones de personas respiraron aire contaminado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí nos comeremos con gusto un buen mazapán por ciudades como Madrid o Valladolid, que han comenzado a tomarse algo más en serio el tema poniendo en práctica algunas medidas. El recorrido que queda por hacer es largo y las administraciones han dado pasos aún tibios que necesariamente deben ampliarse. Desde Ecologistas en Acción seguiremos informando, denunciando y trabajando para que aumenten las medidas y llegue más información a la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los intereses de la industria del automóvil no han sido los únicos en ponerse por encima de la salud de las personas y del territorio. En 2015 hemos visto cómo se aprobaba la Ley de Montes, que permite la construcción en zonas incendiadas y perjudica el trabajo de los agentes forestales. O la Ley de Caza de Castilla-La Mancha, que privilegia esta actividad frente a la conservación de la naturaleza. También hemos presenciado cómo se aprobaba la entrada de más transgénicos y sustancias tóxicas en la UE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, sin duda, el gran ejemplo de cómo las instituciones se ponen al servicio del capital durante 2015 ha sido el Tratado Trasatlántico de Libre Comercio (TTIP en sus siglas en inglés). Diversas organizaciones a nivel mundial, entre ellas Ecologistas en Acción, han dedicado el 2015 a destapar los verdaderos objetivos de este tratado totalmente oculto para la ciudadanía a través de informes, entrevistas y hasta raps. Con ello se han conseguido más de tres millones de firmas exigiendo la suspensión de las negociaciones del TTIP y la derogación del resto de tratados de libre comercio de la UE y que millones de personas salieran a la calle en ciudades de toda Europa reclamando una Unión Europea al servicio de la gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acuerdos y políticas internacionales que siguen anteponiendo la acumulación de riqueza a la buena vida. El mismo Papa manifestó durante 2015 en su primera encíclica la grave responsabilidad del sistema económico, de la política internacional y local y de la cultura del consumo de masas en la destrucción del planeta y la pobreza. Si no fuera por su tratamiento a los temas de género, cualquiera diría que el Papa Francisco es un fiel lector de nuestra editorial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pocas alegrías parece que nos deja el 2015, último año de la legislatura más catastrófica para la legislación ambiental. Una de las excepciones ha sido la aprobación de las primeras 82 reservas naturales fluviales, algunas de ellas propuestas por Ecologistas en Acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciudadanía organizada en los movimientos sociales, y algunos de los movimientos políticos a diferentes escalas que están permitiendo cambios en las formas de participar en la política, abren ventanas de oportunidad. El movimiento ecologista no duerme y encara el 2016 con la certeza de que el futuro será ecologista o no será, y de que es posible construir alternativas –muchas ya existen– que nos permitan transitar hacia escenarios menos dependientes del expolio de los recursos del planeta y con menos impacto en la naturaleza y en las personas más desfavorecidas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XIX Marcha cicloturista &#34;Descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xix-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2015 12:40:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xix-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como todos los años, el grupo Salicor-Ecologistas en Acción organizó el pasado domingo 21 de junio una marcha cilcista por el término municipal para descubrir parajes de valor ambiental y etnográfico, así como denunciar otros muy degradados.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartel2015paraemailb.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;Os dejamos también con un pequeño vídeo de la marcha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img681|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcha senderista en Cabañeros</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-senderista-cabaneros/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2015 11:22:29 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-senderista-cabaneros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ecologistas en Acción convoca una marcha senderista el próximo domingo 17 de mayo dentro de los actos de celebración del 20 aniversario de la creación del Parque Nacional de Cabañeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasado este tiempo el Parque Nacional continúa amenazado y agredido por la caza, las obras y ocupaciones de los caminos y vías pecuarias, los vallados y por una gestión que no se corresponde con la que debiera tener un Parque Nacional emblemático como éste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Día: Domino  17 mayo
Hora: 11:00
Ruta: Sendero de la colada de Navalrincón, 10 km. Nivel fácil
Lugar de salida: Centro de Interpretación del embalse de Torre de Abraham
Lugar de llegada: Centro de interpretación Casa de Palillos.
Final: Centro de Interpretación Casa de Palillos.
Los participantes podrán elegir entre volver andando al punto de inicio o ser trasladados en vehículos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde Ecologistas en Acción se va a poner un autobús que partirá de Campo de Criptana. Puedes inscribirte rellenando el formulario &lt;a href=&#34;http://goo.gl/forms/EUskP89ChZ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://goo.gl/forms/EUskP89ChZ&lt;/a&gt; o si no tienes acceso a internet llamando al 639131019.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Participa en la marcha y ayuda a que Cabañeros se proteja de verdad!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XVIII Marcha cicloturista &#34;Descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xviii-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2014 11:29:58 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xviii-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dentro de las Jornadas Sociales de Promoción de la Participación Ciudadana organizadas por el Foro Social, el grupo Salicor-Ecologistas en Acción ha preparado un año más la marcha cicloturista en bicicleta con el lema &amp;ldquo;Descubre tu entorno&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La marcha partirá el &lt;strong&gt;domingo 22 de junio a las 10:00 desde la Plaza del Calvario&lt;/strong&gt;.
Este año está previsto efectuar un recorrido aproximado de 16 km. con salida desde la Plaza del Calvario de Campo de Criptana y recorriendo diversos parajes de la parte septentrional del término (camino de la guindalera, Huerta de Treviño, Montón de Trigo, Vía del Hambre, loma de los Cantareros, laguna de Salicor y regreso). Durante este recorrido se centrará la atención en interpretar nuestros valiosos paisajes y aspectos naturales, pero también en detectar los puntos negros que desde el punto de vista medioambiental les acosan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas indicaciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Llevar la bicicleta en buen estado&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Llevar ropa cómoda, agua, fruta y espíritu aventurero.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se utilizará un furgón de cabeza que abrirá el grupo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se espera la colaboración de la Policía Local y Protección Civil.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A mitad de recorrido, se hará un alto en el camino para obsequiar a los participantes con refrescos y frutos secos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para mantener una adecuada dinámica en la marcha es recomendable que
los niños/as menores de 11 años vengan acompañados.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La factura de la luz y el cementerio nuclear</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-factura-luz-cementerio-nuclear/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2014 13:39:54 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-factura-luz-cementerio-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La energía nuclear en España, con fines militares en sus orígenes[1], ha sido la que más dinero público ha recibido. Hoy, completamente amortizada, genera enormes beneficios netos a las compañías eléctricas, pero debido al tipo de subasta eléctrica no contribuye en nada al descenso del precio del kilovatio[2]. El 100 % del uranio es importado[3], y los residuos generados – cancerígenos durante decenas de miles de años- no tienen solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante 21 años –entre 1984 y 2005-, los consumidores hemos estado pagando un impuesto por la producción y gestión de los residuos radiactivos a través del recibo de la electricidad, por lo que se puede afirmar que al menos 4/5 partes del coste del Cementerio Nuclear será sufragado con fondos públicos. A partir de 2014, las empresas que explotan las centrales nucleares deberán pagar 2.190 € por cada kilogramo de residuos de alta actividad generado (uranio y plutonio mayoritariamente)[4], para afrontar los ingentes gastos de aislamiento, transporte, almacenamiento y vigilancia. Dicha cantidad, claramente insuficiente, acabará siendo cargada indirectamente al recibo de la electricidad, puesto que a menudo las empresas productoras y comercializadoras son &amp;ldquo;casualmente&amp;rdquo; las mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente aún cree que todos los residuos altamente radiactivos son trasladados a Francia, donde cuesta tenerlos más de 60.000 € diarios. En Francia solamente se encuentra el combustible procedente de la central nuclear de Vandellós, que tuvo que ser desmantelada tras el grave accidente sufrido en 1989[5]. Lo que se paga diariamente por ellos es una fianza, cuyo importe será devuelto en su mayor parte una vez que los residuos regresen a España, no necesariamente a un Almacén Centralizado. En cualquier caso, y conociendo estas cifras ¿quién puede seguir afirmando que la energía nuclear es barata y segura?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es barata para las compañías que las explotan, que pueden llegar a ingresar 1 M €/día, puesto que las centrales fueron amortizan a los 11 años de su construcción y la mayoría llevan más de 25 años en funcionamiento. Si además construimos con dinero público un Almacén Centralizado para gestionar los residuos estamos librando al sector privado de lo más gravoso, incrementando al máximo su margen de beneficios, sin que ello suponga rebaja alguna en el recibo de la luz, cuya cuantía se ha incrementado un 80 % en los últimos 10 años, y no sólo por &amp;ldquo;culpa&amp;rdquo; de las primas a las energías renovables, como quieren hacernos creer. Se ha demonizado a las renovables y sus primas, cuando sólo son responsables del 15 % del recibo, mientras que generan más del 30 % de la electricidad. Carbón y gas producen menos electricidad (14 % y 9 % respectivamente) y llevan años recibiendo miles de millones de euros en ayudas públicas[6],[7].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es rotundamente falso que España sea deficitaria desde el punto de vista energético. Producimos más del doble de la potencia que hay instalada y el balance energético es netamente exportador[8]. La energía nuclear en 2013 aportó el 21 % de la producción eléctrica, sin embargo tan sólo supuso un 7 % de la potencia instalada, y un porcentaje aún menor del consumo real. Por ello se puede afirmar que actualmente es completamente innecesaria, especialmente si tenemos en cuenta que la producción de eólica alcanzó en 2013 el 21,1 %, consiguiendo máximos históricos en los meses de marzo y diciembre[9].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo un país que genera más del doble de la energía que tiene contratada, puede presentar la 3 ª factura eléctrica más cara de Europa?[10] Tal vez alguno de los numerosos políticos que copan los consejos de administración de las grandes compañías eléctricas tenga la repuesta[11]. O quizás sepan algo las agencias de inversión Morgan Stanley o Goldman Sachs, que pujan en la subasta eléctrica distorsionando gravemente el mercado de la electricidad[12]. Ni siquiera un neo-liberal convencido puede comprender que suba el precio de un producto del que está descendiendo la demanda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alemania, nación cuya economía sirve de referencia para toda Europa, ha decidido clausurar todas sus plantas nucleares para 2022[13]. Examinando su sistema eléctrico cabe preguntarse ¿cómo un país tan poco soleado como Alemania puede ser capaz de producir 22 GWh de energía fotovoltaica[14], -es decir, el equivalente a 20 centrales nucleares a pleno rendimiento y el 50 % de la demanda energética diaria del país- y ESPAÑA NO, siendo el país más soleado de la U.E?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar de comprender la gran mentira de la energía nuclear barata, conviene destacar que la Comisión Europea investiga actualmente al Reino Unido por destinar ayudas públicas ilegales para la construcción de dos Centrales Nucleares[15], cuyo coste inicial no va a poder ser abordado sin la ayuda de inversores franceses y chinos, muy probablemente sus respectivos gobiernos a través de empresas-tapadera.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VII marcha senderista en defensa de los humedales manchegos: Por la recuperación de los Ojos del Guadiana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/vii-marcha-senderista-defensa-humedales-manchegos-recuperacion-ojos-guadiana/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 08:23:53 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/vii-marcha-senderista-defensa-humedales-manchegos-recuperacion-ojos-guadiana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde Ecologistas en Acción queremos invitaros a participar en la VII marcha en defensa de los humedales manchegos que recorrerá parte del cauce del río Guadiana desde los Ojos del Guadiana en las inmediaciones del Parque Nacional de las Tablas de Daimiel.
Con esta marcha queremos reivindicar la inclusión de los Ojos del Guadiana en la ampliación del Parque Nacional de las Tablas de Daimiel que actualmente se está tramitando.
Tras décadas de ceguera provocada por la sobreexplotación de los acuíferos manchegos, los Ojos del Guadiana vuelven a ver la luz gracias a las generosas lluvias de los últimos años. Es este un momento único para volver a disfrutar de esta maravilla de la naturaleza, y para pedir su protección e integración dentro del parque nacional, ya que el estado de las Tablas siempre ha estado ligado al estado de los Ojos del Guadiana.
Durante la marcha podremos contemplar varios afloramientos de agua y también visitaremos algunos yacimientos arqueológicos que reflejan la importancia histórica y etnográfica del lugar.
Acabaremos la marcha en las Tablas de Daimiel donde disfrutaremos de una comida campestre.
¡No os lo perdáis!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Datos de la marcha&lt;/strong&gt;
Día: Domingo 17 de noviembre de 2013&lt;br&gt;
Hora de inicio de la ruta: 10&lt;br&gt;
Ruta: Ojos del Guadiana - Tablas de Daimiel&lt;br&gt;
Salida: Desde el cruce de la carretera de Villarrubia a Manzanares, con la
carretera de Daimiel a Puertolápice
Tipo de ruta: Circular&lt;br&gt;
Distancia: 8.5 km&lt;br&gt;
Tiempo: 2 horas, contando descansos&lt;br&gt;
Dificultad: Baja&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autobuses&lt;/strong&gt;
Habrá dos autobuses con los siguientes itinerarios:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Autobús 1: Puertollano (8:30) -&amp;gt; Ciudad Real (9:00)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Autobús 2: Campo de Criptana (8:30) -&amp;gt; Argamasilla de Alba (9:15) -&amp;gt; Manzanares 9:45
Precio del autobús: Adultos (5€) y niños (2.50€)&lt;br&gt;
Comida en las Tablas de Daimiel y regreso después de comer en torno a las 5.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para reservar plaza en el autobús es necesario inscribirse en el siguiente formulario:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/forms/d/1ypAemSMHPaOuvENiAzH5yjKVtF46H3sFmZf_Y-aq1OI/viewform?embedded=true&#34; width=&#34;760&#34; height=&#34;500&#34; frameborder=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34;&gt;Cargando...&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XVII Marcha cicloturista &#34;Descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xvii-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2013 17:04:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xvii-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como todos los años por estas fechas, os invitamos a la marcha cicloturista que tendra lugar el próximo domingo, 23 de junio partiendo de la Plaza del Calvario a las 10 de la mañana y discurriendo por diversos parajes de nuestro entorno natural.
Os esperamos!!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación del catálogo de agresiones ambientales de Ciudad Real</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/presentacion-catalogo-agresiones-ambientales-ciudad-real/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jun 2013 16:12:17 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/presentacion-catalogo-agresiones-ambientales-ciudad-real/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con motivo del día mundial del medio ambiente, Ecologistas en Acción de Ciudad Real ha presentado en la facultad de letras de la Universidad de Castilla-La Mancha un catálogo de agresiones ambientales de la provincia. El grupo Salicor ha registrado en ese catálogo las principales agresiones ambientales de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El catálogo se ha elaborado durante los últimos dos años y recoge las principales agresiones ambientales geolocalizadas sobre un mapa de la provincia. Las agresiones están clasificadas por términos municipales según el medio afectado, según la causa de la agresión y también por gravedad. de cada una de ellas. Actualmente existen más de 100 agresiones documentadas con fotografías, que van desde la construcción de grandes infraestructuras como el aeropuerto de Ciudad Real o las centrales termosolares Helios I y II, hasta la muerte de algún ejemplar de una especie protegida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta iniciativa se persiguen distintos objetivos. Por un lado, denunciar la multitud de agresiones que sufre nuestra tierra, y por tanto que sufrimos todo/as, muchas veces por conductas irresponsables, y pedir a las autoridades que aumenten el grado de protección ambiental. Por otro lado, como herramienta de sensibilización, dar a conocer a la población todos estas agresiones para que tome conciencia de la gravedad de las mismas, algunas verdaderas catástrofes ecológicas, y de la enorme presión a la que está sometido nuestro medio ambiente. Y finalmente, como archivo histórico que mantenga vivo el recuerdo del patrimonio natural, paisajístico y etnográfico de nuestra provincia, a pesar de que una parte importante de él haya desaparecido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el acto de presentación se hizo también un recorrido por la historia del movimiento ecologista en la provincia, rememorando las principales luchas en defensa el medio ambiente, las luchas actuales en que andamos metido/as, y las lucha que habrá que abordar a corto medio plazo en el contexto de la grave crisis ambiental que vivimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede accederse al catálogo de agresiones en la siguiente dirección: &lt;a href=&#34;http://ciudadreal-eea@github.io&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://ciudadreal-eea@github.io&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cientos de personas dicen NO al cementerio nuclear en Villar de Cañas</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/cientos-personas-dicen-no-cementerio-nuclear-villar-canas/</link>
      <pubDate>Thu, 16 May 2013 06:57:39 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/cientos-personas-dicen-no-cementerio-nuclear-villar-canas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A pesar del tiempo revuelto, varios cientos de personas acudieron a la convocatoria de la Plataforma contra el cementerio nuclear en Villar de Cañas para decir NO al cementerio nuclear. La marcha pasó los terrenos donde pretenden construir el cementerio y los asistentes pudieron comprobar los riesgos del lugar, así como que aún no hay ningún signo de actividad de construcción en la zona. Hacia el medio día, la marcha concluyó en la plaza de Villar de Cañas en un ambiente pacífico y festivo, donde se leyó un manifiesto, exigiendo a las autoridades que abandonen el proyecto y pidiendo a la población de Villar de Cañas que miren por el futuro de sus hijos y no se dejen engañar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;type=&amp;ldquo;application/x-shockwave-flash&amp;rdquo; src=&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/s/c/bin/slideshow.swf%22&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://picasaweb.google.com/s/c/bin/slideshow.swf&#34;&lt;/a&gt; width=&amp;ldquo;400&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;267&amp;rdquo; flashvars=&amp;ldquo;host=picasaweb.google.com&amp;amp;hl=es&amp;amp;feat=flashalbum&amp;amp;RGB=0x000000&amp;amp;feed=https%3A%2F%2Fpicasaweb.google.com%2Fdata%2Ffeed%2Fapi%2Fuser%2F115331658446314868120%2Falbumid%2F5880034700273012481%3Falt%3Drss%26kind%3Dphoto%26hl%3Des&amp;rdquo; pluginspage=&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.macromedia.com/go/getflashplayer%22%3e&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.macromedia.com/go/getflashplayer&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para todos los que habéis mostrado intención de participar en la Marcha a villar de Cañas del próximo domingo, 19 de mayo, os informamos  que de Campo de Criptana iremos entre 20 y 25 personas. Contábamos con hacer uso del autocar que Ecologistas en Acción tenía previsto poner desde Puertollano, pero se nos ha comunicado que esta opción se ha desestimado, por lo que el plan queda como sigue:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1º.- A las 9 de la mañana, nos concentraremos en coches particulares en la Plaza de la Tercia de Campo de Criptana. Una vez allí decidiremos cómo agruparnos para ir todos a Villar de Cañas en los menos coches posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2º.- Una vez en la urbanización de Casalonga, a las 11:00 comenzará la marcha a pie hasta Villar de Cañas, pasando por los terrenos donde NO se va a construir el cementerio nuclear. Es un trayecto prácticamante llano por un camino vecinal asfaltado en la vega del Záncara, entre lagunas y cultivos hasta tomar la variante a los terrenos de ENRESA que es de tierra, pero en muy buen estado. Se caminará muy despacio acompañados (por confirmar) por una batucada y con un ambiente familiar y festivo. Los que no puedan andar pueden esperar a la entrada del pueblo, al lado del frontón o directamente en la plaza del Ayuntamiento.  Conviene llevar agua, algo de comer y gorra (especialmente para los niños).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3º.- Ya en Villar de Cañas, sobre la una y media o dos del mediodía, se leerá un manifiesto en la plaza del Ayuntamiento. Antes de las tres habrán acabado todos los actos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4º.- Buscaremos un sitio para comer. Dado que no es seguro que podamos hacer uso de algún bar, nos llevaremos bocadillos y bebidas. Después de la comida, regresaremos a Criptana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Imágenes del Puente de San Benito en Campo de Criptana (Ciudad Real)</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/imagenes-puente-san-benito-campo-criptana-ciudad-real/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2013 12:26:39 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/imagenes-puente-san-benito-campo-criptana-ciudad-real/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salicor Ecologistas en Acción &#34;dona&#34; un lote de productos a Caritas Parroquial de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/salicor-ecologistas-accion-dona-lote-productos-caritas-parroquial-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 16:26:42 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/salicor-ecologistas-accion-dona-lote-productos-caritas-parroquial-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se trata de un lote de productos que iba a ser destruido en su totalidad, pero que &amp;ldquo;gracias al destino&amp;rdquo; o &amp;ldquo;no tanto&amp;rdquo; (ya que a la empresa le supone más gasto dicha destrucción que repartirlo de forma gratuita), ha hecho posible que se beneficien alrededor de 30 familias necesitadas de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reparto se realizó entre las 17 y las 19 horas de ayer, en la Sede que Caritas Parroquial tiene en la C/ Convento, nº 18 de nuestra localidad: &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/115707077049638351232/about?gl=es&amp;amp;hl=es&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://plus.google.com/115707077049638351232/about?gl=es&amp;hl=es&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comentar que no se repartió el lote completo y que gracias a ello, las personas necesitadas de nuestro pueblo que &amp;ldquo;por desgracia&amp;rdquo; se acerquen a dicho edificio debido a la CRISIS ECONOMICA que estamos sufriendo, podrán seguir beneficiándose de él.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ecologistas en Acción de Ciudad Real celebra el día internacional de los bosques con una plantación en Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/dia-internacional-bosques/ecologistas-accion-ciudad-real-celebra-dia-internacional-bosques-plantacion-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2013 19:35:34 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/dia-internacional-bosques/ecologistas-accion-ciudad-real-celebra-dia-internacional-bosques-plantacion-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Asamblea de Naciones Unidas acaba de declarar el 21 de marzo como el día internacional de los bosques, y para celebrarlo, Ecologistas en Acción de Ciudad Real realizará una plantación el sábado 16 de marzo en Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img571|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los bosques son esenciales para la vida, no sólo como recursos económicos que producen alimentos, madera o papel, sino sobre todo porque son los principales reguladores bioclimáticos, son atractores de lluvia tan necesaria en nuestra región, y sostienen los ecosistemas que posiblitan la vida de multitud de especies animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por desgracia, los bosques siguen siendo una de las asignaturas pendientes en nuestra región y se han visto reducidos a la mínima expresión por distintos tipos de agresiones, la mayoría relacionada con la intervención humana: deforestaciones para la obtención de madera, agricultura industrial, incendios provocados, cambio climático, &amp;hellip;). Pero de igual modo que la mano humana es capar de talar un árbol sin pensar en el daño que está haciendo, también es capaz de plantar cientos de ellos con un poco de sensibilización. Así queremos demostrarlo en Ecologistas en Acción, que junto a otras asociaciones locales como Encinares Vivos de la Mancha, vamos a realizar una reforestación para sensibilizar a la población sobre este grave problema y animara todo el mundo a plantar árboles.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/cartelplantacionpecologistas2013.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34;&gt;
&lt;p&gt;Si estás interesado en participar en esta plantación, por favor, ponte en contacto con nosotros escribiendo al correo &lt;a href=&#34;mailto:campodecriptana@ecologistasenaccion.org&#34;&gt;campodecriptana@ecologistasenaccion.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcha senderista por Ruidera en defensa de los humedales manchegos</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-senderista-ruidera-defensa-humedales-manchegos/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2013 14:32:26 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-senderista-ruidera-defensa-humedales-manchegos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El domingo 17 de febrero, Ecologistas en Acción de Ciudad Real realizará una marcha senderista por las Lagunas de Ruidera en defensa de los humedales manchegos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta marcha, se pretende sensibilizar a la población manchega sobre la importancia de los humedales para el desarrollo sostenible de la región, alertar sobre su estado crítico y sus múltiples amenazas (sobreexplotación de los acuíferos, agresiones urbanísticas, contaminación agroindustrial, fractura hidraúlica, etc.), y presionar al gobierno de Castilla-La Mancha para que tome medidas reales para su protección y preservación de acuerdo a directrices de la Directiva Marco del Agua Europea.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ruta: La Magadalena- Embalse de Peñarroya-Ruidera.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tipo de ruta: Lineal, con un pequeño tramo de ida y vuelta. Camino rural.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Distancia: 14 km Tiempo: 4 horas, contando descansos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dificultad: Baja&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inicio de la ruta en Ruidera: 10:30h. La salida de  Criptana
será sobre las 9:15 h.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Regreso: Después de comer.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Precio comida en Restaurante Ruidera: 12 € (Quien lo desee puede llevarse su propia comida). El viaje desde Campo de Criptana se realizará en vehículos particulares puestos a disposición desde la Asociación y con coste gratuito para toda persona interesada en participar en la actividad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Información para Campo de Criptana por alguno de estos medios:
&lt;strong&gt;E-mail&lt;/strong&gt;:  [campodecriptana@ecologistasenaccion.org](mailto: &lt;a href=&#34;mailto:campodecriptana@ecologistasenaccion.org&#34;&gt;campodecriptana@ecologistasenaccion.org&lt;/a&gt;)
&lt;strong&gt;Tfno&lt;/strong&gt;: 616 13 97 65&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;[contactaremos contigo una vez realizada la inscripción  para informarte de los detalles de la salida]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descripción de la ruta:
Partiendo de las casas de La Magadalena (cuya ermita, atribuida al arquitecto Juan de Villanueva, data de los años 1783-1785), junto a la laguna Cenagosa, esta ruta nos permite conocer el entorno de la cola del embalse de Peñarroya, así como las lagunas bajas (la citada Cenagosa, la Coladilla y la Morenilla). Se trata de una zona de matorral mediterráneo bastante bien conservada, en la que, no obstante, se pueden apreciar los impactos producidos por el propio embalse, así como por otras actuaciones humanas: agrícolas, silvícolas, alguna calera, etc.
El recorrido ofrece excelentes posibilidades para la observación de aves, especialmente de aquellas ligadas al carrizal y al medio acuático (aguilucho lagunero, garza real, cormorán, diversas clases de anátidas, etc.)
Poco antes del final de la ruta en el pueblo Ruidera, podremos visitar el Hundimiento, bello salto de agua producido por la rotura parcial del travertino de la laguna del Rey, como consecuencia del terremoto de Lisboa de 1545.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas normas obvias:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Toda la ruta discurre por espacio protegido. Por consiguiente, los participantes estarán sujetos a las normas establecidas por la Dirección del parque.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se evitará gritar o hacer ruidos innecesarios, así como cualquier otra actitud que pueda provocar molestias a la fauna o al resto de participantes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En el interior del parque está prohibida la recolección y, por supuesto, el daño a cualquiera de las especies animales o vegetales que lo pueblan.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tendremos especial cuidado en no arrojar desperdicios o suciedad al suelo o los cursos de agua.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En todo momento, los participantes atenderán las indicaciones de los guías, que serán quienes encabezarán la marcha y marcarán el ritmo de la misma.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://docs.google.com/forms/d/15-8XiMKwbo15iRLKN4TWwfnJFOaLpGrNRrbuK2wYP2k/viewform?embedded=true&#34; width=&#34;760&#34; height=&#34;500&#34; frameborder=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34;&gt;Cargando...&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El gobierno de Castilla-La Mancha prepara la venta de miles de hectáreas de montes públicos</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-castilla-la-mancha-prepara-venta-miles-hectareas-montes-publicos/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2013 15:55:19 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-castilla-la-mancha-prepara-venta-miles-hectareas-montes-publicos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ecologistas en Acción a lo largo de las últimas semanas ha ido recabando datos de la iniciativa de la Junta por diversas fuentes. Finalmente, ésta ha sido confirmada por el Director General de Montes y Espacios Naturales en una reunión celebrado hoy mismo.La actuación se enmarca dentro de un plan de enajenación de bienes de titularidad pública que ha impulsado la Consejería de Hacienda y en el que está colaborando la Consejería de Agricultura. El plan ya está avanzado y ha dado sus primeros pasos. Se ha elaborado una lista inicial de montes susceptibles de venta que se han seleccionado con criterios de ausencia de cargas, disponibilidad para desarrollar explotaciones forestales y cinegéticas y de dotación de infraestructuras que los puedan hacer más atractivos a posibles compradores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los potenciales compradores ya han comenzado a circular listas ofreciendo montes en concreto y la Consejería de Agricultura ya ha empezado a escuchar algunas ofertas. Se piensa que los montes pueden interesar a empresarios con alto poder adquisitivo, gestores cinegéticos y también a latifundistas colindantes con esos montes y que quieran ampliar sus posesiones. A estos postores se les ofrecería la posibilidad de precios muy ventajosos dada la situación actual del mercado inmobiliario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Junta de Castilla-La Mancha es titular de 228 montes públicos que ocupan 171.228 hectáreas de superficie. Según los datos a los que ha tenido acceso Ecologistas en Acción se estima que entre un 20 y un 30 % de éstos podrían ponerse a la venta. Es decir, se ofertarían entre 46 y 68 montes y una superficie entre 34.000 y 51.000 hectáreas de propiedad pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los primeros montes en venta figuran cuatro refugios de fauna toledanos, se trata de los montes el Dehesón del Encinar en Oropesa, Nava de Don Diego en los Navalucillos y Quinto de Don Pedro y Cardeñosa, en Los Yébenes. Se da la circunstancia de que los tres últimos han sido recientemente desclasificados como refugios, por lo que su venta sería más fácil. Precisamente este movimiento de la Junta es el que alertó a Ecologistas en Acción sobre el posible hecho de la venta que ahora se ha confirmado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecologistas en Acción ha hecho saber hoy mismo al Director General de Montes y Espacios Naturales su rotunda oposición a lo que considera un intento de expolio de los bienes patrimoniales de todos los ciudadanos y un paso atrás sin precedentes en materia de protección ambiental y gestión forestal. Sobre los montes públicos hay una tutela de la administración y una generación de bienes ambientales y actividad económica de enorme valor ambiental, social y económico. Su venta sería la destrucción, sin reparación posible, de una labor que lleva décadas llevándose a cabo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, Ecologistas en Acción considera que este plan incumple las vigentes Leyes de Montes (estatal y autonómica) que sobre el régimen jurídico de los montes demaniales establecen que “Los montes del dominio público forestal son inalienables, imprescriptibles e inembargables”. Por ello, la asociación avisa que acudirá a los Tribunales no sólo para defender la titularidad pública de estos espacios sino para denunciar a los políticos y gestores que puedan llevar adelante tan flagrante ilegalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, Ecologistas en Acción anima a técnicos ambientales y forestales, agentes medioambientales, colegios profesionales, Ayuntamientos y ciudadanos en general para que hagan llegar su oposición a este plan tanto a la Presidenta de las Junta, Mª Dolores de Cospedal, como a la Consejera de Agricultura, María Luisa Araujo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día Mundial de los Humedales</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/dia-mundial-humedales/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2013 13:28:29 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/dia-mundial-humedales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El agua es uno de esos recursos que son esenciales para la vida y el desarrollo de cualquier actividad humana, y prueba de ello es que las comunidades humanas siempre se han concentrado durante miles de años en los valles fluviales, sus llanuras inundables y otros sistemas de humedales como los manchegos. La importancia de los humedales reside, a parte de ser los principales generadores de recursos hídricos para abastecimiento de agua dulce, y más allá el valor económico que aporta a sectores como la agricultura, la pesca, la industria o el turismo, en la gran diversidad biológica que albergan. Son reguladores del ciclo del agua, reteniendo las grandes avenidas, almacenando el exceso de agua en los periodos húmedos y liberándolo en lo secos. Sirven de depuradoras naturales que retienen el exceso de nutrientes o contaminantes de las aguas. Y también son reguladores del clima, jugando un papel esencial contra el cambio climático al ser importantes sumideros de carbono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si algo no hemos aprendido de nuestros antepasados, por mucho progreso y avance tecnológico del que nos jactemos, es a valorar y proteger los recursos naturales y los ecosistemas que hacen posible nuestra vida y la de las futuras generaciones. En unas pocas décadas hemos destruido este enorme legado de la Naturaleza que nuestros antepasados si supieron gestionar de forma sostenible. Las políticas insostenibles del pasado siglo que han potenciado la agricultura industrial intensiva, el urbanismo desaforado y el cambio climático han secado nuestros ríos, lagunas y acuíferos, y han contaminado sus aguas hasta el punto de poner en serio riesgo su potabilidad, hipotecando la salud ambiental de nuestro presente y el futuro de nuestros hijos y de la biodiversidad. Nuestros grandes tesoros húmedos, como el parque nacional de las Tablas de Daimiel o el parque natural de las Lagunas de Ruidera agonizan lentamente. La sobreexplotación del acuífero 23 ha llevado a Las Tablas a un estado crítico, mientras que el urbanismo descontrolado ha desvirtuado por completo el paisaje singular de las Lagunas de Ruidera (si alguien ha podido visitar los lagos Lagos Plitvice en Croacia, que son formaciones karsticas similares a las de Ruidera, sabrá a qué nos referimos cuando hablamos de proteger el paisaje).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero como siempre que se trata de la gestión de lo público, el principal responsable de esta catástrofe no es otro que nuestro gobierno autonómico, que ha consentido en muchas ocasiones, e impulsado en otras, todas estas agresiones, en nombre de un crecimiento económico que siempre acaba beneficiando a unos pocos y perjudicando a la mayoría. Si el antiguo gobierno del PSOE fue el principal impulsor de la sobrexplotación del acuífero por unos prevaricadores cálculos electorales y de la especulación urbanística en La Mancha, al nuevo gobierno del PP le ha faltado tiempo para acabar con el Plan Especial del Alto Guadiana, y volver a pedir la barra libre de agua para sus amiguetes terratenientes por los mismos motivos electorales cortoplacistas, poniendo en seria duda a pesar de la tímida recuperación del acuífero, el cumplimiento de la Directiva Marco del Agua. Estos despropósitos medioambientales, han puesto también en serio riesgo la catalogación de la Mancha Húmeda por parte de la UNESCO como reserva de la Biosfera, por negarse el Gobierno Regional a presentar ante este organismo una propuesta de zonificación que delimite las zonas a proteger. Tal descatalogación y sanción supondría no sólo una catástrofe ambiental sin precedentes, sino también una importante pérdida de credibilidad e ingresos de la Unión Europea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y por si no fuera poco, al tiempo que vuelven los viejos fantasmas de la sobreexplotación de los acuíferos, surgen nuevas amenazas para nuestros desvalidos humedales. La última se llama fractura hidráulica (fracking en inglés), y es un nuevo sistema de extracción de gas enormemente agresivo. La extracción del gas se produce mediante la ruptura y disolución de los estratos geológicos de pizarra y para ello se inyecta a presión en el subsuelo, a varios cientos de metros de profundidad, una mezcla de más de cien ácidos y otras sustancias químicas, que acaban filtrándose a los acuíferos y también a las aguas superficiales, contaminándolos. Los impactos de esta nueva técnica son bien conocidos en EEUU donde lleva aplicándose hace años y ha llegado a provocar incluso movimientos sísmicos. En nuestra región ya han dado luz verde a varios estudios de prospección en la zona de las Lagunas de Ruidera. Desde Ecologistas en Acción, pedimos a nuestro gobierno que siga el ejemplo de otras comunidades autónomas como Aragón, que han comprendido la gravedad de esta nueva amenaza y se han declarado territorio libre de fracking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También queremos recordar al actual gobierno que el agua es un bien común, del que todos y todas, no sólo los agricultores, tenemos derecho a beneficiarnos. Es un error tratar de salir de esta crisis económica sobreexplotando nuestros recursos naturales y agudizando la crisis ambiental, porque finalmente el destino del hombre va unido al de La Naturaleza. Tenemos derecho a ver correr nuestros ríos y arroyos, sus límites deslindados, a que sus cauces y riberas se pueblen de vegetación constantemente, a que nuestras charcas, navas, vegas, tablas, lagunas y aguazales se inunden, y a que de nuestros humedales emane la vida libremente. Tenemos el compromiso moral de recuperar y transmitir el vínculo de este legado, hacerle justicia y conservarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No seamos necios, aprendamos a valorar nuestros humedales y defendámoslos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AVE, el paradigma del despilfarro público en España</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/ave-paradigma-despilfarro-publico-espana/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 23:08:55 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/ave-paradigma-despilfarro-publico-espana/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los españoles, entre los más descontentos con la actuación de su país para atajar la contaminación del aire</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/los-espanoles-mas-descontentos-actuacion-su-pais-atajar-contaminacion-aire/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 19:29:55 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/los-espanoles-mas-descontentos-actuacion-su-pais-atajar-contaminacion-aire/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Protesta contra el ATC en Cuenca un año después de su asignación</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/protesta-atc-cuenca-ano-despues-su-asignacion/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 14:07:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/protesta-atc-cuenca-ano-despues-su-asignacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;CUENCA, 30 Dic. (EUROPA PRESS) -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medio centenar de personas convocadas por la Plataforma en contra del Almacén Temporal Centralizado (ATC) en Cuenca se han manifestado en la capital conquense en una cacerolada de protesta contra la designación de Villar de Cañas como sede del silo, y han insistido en la ilegalidad de los trámites llevados a cabo por el municipio para albergar la instalación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El portavoz de la Plataforma, Carlos Villeta, ha manifestado que desde la organización se confía en que el Tribunal Constitucional resuelva favorablemente el recurso en contra del procedimiento que llevó al Consejo de Ministros del 30 de diciembre de 2011 a decidir que Villar de Cañas albergaría el ATC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En declaraciones a los medios, Villeta ha recordado que el Pleno en el que el Ayuntamiento de Villar de Cañas aprobó presentarse como candidata a albergar el ATC en 2010 fue &amp;ldquo;ilegal y nulo de pleno derecho&amp;rdquo; porque el Orden del Día no incluía ese asunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, Villeta ha pedido que se inicie el procedimiento &amp;ldquo;cuando haya un calendario de cierre de las centrales nucleares para conocer el volumen total de residuos que hay que gestionar&amp;rdquo; y que la ciudadanía pueda &amp;ldquo;discutir qué sistema es el más adecuado&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así las cosas, la Plataforma asegura que &amp;ldquo;continuará trabajando&amp;rdquo; para evitar la instalación del ATC en Cuenca porque &amp;ldquo;después de un año, aún no se ha hecho nada&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta línea, Villeta ha recordado las declaraciones realizadas hace unos días por el jefe de Ingeniería de Residuos de Alta Actividad de Enresa, Pablo Zuloaga, en las que aseguraba que sería en octubre de 2013 cuando Enresa presente la solicitud de construcción al Ministerio de Industria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Será en octubre cuando se inicie un largo proceso de trámites que culminará a finales de 2014, a pocos meses de las elecciones municipales de 2015 y sin haber comenzado las obras, por lo que pedimos a los partidos políticos un posicionamiento claro sobre este asunto de cara a las elecciones&amp;rdquo;, ha apuntado Villeta.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La fiebre del gas no convencional llega a España pese a la oposición social</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-fiebre-gas-no-convencional-llega-espana-pese-oposicion-social/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Dec 2012 12:16:38 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-fiebre-gas-no-convencional-llega-espana-pese-oposicion-social/</guid>
      <description>&lt;p&gt;EFE
Domingo, 30 de Diciembre de 2012 - 11:46 h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caty Arévalo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Madrid, 30 dic (EFECOM).- La fiebre por extraer los recursos de gas no convencional ha llegado con fuerza a España, donde existen ya cerca de 40 prospecciones autorizadas y otras tantas solicitadas para investigar posibles yacimientos pese a la gran oposición social por los riesgos de una técnica de extracción llamada &amp;ldquo;fracking&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gas no convencional, hasta hace unos años prácticamente inaccesible, es un tipo de gas natural que se presenta atrapado en la roca madre (pizarras y esquistos), por lo que su extracción requiere una fracturación de la misma mediante la inyección a presión de agua con arena y una serie de aditivos químicos a través de pozos de varios kilómetros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &amp;ldquo;fracking&amp;rdquo; o fractura hidráulica lleva aplicándose en Estados Unidos desde hace casi tres décadas, pero la mejora de las tecnologías han expandido esta práctica en los últimos cinco años poniendo a disposición grandes cantidades de gas natural a precio asequible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Europa casi nadie espera que el gas no convencional produzca semejante revolución energética, aunque &amp;ldquo;sí podría suponer una evolución&amp;rdquo; para reducir la importación de hidrocarburos, opina el catedrático de Recursos Energéticos de la Universidad de Barcelona, Mariano Marzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los expertos consideran, además, que el caso estadounidense no es extrapolable a Europa por tratarse de un continente más poblado, con mayores cautelas ambientales y con un régimen de propiedad del suelo diferente: el propietario de los minerales es el estado y no los dueños particulares de los terrenos como en Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Parlamento Europeo acaba de determinar que deben ser los países quienes decidan si explotar o no su gas no convencional, aunque advierte de que, de hacerlo, tendrá que ser con los más estrictos controles dados los riesgos que conlleva esta técnica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, Francia, Bulgaria, Rumanía y República Checa han establecido una moratoria; Reino Unido, Polonia, Dinamarca, Suecia, Austria, Alemania, Lituania, Holanda, Portugal, Estonia (petróleo no convencional), Hungría, Irlanda y España están llevando acabo actividades exploratorias, y el resto de países aún no ha movido ficha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En España hay permisos concedidos para llevar a cabo prospecciones en Asturias, Cantabria, Castilla y León, País Vasco, Aragón, Cataluña y Castilla La Mancha; y solicitados en las mismas regiones más la Comunidad Valenciana y Navarra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Por la tipología geológica sabemos que puede haber importantes reservas de gas en la cuenca vasco-cantábrica, en Castilla y León, y en Aragón&amp;rdquo;, afirma Mónica Cristina, portavoz de Shale Gas España, una plataforma constituida por las cuatro empresas que aglutinan el mayor número de permisos: BNK-Trofagás; HEYCO Energy Group/Petrichor Euskadi; R2 Energy y Sociedad de Hidrocarburos de Euskadi (SHESA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de estas empresas no han podido comenzar las actividades de exploración ante las numerosas trabas, alegaciones u oposición que están recibiendo por parte de las administraciones locales y regionales, y de la ciudadanía, que un corto periodo de tiempo se ha organizado contra la que se prevé la próxima gran batalla ecologista en Europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas las provincias afectadas cuentan ya con una plataforma contra la fractura hidráulica y exigen al Gobierno que adopte una moratoria contra esta técnica, subraya Floren Enríquez, miembro de &amp;ldquo;Fractura Hidráulica No de Cantabria&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que el ministro de Industria Soria ha manifestado su apoyo a la fractura hidráulica, tres Gobiernos regionales del PP rechazan llevarla a cabo en su territorio: Aragón, La Rioja y Cantabria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sus razones tienen que ver con los riesgos asociados: &amp;ldquo;contaminación de los acuíferos y del aire, afecciones a la salud humana y al paisaje, y terremotos&amp;rdquo;, apunta Llorenç Serrano, secretario confederal de Medio Ambiente del CCOO, un sindicato que ha recogido en una publicación los impactos constatados de esta técnica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para evitar o minimizar esos riesgos, Mariano Marzo propone un departamento estatal dedicado al control exhaustivo de las extracciones, que, de llevarse finalmente a cabo, no ocurrirían en menos de seis años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor de Economía Sostenible de la Universidad del País Vasco Roberto Bermejo sostiene, sin embargo, que el coste de extracción del gas no convencional es dos veces superior al gas normal, y que a España no le compensa asumir los &amp;ldquo;enormes&amp;rdquo; riegos de esta técnica siendo &amp;ldquo;la Arabia Saudí de las energías renovables&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cospedal cierra una reserva natural en las Hoces del Cabriel para hacer un coto de caza</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/cospedal-cierra-reserva-natural-hoces-cabriel-hacer-coto-caza/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2012 20:27:08 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/cospedal-cierra-reserva-natural-hoces-cabriel-hacer-coto-caza/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Gobierno no cree que prolongar las concesiones en el litoral implique más efectos adversos por el cambio climático </title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-no-cree-prolongar-concesiones-litoral-implique-mas-efectos-adversos-cambio-climatico-/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2012 15:30:12 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-no-cree-prolongar-concesiones-litoral-implique-mas-efectos-adversos-cambio-climatico-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;MADRID, 2 Dic. (EUROPA PRESS) -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Gobierno, con la información técnica de que dispone, considera que no son previsibles efectos adversos específicos del cambio climático en el litoral español, como consecuencia directa de la prolongación de las concesiones en dominio público marítimo terrestre, contemplado en la reforma de la Ley de Costas y que, a juicio de los ecologistas, reduce la protección del litoral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así se desprende de una respuesta parlamentaria dirigida a la portavoz del PSOE en el Congreso en materia de cambio climático, Cristina Narbona, recogida por Europa Press, y en la que se reconoce que el cambio climático ya afecta a las costas con un aumento creciente del nivel del mar, según ha corroborado la Agencia Europea de Medio Ambiente (AEMA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según advertencias de ecologistas, el Gobierno ignora estos efectos reales del cambio climático con esa modificación de la Ley de Costas que reduce la protección del litoral y que podría provocar &amp;ldquo;graves efectos&amp;rdquo; ambientales y sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En concreto, el proyecto de Ley establece que las prórrogas de las concesiones a las ocupaciones industriales potencialmente contaminantes requerirá un informe medioambiental específico de la comunidad autónoma en la que esté ubicada la instalación, según explica el Gobierno.
PROYECTO DE PROTECCIÓN&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, señala que el Ministerio de Medio Ambiente está llevando a cabo el proyecto Cambio Climático en la Costa Española (C3E), con el objetivo de diagnosticar y proyectar los efectos del cambio climático en toda la costa peninsular y sus archipiélagos de forma más detallada, y poner a disposición de los gestores de las áreas costeras españolas datos sobre tendencias y escenarios futuros, y diversas herramientas para facilitar la integración de dichos efectos en las políticas y medidas de protección costera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igualmente, apunta que el proyecto incluye una serie de estudios piloto en áreas representativas de la costa como ámbitos de especial interés. Los resultados de este proyecto aún no están disponibles aunque se espera que puedan ser presentados a lo largo de 2013.
DESLINDE, ¿REFUERZA LA PROTECCIÓN JURÍDICA?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, Narbona cuestionaba al Ejecutivo su opinión sobre si el anteproyecto de reforma de la Ley de Costas mejora la seguridad jurídica de los afectados por los deslindes ya aprobados definitivamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, el Ejecutivo asegura que el proyecto de Ley refuerza la seguridad jurídica en la medida en la que clarifica el ámbito del dominio público marítimo-terrestre y, por tanto, el deslinde del mismo, frente a la inseguridad, y conflictividad jurídica y social generada por la vigente normativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es más, asegura que la obligación que impone el proyecto de Ley a la Administración General del Estado de inscribir en el Registro de la Propiedad todos los bienes de dominio público, así como cualquier procedimiento de deslinde desde su inicio incrementa la seguridad jurídica de los afectados, sean estos propietarios o posibles adquirentes, que conocerán la situación jurídica de los bienes de dominio público y las zonas de servidumbre de protección a través de esta información que será pública y accesible.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Plataforma Anti Cementerio Nuclear en Cuenca cree que cuando se construya el ATC &#34;ya será inútil&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-plataforma-anti-cementerio-nuclear-cuenca-cree-construya-atc-sera-inutil/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2012 18:28:19 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-plataforma-anti-cementerio-nuclear-cuenca-cree-construya-atc-sera-inutil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.diariocritico.com/castilla-la-mancha/sociedad/villar-de-canas/enresa/atc-/plataforma-anti-cementerio-nuclear-en-cuenca/423765&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.diariocritico.com/castilla-la-mancha/sociedad/villar-de-canas/enresa/atc-/plataforma-anti-cementerio-nuclear-en-cuenca/423765&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La información destapada por ENRESA demuestra que no hay prisa para el ATC</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-informacion-destapada-enresa-demuestra-no-hay-prisa-atc/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2012 09:24:10 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/la-informacion-destapada-enresa-demuestra-no-hay-prisa-atc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nota de Prensa
Martes 30 de octubre de 2012&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información destapada por ENRESA demuestra que no hay prisa para el ATC&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ministro Soria y otros miembros del Ejecutivo Central han repetido, como argumento principal para instalar de forma inmediata el ATC, el pago de 65.000 Euros diarios a Francia. Ahora una noticia aparecida en el último número de Estratos (revista de ENRESA [1]) desvela que la empresa pública estaba negociando desde 2009 con AREVA el destino de los residuos nucleares de Vandellós I,  dejando sin efecto el acuerdo anterior de 1989.  Esto demuestra que las prisas para la instalación del ATC impuestas por Soria no tienen ningún fundamento y obedecían a otros motivos no explicados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información dada a conocer, destapa una negociación secreta que se inició en 2009 y por tanto más de un año antes de que expirara el plazo de custodia de los residuos en el centro de La Hague en el departamento de La Mancha (que expiraba el 31 de diciembre de 2010) famosa ahora por los casos de suicidios y enfermedades [2]. Este nuevo acuerdo fija la vuelta de los residuos para 2015 pero en un volumen menor aunque a cambio de aumentar la cantidad de residuos de alta actividad. Esto hace sospechar que no se ha pagado un solo Euro de penalización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay que tener en cuenta que los 65.000 Euros lo son en concepto de fianza y se devolverían en su mayor parte. Asunto este ocultado de forma deliberada por el Gobierno. Será difícil conocer la verdad, dada la opacidad de ENRESA y (sobre todo) AREVA puesto que esta última está vinculada al programa nuclear militar de Francia y muchas de sus actividades son secretas por motivos de seguridad nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro de los argumentos para las prisas en instalar el ATC, se refiere a que se está llegando al límite de la capacidad en residuos de las piscinas de las centrales nucleares. Sin embargo, ya se da por hecho que el ATC no llegará a tiempo para instalar los residuos de las centrales nucleares de ASCO I y II puesto que ya tiene permiso para iniciar un ATI (almacén temporal individualizado). Tampoco para Garoña tanto si se cierra en 2013, como en el caso improbable de que siga su funcionamiento más allá de 2015. Por su parte, Trillo y Zorita ya tienen sus ATI. Y hay muchas dudas de que el ATC esté listo para cuando se saturen las piscinas en VandellosII, Cofrentes o Almaraz I y II, si hacemos caso del último informe del CSN[3] y a esto sumamos la complejidad de un proyecto único en el mundo (ENRESA prevé dos años de trámites y 5 de construcción) y los posibles retrasos por los recursos interpuestos y anunciados.  Por tanto, el ATC ya llega tarde pues deja de tener sentido si solo va a albergar residuos de, como mucho, cuatro centrales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para María Andrés (portavoz de la Plataforma): &amp;ldquo;La mentira de los 65.000 Euros, se suma a la que, en su momento, contó Ramón Aguirre, presidente de la SEPI (que dispone del 20% del accionariado de ENRESA) el cual declaró ante los medios, que el ATC se empezaría a construir en febrero de este año [4]. El tiempo irá destapando nuevas mentiras, como las de los puestos de trabajo, puesto que este tipo de instalaciones apenas crean empleo una vez construido o el parque empresarial y el vivero de empresas que no serán más que otro polígono industrial yermo como el vecino de la localidad de Motalbo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Plataforma es una organización ciudadana. Las organizaciones presentes actualmente en la Plataforma son 49:
AcampadaCuenca, A.D.I. Záncara, A.VV. Casa Blanca, Asamblea de Jóvenes QNK, A.VV. Pozo de las Nieves (Cuenca), A.VV. San Antón, A.VV. San Fernando, A.VV. Tiradores Altos, Agrupación Naturalista Esparvel, ATTAC-CLM, Area de Juventud de IU, ARMH- Cuenca, ASAJA Cuenca, Asociación de Naturalistas Conquenses, ASTAREL, Ayuntamiento de Alconchel de la Estrella, Ayuntamiento de Belinchón, Ayuntamiento de Belmonte, Ayuntamiento de Cuenca, Ayuntamiento de El Hito, Ayuntamiento de Villar de la Encina, Ayuntamiento de Villarejo de Fuentes, Baladre, Caldero Mágico, CC.OO. (U.P. Cuenca), CGT Cuenca, Ciudadanos por la República de Cuenca, Despensa Natura, Ecologistas en Acción - CLM, Ecologistas en Acción - Cuenca, EQUO, FAVECU, FCPN, La Gavilla Verde, Greenpeace, Grupo Ecologista Universales, IU (Agrupación local de Cuenca), Juventudes Socialistas de CLM, Partido Castellano, PCE de Cuenca, Asociación de consumidores ecológicos Pisto, Plataforma Ciudadana Ambiental de Tarancón, PSOE - Cuenca, Salvemos las Tablas Ya, UGT - Cuenca, Unión de Juventudes Comunistas de España (UJCE), UPA Cuenca, UPA-CLM, Yesca-Cuenca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&#34;http://www.enresa.es/files/multimedios/estratos103.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.enresa.es/files/multimedios/estratos103.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/elmundo/2012/10/16/economia/1350390789.html?a=c9635b7801d2f2eb1e9c5e02e753494f&amp;amp;t=1350398823&amp;amp;numero#comentarios&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.elmundo.es/elmundo/2012/10/16/economia/1350390789.html?a=c9635b7801d2f2eb1e9c5e02e753494f&amp;t=1350398823&amp;numero#comentarios&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a href=&#34;http://www.csn.es/images/stories/publicaciones/periodicas/informe_anual_2011_baja.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.csn.es/images/stories/publicaciones/periodicas/informe_anual_2011_baja.pdf&lt;/a&gt; (página 185)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] &lt;a href=&#34;http://eldiadigital.es/not/42844/la_construccion_del_atc_comenzara_en_febrero/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://eldiadigital.es/not/42844/la_construccion_del_atc_comenzara_en_febrero/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contacto para los medios de comunicación:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;María Andrés (portavoz y vecina de Villares del Saz):  630 735 246&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Job Moya (coportavoz y de Tresjuncos). Teléfonos:  639 119 729 y  926 530 878&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Más información:
&lt;a href=&#34;http://cuencadicenoalcementerionuclear.blogspot.com.es/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://cuencadicenoalcementerionuclear.blogspot.com.es/&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/pages/Plataforma-contra-el-Cementerio-nuclear-en-Cuenca/310465675655151&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.facebook.com/pages/Plataforma-contra-el-Cementerio-nuclear-en-Cuenca/310465675655151&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retransmisión del II Encuentro de Productores y Consumidores en Ecomoral</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/retransmision-ii-encuentro-productores-consumidores-ecomoral/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2012 13:49:34 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/retransmision-ii-encuentro-productores-consumidores-ecomoral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¡¡Hola a todos!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos muy contentos con la pasada semana de radio y reflexiones sobre Periodismo que hemos vivido. El colofón final lo puso ese hermoso día en el &amp;ldquo;Huerto de las Monjas&amp;rdquo;, en el II Encuentro de Productores y Consumidores en Ecomoral. Una retransmisión especial que realizamos en directo el pasado 6 de Octubre desde Moral de Calatrava.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aniversario de la catástrofe del Prestige</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/aniversario-catastrofe-prestige/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Oct 2012 16:22:58 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/aniversario-catastrofe-prestige/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reportaje sobre los chozos de Campo de Criptana</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/boletin-salicor/reportaje-chozos-campo-criptana/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2012 15:51:57 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/boletin-salicor/reportaje-chozos-campo-criptana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Las construcciones rurales en Campo de Criptana&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;doc516|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reportaje de Castilla la Mancha TV sobre la Jornada de Ecomoral‏</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/reportaje-castilla-mancha-tv-jornada-ecomoral/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 09:02:43 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/reportaje-castilla-mancha-tv-jornada-ecomoral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rtvcm.es/programas/detail.php?id=7210&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.rtvcm.es/programas/detail.php?id=7210&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí seleccionáis el vídeo de las noticias de las 2 del domingo y una vez dentro del vídeo, el reportaje se encuentra en el intervalo comprendido entre los 18 minutos y 10 segundos y los 19 minutos 39 segundos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mismo vídeo podéis ver otro reportaje sobre la Molienda de ayer en el Molino Burleta en el intervalo comprendido entre los 20 minutos y 58 segundos y los 22 minutos y 24 segundos&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; ¡atentos al comentario de D. Quijote del final de este reportaje sobre la molienda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto, entre otros talleres se pudo disfrutar del taller de iniciación a la cerveza artesanal impartido por nuestro compañero Chegre Quintanar Iniesta, que también abastece a los grupos de consumo de la provincia de Ciudad Real su &amp;ldquo;Cerveza Salvaje&amp;rdquo;, la cual ya ha comenzado a traspasar las fronteras locales, jejeje. Esperemos que las cosas le sigan igual de bien y pronto veamos la cerveza de nuestro pueblo en otros puntos de la geografía nacional (aunque hay que decir que ya se encuentra en algún establecimiento de Madrid) y por qué no, de la geografía internacional.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El coste real de la energía nuclear frente a las renovables</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/campanas/no-energia-nuclear/el-coste-real-energia-nuclear-frente-renovables/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2011 11:03:13 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/campanas/no-energia-nuclear/el-coste-real-energia-nuclear-frente-renovables/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es un intento de aclarar dudas y arrojar un poco de luz, desde un aspecto técnico y económico (el que han estado estos días pidiendo nuestros políticos), en un momento en el que muchas voces nos dicen que tenemos que construir nuevas centrales nucleares y aceptar sus riesgos como única manera de mantener el modelo de vida actual, en el aspecto de consumo energético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una central nuclear actual tiene un coste de construcción de 4.000 millones de euros por cada Gigavatio de potencia instalado. Funciona las veinticuatro horas del día, aunque todos los años debe realizar una parada técnica para revisar los equipos y en algunos momentos se baja el nivel de producción y no tiene un rendimiento del cien por cien de su potencia nominal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con estos datos podemos calcular que puede trabajar unas 7.750 horas cada año y produce un total de 7.750 Gigavatios hora por año, siendo esta la energía total que  transfiere a la red y que nosotros consumimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un simple ejercicio de cálculo podemos saber cuánta energía se produciría en ese mismo año utilizando los 4.000 millones de euros que cuesta la central nuclear si los utilizásemos para crear centrales con otros tipos de tecnologías y, sobre todo, con energía renovables, que estos días se han comentado como alternativa pero que en numerosos casos hemos tenido ocasión de escuchar que son demasiado caras y no rentables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La energía eólica tiene un coste actualmente de 950 millones de euros por cada Gigavatio de potencia instalado. Con los 4.000 millones de euros de la central nuclear que comentábamos antes, se pueden instalar 4,21 Gigavatios de potencia eólica, es decir el equivalente a más de cuatro centrales nucleares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideramos que los equipos eólicos funcionan un mínimo de 2.200 horas cada año. Este valor depende de la zona geográfica en la que se coloquen y de los niveles de viento que posee cada zona. De hecho en muchas zonas la cantidad de horas es bastante superior, pero elegimos este valor para hacer un cálculo inicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con estas horas de funcionamiento los equipos eólicos producen 9.262 Gigavatios hora por año, es decir, producen más energía eléctrica que la central nuclear que ha costado la misma cantidad de dinero. Para ser exactos la energía eólica, situados los molinos en una zona de viento no demasiado buena, produce un 119,51 % de energía eléctrica respecto a la central nuclear. Con la misma inversión de dinero se produce más energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si los equipos eólicos se sitúan en una zona con mejores niveles de viento, por ejemplo zonas de Galicia con 2.700 horas/año (en España tenemos zonas incluso de 3.000 horas/año) estos valores se modifican y nos llevan a obtener una producción con los mismos molinos de 11.367 Gigavatios hora por año, es decir, un 146,67 % de lo obtenido con la misma inversión hecha en nuclear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con estos datos básicos podemos extraer una primera conclusión: La energía eólica es más barata que la energía nuclear y, todo ello, teniendo en cuenta que no hemos sumado aquí los costes del combustible nuclear (que importamos de otros países y además son finitos y agotables), ni los costes de la gestión y almacenamiento de los residuos nucleares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si sumamos estos costes y volvemos a hacer los cálculos nos llevaría a concluir que, siendo conservadores, la energía eólica tiene una producción casi doble que la nuclear, con algunas ventajas adicionales, puesto que la eólica es además inagotable y nos hace independientes de terceros países para producir energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si hacemos este mismo estudio para la energía solar fotovoltaica podemos obtener resultados que nos permitan hacer comparaciones con la nuclear y la eólica y sacar conclusiones sobre cuál es el coste actual de la este tipo de energía, que en últimamente hemos llegado a escuchar que es 400 veces más cara que la nuclear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El coste de la fotovoltaica se sitúa en la actualidad en 2.600 millones de euros por cada Gigavatio de potencia instalada. Con los 4.000 millones de euros de coste de la central nuclear podemos construir una central fotovoltaica de 1,538 Gigavatios de potencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una zona intermedia a nivel de radiación solar, como puede ser Alicante, tendríamos el equivalente a 1.600 horas de producción anual, por lo que el primer año produciríamos 2.461 Gigavatios hora, es decir el 32,82 % de lo que produce una central nuclear. Esta producción sería mayor, evidentemente, en zonas como Murcia o buena parte de Andalucía, que tienen mejores niveles de radiación solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se observa, la energía solar fotovoltaica es hoy en día más cara que la nuclear, aunque los costes han disminuido mucho en los últimos años y la tendencia sigue siendo a la baja, con una disminución de un 10% anual en los últimos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, de seguir en esta línea de disminución de precios se calcula que en el año 2.014 el precio de la energía solar fotovoltaica alcanzará la paridad con otros sistemas de producción eléctrica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso a fecha de hoy podemos decir que el precio es incluso inferior al que hemos utilizado para los cálculos anteriores, puesto que trabajando con placas fotovoltaicas de tecnología de capa delgada, los precios finales son sensiblemente inferiores. En este caso 1 Gigavatio de potencia instalado con esta tecnología tiene un coste de 1.800 millones de euros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo a hacer los cálculos con estos datos, con los 4.000 millones de euros de coste de la central nuclear podemos construir 2,222 Gigavatios de fotovoltaica de capa delgada, que producirían 3.555 Gigavatios hora de energía, es decir, un 47,4 % de la generada por una central nuclear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se suele decir que el problema de energías como la eólica o la solar reside también en la no gestionabilidad e irregularidad en su producción, al depender de las condiciones de viento y sol. Es cierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero para ello el sistema de producción energética posee centrales hidráulicas, de ciclo combinado y de gas, que actúan para compensar estos desequilibrios, al utilizarse para producir la energía que falta en los momentos en los que el resto de centrales no cubren la demanda total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este tipo de centrales producen la energía con un grado de flexibilidad que hace que sean el complemento perfecto para el resto de sistemas de producción y nos llevan a la conclusión de que necesitamos un sistema combinado que garantice el consumo final de los usuarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco las centrales nucleares presentan ventajas en este sentido, puesto que en su caso la producción es constante durante las veinticuatro horas del día y la regulación de la producción en las centrales nucleares es difícil y no instantánea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La demanda eléctrica, sin embargo, no es constante, por lo que en caso de intentar suministrar toda la producción con nuclear tendríamos que tirar, literalmente, buena parte de la producción, en las horas en que la demanda de energía fuese inferior a la producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho de otra manera, las centrales nucleares dependen de las hidráulicas, de ciclo combinado y gas en un grado de dependencia similar al de la energía eólica y solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, no hemos entrado aquí a valorar el tema de los riesgos de la energía nuclear, como los escapes radiactivos, la contaminación que supone y los costes que se derivan de ello. Aunque estos días estamos teniendo ocasión de comprobarlo en Japón, siempre se puede afirmar que esto ocurre en pocas ocasiones y, además, ya hemos comentado que el enfoque de este estudio quiere ser fundamentalmente técnico y económico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo ello, las conclusiones son obvias. La energía nuclear no es la alternativa en la actualidad, puesto que resulta cara frente a otros sistemas de producción, hace que sigamos dependiendo energéticamente del exterior (el combustible nuclear hay que importarlo de fuera de España), produce residuos que hay que gestionar durante cientos y miles de años y, como sabemos, lleva consigo riesgos para la salud de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unido a esto hay que citar que el número de puestos de trabajo que generan la energía eólica y la energía solar fotovoltaica es mucho mayor que el de la energía nuclear, para el mismo grado de inversión. Además, esos puestos de trabajo están muy distribuidos y, en muchas ocasiones, se sitúan en zonas rurales, generando un tejido productivo que sirve de motor y mantenimiento a estas zonas rurales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mención aparte merece la información errónea tantas veces repetida por periodistas y políticos en el sentido de que dependemos energéticamente de la compra diaria de energía que hacemos a Francia. Este es un dato falso, que se puede comprobar entrando en la web de red eléctrica española (&lt;a href=&#34;https://demanda.ree.es/generacion_acumulada.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://demanda.ree.es/generacion_acumulada.html&lt;/a&gt;) en la que podemos ver que España exporta energía y la vende precisamente a nuestros vecinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*Juan Ángel Saiz · Departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universitat Politècnica de València y VV.AA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;David Rodríguez  · Iser Smart Energy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jaime Cardells · Iser Energías Renovables&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El alcalde de Campo de Criptana, máximo responsable del derrumbe del palomar de Treviño</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-alcalde-campo-criptana-maximo-responsable-derrumbe-palomar-trevino/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2011 18:45:28 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-alcalde-campo-criptana-maximo-responsable-derrumbe-palomar-trevino/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace ahora cuatro años, desde Salicor, se le imploró al alcalde, se le suplicó; se gestionó con esfuerzo ante la Confederación Hidrográfica del Guadiana un proyecto tras el que ésta emitió un extenso informe que concluía con la posibilidad de costear al 100% por su parte una inversión de un millón de euros en restaurar todas las edificaciones y arboledas del entorno del nacimiento del arroyo de San Marcos, es decir, de la Huerta de Treviño, de su casa hortelana y de su palomar. El Sr. Alcalde únicamente tenía que hacer una sola y pequeña cosa: invertir unos pocos miles de euros en comprar la parcela en la que se ubicaba todo eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace ahora cuatro años, también, se le explicó al alcalde el alto significado que para nuestro pueblo tenía el paraje. Que, junto a la Huerta del Bajo, era una de nuestras dos seculares zonas frescas de olmeda y por tanto, uno de los pocos espacios ambientales que nos quedan dignos de proteger y recuperar. Se le dijo también que, integrada en el mismo nacimiento del arroyo y de la olmeda, existía la mayor densidad de elementos etnológicos catalogados por la carta arqueológica de todo el término: noria, alberca, horno de cal, corraliza, casa de labor con troneras y horno moruno, restos arqueológicos… Se le advirtió también del significado del palomar que se levanta sobre la morra o pequeña motilla existente en el lugar; que aparte de su valor histórico, era un recurso turístico de primer orden y se le ejemplificó el uso de los palomares en Castilla y León, donde, en este sentido reciben el mismo trato que aquí los molinos de viento. Pero se le rogó, también, que había que actuar rápido, porque todo ese patrimonio estaba a punto de entrar en proceso de ruina irreversible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El alcalde, muy dado a despreciar cualquier idea o propuesta que no salga de su cabeza o de su séquito, cometió la necedad de pasar de la olmeda de Treviño y adquirir los terrenos situados justo enfrente, demostrando, una vez más, su poca sensibilidad ambiental y etnológica, pero también su ineptitud como estratega económico, privando a Criptana de la inversión de un millón de euros de la CHG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, cuatro años más tarde, en la noche del pasado 11 de marzo, el muro oriental del palomar se vino abajo. A la semana siguiente, en la parcela de al lado, ya de propiedad municipal, el equipo de gobierno local organizaba una plantación de monocultivo de pinos, con la intención de convertirla en una zona de acampada de autocaravanas. Toda una ceremonia de la estupidez ambiental de este ayuntamiento que disfruta creando “naturalezas muertas” junto a centrales térmicas y machacando y urbanizando las pocas “naturalezas naturales” que nos quedan. Toda una radiografía de la política ambiental estrafalaria de este alcalde que confunde infraestructuras turísticas con recursos y que, de estar en Segovia, ubicaría una camping de autocaravanas debajo mismo del acueducto y que, de estar en Cuenca, lo pondría justo debajo del salto del nacimiento del Cuervo, para utilizarlo como ducha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y todo en la misma dirección: arruinar el futuro de nuestro patrimonio monumental y natural, es decir, hipotecar el futuro de la riqueza que tales recursos pudieran deparar a nuestros hijos. En Criptana ya lo ha hecho muchas veces. Ahora, con el derrumbe del palomar de Treviño y con la prostitución de su entorno lo hace por penúltima vez. Para nuestra desgracia y dolor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No a la energía nuclear</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/campanas/no-energia-nuclear/no-energia-nuclear/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2011 19:22:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/campanas/no-energia-nuclear/no-energia-nuclear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La reciente catástrofe de Fukusima pone de manifiesto que la tecnología nuclear está todavía lejos de ser segura para las poblaciones y el medio ambiente, por lo que el grupo ecologista Salicor y el Foro Social manifiestan su más firme rechazo a las centrales y a los almacenes de residuos nucleares.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NO A LAS CENTRALES NUCLEARES. La energía nuclear no es segura como se ha demostrado en Japón, pero también en nuestro propio Estado con varios problemas y fugas que han tenido nuestras centrales y que se han ocultado, así como por la falta de seguridad en las mismas como ocurrió hace poco cuando un grupo de activistas de Greenpeace entraron sin dificultad en la central de Cofrentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NO AL ATC. Los cementerios nucleares tampoco son seguros ya que la vida radioactiva de los desechos de las centrales es de miles de años y cualquier catástrofe como la de Japón podría esparcir estos residuos por todos lados.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NO A LA ENERGÍAS NO RENOVABLES. La energía nuclear no es renovable. Aunque se argumenta que es la más barata de las energías, eso no es del todo cierto ya que los combustibles que se utilizan para la fisión (uranio y plutonio) son recursos no renovables y de hecho, su precio en el mercado en los últimos años ha seguido una escalada similar a la del petróleo. Además, el precio del esta energía no incorpora el coste de los pasivos ambientales que suponen sus residuos. A medio plazo, el combustible de estas centrales también empezará a escasear.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SI A LAS ENERGÍAS RENOVABLES. Ecologistas en Acción ha elaborado recientemente un &lt;a href=&#34;http://www.ecologistasenaccion.org/article20456.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;plan energético de transición hacia energías renovables en el 2020&lt;/a&gt;. En este plan se pide el cierre escalonado de todas las centrales nucleares y térmicas, y su progresiva sustitución por energías limpias (solares y eólicas principalmente). El lobby pro nuclear está utilizando los medios de comunicación para hacernos creer que no tenemos elección,  pero este plan demuestra que la eliminación de las fuentes de producción energética no renovable es tecnológica y económicamente viable y sólo es cuestión de voluntad política.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Desde Ecologistas se pide mayor inversión y apoyo a las energías renovables, sobre todo a particulares, y no trabas como están haciendo nuestro gobierno autonómico con el nuevo impuesto a los parques eólicos y el gobierno estatal con la nueva ley que quita las primas con retroactividad a la generación eléctrica fotovoltaica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El equipo de gobierno del PP de Campo de Criptana mira hacia otro lado mientras se degrada el patrimonio cultural, etnográfico y medioambiental del municipio </title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/el-equipo-gobierno-pp-campo-criptana-mira-otro-lado-mientras-degrada-patrimonio-cultural-etnografico-medioambiental-municipio-/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2010 08:24:42 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/el-equipo-gobierno-pp-campo-criptana-mira-otro-lado-mientras-degrada-patrimonio-cultural-etnografico-medioambiental-municipio-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El grupo ecologista Salicor de Campo de Criptana denuncia públicamente la permisividad del Equipo de Gobierno de Santiago Lucas-Torres en cuanto a la protección de nuestro patrimonio etnográfico y medioambiental. En estos tiempos en los que el desarrollo sostenible y la protección de nuestro patrimonio está más de moda que nunca, el equipo de gobierno de Campo de Criptana está fomentando la destrucción, el olvido y el desinterés  por proteger nuestro entorno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde hace ya varios años, desde el grupo ecologista venimos denunciando múltiples actuaciones que han supuesto la destrucción de parte de nuestro patrimonio natural y cultural, mostrando siempre nuestros gobernantes una capacidad depredadora que es contraria a cualquier principio de sostenibilidad que se dice defender desde nuestro Ayuntamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La última tiene que ver con la protección de los pozos tradicionales de nuestra villa, caso de los Pozos del Concejo. En el entorno de los mismos, se ha permitido la intervención de un empresario que ha modificado totalmente el paisaje del entorno sin ningún tipo de sensibilidad. Se ha eliminado vegetación autóctona, se han suprimido linderos y se ha modificado el paisaje tradicional por un cultivo intensivo que es dependiente de la utilización de aguas municipales.
Se ha permitido que se realice un pozo a menos de 20 metros del pozo tradicional, lo cual está suponiendo que se estén drenando las aguas subterráneas que nacen de este privilegiado entorno del término criptanense. Además se ha construido una imponente construcción nada acorde con el entorno y que presumiblemente no disponía de la licencia municipal en el momento del inicio de la obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos hechos no son sólo actuaciones prohibidas sino que son actos contrarios a la lógica y coherencia que debe buscar un Ayuntamiento que representa los intereses de todos los criptanenses. Por cierto, este hecho ya ha sido informado a nuestro consistorio y tan sólo se nos ha comentado que nos debemos dirigir a la Confederación Hidrográfica del Guadiana, es decir, miran hacia otro lado cuando el Ayuntamiento es el que debería personarse como parte afectada en dicho asunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probablemente dentro de un tiempo, cuando estos pozos estén secos, vendrán las lamentaciones de nuestros gobernantes que seguramente no tendrán ni el orgullo de aceptar su responsabilidad.
Según la UNESCO, “el patrimonio es el legado que recibimos del pasado, lo que vivimos en el presente y lo que transmitimos a las futuras generaciones” Por tanto, y siguiendo este principio, desde el grupo Salicor consideramos que es capital la protección y el respeto de nuestro patrimonio etnográfico y medioambiental, sobre todo como una forma de valorar nuestra riqueza en el presente y el futuro, y como tal, se lo exigimos a un equipo de gobierno que hasta ahora ha mostrado una nula sensibilidad por estos asuntos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de olivicultura ecológica</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/curso-olivicultura-ecologica/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2010 19:31:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/curso-olivicultura-ecologica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El presente curso cubrirá 32 horas docentes totales, que se impartirán a lo largo de dos fines de semana: del 5 al 7 y del 19 al 21 de noviembre de 2010. El curso tendrá carácter presencial, y las clases se impartirán en la EFA-Molino de Viento, en Campo de Criptana, Ciudad Real. El curso tendrá un enfoque práctico, y se prevé la visita de al menos dos fincas donde se realice olivicultura ecológica, así como de una almazara ecológica certificada. Se proyectarán audiovisuales, y se realizarán sesiones en campo con un fuerte carácter experimental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El curso constará de 5 módulos, y se compondrá de actividades de campo (experimentos, visitas a fincas, etc.) así como de clases magistrales complementarias a las lecturas de cada módulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;|&lt;strong&gt;FECHA&lt;/strong&gt;	|&lt;strong&gt;MODULO&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;CONTENIDO&lt;/strong&gt;|	&lt;strong&gt;PROFESORADO&lt;/strong&gt;|
|5 nov, 17-18h	| Recepción de asistentes |	Entrega de documentación para la certificación de destinatarios/as|	|
|5 nov, 18-20h	|1. El olivar como sistema vivo	|El olivar como sistema vivo.
Variedades y formas de manejo	| Manuel Pajarón, Director de la OCA de Beas de Segura, Jaén.|
|6 nov, 9 h 	|2. Ecología del olivar, salud del cultivo.	|Principales problemas sanitarios. Prácticas preventivas.
Tratamientos fitosanitarios en Olivar Ecológico.
Conversión del olivar a la Agricultura Ecológica.	|Manuel Pajarón, Director de la OCA de Beas de Segura, Jaén.|
|6 nov, 16 h	|Requerimientos de fertilización del olivar ecológico.	|Modelos de fertilización.
Manejo de cobertura vegetal.	| Laia Foraster, Servicio de Asesoría para la Agricultura Ecológica, Junta de Andalucía.|
|7 nov, 9 h	 |Suelos y fertilidad en Olivicultura Ecológica (II).	 |Recuperación de suelos.
Compostaje de Alperujos.	|Laia Foraster, Servicio de Asesoría para la Agricultura Ecológica, Junta de Andalucía.|
|19 nov, 18 h	|4.Economía del olivar Ecológico.	 |Contabilidad y estrategias de reducción de costes.	|Jorge Molero, Agricultor, investigador e Ingeniero Agrónomo, Granada |
|20 nov, 9 h	|6. El aceite de oliva ecológico	|Visita a Almazara ecológica	|Aceites Pérez Arquero, Ocaña |
|20 nov, 16:30 h	|5. Poda del olivar	|Sesión práctica en campo	|Vicente Rodríguez, Técnico de Agropecuaria Ecologica Sierra de Alcaraz, SL|
|21 nov, 9 h	|7. Comercialización del aceite de oliva ecológico	|Mercados nacional e internacional del aceite de oliva ecológico.
Experiencias de comercialización de aceite de oliva ecológico.(mesa redonda)
| -Mariano Ojeda, Sociedad Española de Agricultura Ecológica&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mayte Pérez, técnica en comercialización de aceite de oliva ecológico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La Labranza Toledana (Los Navalmorales, Toledo)|&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La preinscripción en el curso deberá realizarse antes del fin octubre de 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ecologistasenaccion.org/spip.php?article15655&amp;amp;artpage=2-9#outil_sommaire_0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Más información e inscripciones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Éxito de participación de la XIV Marcha cicloturista &#34;descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/exito-participacion-xiv-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 17:09:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/exito-participacion-xiv-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado domingo 6 de junio dieron comienzo las Jornadas Sociales y de Promoción de la Participación Ciudadana del Foro Social con la XIV Marcha cicloturista &amp;ldquo;Descubre tu entorno&amp;rdquo; organizada por Ecologistas en Acción. La marcha acercó a diversos parajes y enclaves emblemáticos del entorno de Campo de Criptana a un centenar de adultos y niños que acudieron mayoritariamente en familia a la convocatoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La marcha en bicicleta comenzó  a las 10 de la mañana y se prolongó por espacio de dos horas y media, contándose con la colaboración de Protección Civil y desarrollándose en todo momento con la normalidad prevista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante megafonía se fueron explicando los diversos elementos naturales, etnográficos e históricos visibles en cada una de las paradas, así como aquellos puntos negros que suponen un paso atrás en la conservación de todos ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la interpretación del entorno se hizo a los asistentes especial hincapié en los valores y significados que para nuestro patrimonio común tienen los enclaves aún respetados, siendo paradas notables en este sentido los del Chozo del Rey y la laguna del Salobral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero también se resaltaron los puntos negativos que hay que evitar repetir si queremos preservarlos para futuras generaciones y en este sentido llamó especialmente la atención las actuaciones que se están llevando a cabo en el paraje del Camino de la Mota, al pie del cerro de la virgen de Criptana. Esta zona, bajo el amparo y complicidad del Ayuntamiento de Campo de Criptana, ha pasado de ser zona protegida de interés paisajístico a convertirse en un auténtico polígono industrial pesado de plantas de hormigón, naves y explotaciones de áridos que en un futuro no muy lejano abarcarán cerca de 200 Ha.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marcha contra la destrucción del Campo de Calatrava</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-destruccion-campo-calatrava/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2010 23:43:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/marcha-destruccion-campo-calatrava/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El domingo 23 de mayo alrededor de 100 personas, entre ellas un nutrido grupo de gente de Criptana, realizaron una marcha reivindicativa a lo largo de la vega del Jabalón para llamar la atención a la administración y a la sociedad sobre las graves alteraciones que en los últimos años se están produciendo en el Campo de Calatrava. La marcha partió del puente romano de El Alguacil, avanzando hacia la finca Cañada Real y concluyó en la ermita de la Virgen de los Santos. En el siguiente comunicado extractamos los aspectos más significativos que con este acto se quiso reivindicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde hace aproximadamente una década, el entorno del Campo de Calatrava, una de las comarcas de mayor valor geológico y más hermosas de la Península, está sufriendo una profunda transformación y deterioro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sus cerros volcánicos y cuarcíticos, que abrazan la campiña, están siendo vaciados por las empresas del hormigón; su agricultura familiar de secano (cereal, vid y olivar) y las huertas tradicionales con pozos de aguas renovables están siendo sustituidos por la gran explotación de regadío y agrotóxicos; la ganadería extensiva, que secularmente ha coexistido y complementado a la agricultura, se recluye en costosas instalaciones industriales de producción intensiva poco saludables; los ríos, arroyos, cauces y acuíferos permanecen desecados; los pasos públicos (caminos y veredas) son cortados o apropiados por la gran explotación; muchos vestigios arqueológicos o históricos quedan arrasados o arrumbados. Proyectos urbanísticos y de infraestructuras como el aeropuerto de Ciudad Real son un ejemplo clamoroso del menosprecio a nuestro patrimonio y a nuestro estado de derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una muestra de todo lo que acabamos de enunciar lo encontramos en el entorno de la vega del Jabalón, entre los términos de Pozuelo y Aldea del Rey, donde apreciamos situaciones como las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Desvíos y desaparición de un tramo de la cañada real, en el término de Pozuelo, a su paso por las fincas de “Cañada Real” y “Talavera”.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desvíos y desaparición de caminos que cruzaban los terrenos en torno a la finca “Cañada Real”, como son: camino de Valenzuela a los hervideros de Fuensanta; tramo final del camino del santo, que llega hasta el Cerro de S. Cristóbal (donde existió una ermita y un control del paso de cabezas de ganado para pagar impuestos a la Orden de Calatrava); camino de la Casa de Talavera (en parte desaparecido y en parte desviado por la finca “Cañada Real”).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estado lamentable de la vega del río Jabalón y usurpación de las “zonas de policía” en su práctica totalidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Corte de los manantiales y caudales públicos (Arroyo del toro…) que aportan sus aguas al río Jabalón, por medio de grandes balsas (a veces en las partes altas de las laderas) que capturan el agua para el riego de enormes extensiones de viña en espaldera y olivo. En algunos casos estas fincas están cercadas con vallados presuntamente ilegales que impiden el tránsito de la fauna. Fincas como “Cañada Real”, “Talavera”, etc, son un buen ejemplo de esto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autorización por la Administración de grandes proyectos e instalaciones turísticas (hotel-balneario, bodega en “Cañada Real”) que causarán un enorme impacto en el entorno por sus cuantiosas infraestructuras, consumo de recursos, producción de residuos y tráfico intenso en zonas rústicas interiores.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ecologistas en Acción a través de varias denuncias y de este acto va a reclamar a las distintas administraciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La restitución a su buen estado de la “zona de policía” de la vega del Jabalón, usurpada por distintas propiedades, así como la sanción e inutilización de las captaciones de agua ilegales o que impiden la alimentación de los cauces públicos y acuíferos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La no autorización de proyectos turísticos altamente impactantes y destructivos, como el antes mencionado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reorientar el modelo productivo agrícola y de desarrollo rural hacia unas relaciones de justicia y equidad impulsando la explotación familiar y la conservación de los recursos y del patrimonio cultural.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No permitamos que nos roben los recursos, nuestra cultura, nuestro futuro y nuestra dignidad. Otra agricultura, otro desarrollo y otra sociedad son posibles. Si no es hoy, mañana podrá serlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡RECUPEREMOS LA VEGA DEL JABALÓN!&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;src=&#34;http://widget-b9.slide.com/widgets/slideticker.swf&#34; type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34;  scale=&#34;noscale&#34; salign=&#34;l&#34;  flashvars=&#34;cy=gn&amp;il=1&amp;channel=2449958197324331449&amp;site=widget-b9.slide.com&#34; style=&#34;width:600px;height:475px&#34; name=&#34;flashticker&#34; align=&#34;middle&#34;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día de la Tierra 2010</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/dia-tierra-2010/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Apr 2010 11:12:24 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/dia-tierra-2010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 22 de abril de 1970 más de 20 millones de norteamericanos se movilizaron para aumentar la escasa conciencia sobre la fragilidad del planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El evento promovido por las organizaciones sociales fue bautizado con el nombre de Día de la Tierra (Earth Day), y puede considerarse como el nacimiento del moderno movimiento ecologista. La presión social tuvo sus frutos y el Gobierno de EE UU creó la EPA (Agencia de Protección Ambiental) y promulgó la “Clean Air Act”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos años después se celebró la primera cumbre mundial sobre medio ambiente: la Conferencia de Estocolmo. El “espíritu de Estocolmo” sirvió para sensibilizar, aunque insuficientemente, a los gobiernos y a la sociedad civil sobre la magnitud de los problemas que afectan al medio ambiente en que se desarrolla nuestra existencia, pero es indudable que el Plan de Acción y las recomendaciones emanadas de Estocolmo no se han traducido aún en una acción decidida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1990 se organiza de nuevo el Día de la Tierra, esta vez en todo el mundo. La celebración fue todo un éxito: más de 1000 ONGs organizaron actos en 140 países y se estima que participaron del orden de 200 millones de personas. Al igual que en la primera celebración dos años después se celebró otra macro cumbre mundial. La Conferencia de las Naciones Unidas sobre Medio Ambiente y Desarrollo de Río de Janeiro de 1992, despertó grandes esperanzas y fue la mayor conferencia celebrada hasta el momento, no sólo en número de participantes sino de asistencia de jefes de gobierno. Pero las expectativas no fueron satisfechas, perdiéndose una oportunidad única de iniciar un cambio de rumbo para construir un mundo más justo, seguro, próspero y sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 22 de abril, Día de la Tierra, miles de organizaciones y millones de personas se movilizaran en el planeta por el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Accede al &lt;a href=&#34;http://http://diadelatierra-2010.blogspot.com/2010/04/manifiesto-dia-de-la-tierra-2010.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Manifiesto del Día de la Tierra 2010&lt;/a&gt;
&amp;lt;img372|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El nuevo punto limpio de Campo de Criptana requiere más campañas de sensibilización</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-nuevo-punto-limpio-campo-criptana-requiere-mas-campanas-sensibilizacion/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2009 18:31:09 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-nuevo-punto-limpio-campo-criptana-requiere-mas-campanas-sensibilizacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras una demora de más de diez años, por fin se encuentra en funcionamiento el Punto Limpio de Campo de Criptana, ubicado junto a la antigua EDAR, situada a 1 Km. de la localidad. Además se ha señalizado el acceso al mismo desde la carretera CM-3105 o carretera de Nieva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Grupo “Salicor – Ecologistas en Acción” nos mostramos satisfechos por esta actuación, la cual ha permitido conseguir una ubicación definitiva para esta infraestructura tan necesaria para los alrededor de 15000 habitantes de nuestra población, pero pedimos al Ayuntamiento que lleve a cabo campañas de información y sensibilización para que todos los ciudadanos hagamos uso y de una forma adecuada de sus instalaciones. Tanto la publicación de un folleto informativo en la página web municipal como la emisión en los programas de Criptana Tv, son un primer paso, pero, en nuestra opinión, insuficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los residuos admitidos en dicho Punto Limpio, por supuesto siempre de procedencia doméstica, son los siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Escombros de pequeñas demoliciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Residuos orgánicos procedentes de podas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mobiliario y enseres de todo tipo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tablones y maderas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chatarras y todo tipo de metales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Electrodomésticos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ropa y calzado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Aceites: de fritura, vegetales o de automoción.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pilas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Baterías: caseras y de automoción.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lámparas y fluorescentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Material informático: monitores, torres, teclados, impresoras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Material de oficina: fotocopiadoras, fax, escáners, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tóners y cartuchos de impresoras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Teléfonos móviles.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Radiografías médicas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recipientes con residuos peligrosos: pintura, cola, pegamento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Desde aquí animamos a todos nuestros vecinos para que trasladen a dicho recinto los residuos particulares que producen a diario y que no pueden depositar en los contenedores situados dentro del casco urbano, para así de esta forma poder ser tratados de la manera adecuada.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día sin compras 2009</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/dia-compras-2009/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2009 14:42:24 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/dia-compras-2009/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde 1992 se celebra los últimos viernes de noviembre “el Día Sin Compras”.Por medio de actividades lúdicas y de información, pretende concienciar acerca de las consecuencias del modelo de sobreproducción y sobreconsumo de los países ricos.El cambio climático, el aumento del hambre (1.200 millones de seres humanos), o la crisis económica, nos recuerdan que perpetuar el crecimiento económico infinito, además de ser imposible, es el camino más corto y seguro a la hecatombe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mismo sistema económico basado en el petróleo, la extracción desorbitante de recursos naturales y por cuyo control se desatan conflictos y guerras, generador de ingentes cantidades de residuos, pésimamente tratados y que contaminan, tiene como último eslabón el patrón de consumo de las sociedades de los países occidentales, justificándolo y retroalimentándolo.
Un estilo de vida irresponsable, indolente, insostenible e insolidario.Siendo conscientes de este hecho, replanteándonoslo y cuestionándolo, para tomar partido por alternativas de ser, estar y consumir, no sólo nos encontraremos ante una obligación moral, sino ante la imperiosa necesidad de no sucumbir a la misma crisis pero con diferentes caras (financiera, económica, ambiental, política y espiritual) que amenaza con llevar a la humanidad a la autodestrucción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las políticas económicas de los gobiernos (con los consabidos retoques que para nada cambian las causas, ni a los actores responsables de la crisis), la lucrativa industria de la publicidad (engañosa y transmisora de los peores valores, entre estos la competitividad, la velocidad, el elitismo y el sexismo) y los medios de comunicación de masas, animan constantemente al consumo, obviando deliberadamente los límites físicos y de carga del planeta, engendrando una especie de ilusionismo portador de destrucción ambiental, injusticia, infelicidad y pérdida de identidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detrás de cada lata de atún, de una bolsa de plástico, de unas fresas de invernadero, del teléfono móvil de última generación, de un mueble, de un ambientador químico, o del flamante coche, suele haber una triste historia de violación de los derechos humanos, esquilmación de recursos naturales, contaminación, explotación laboral, competencia desleal.En ocasiones, la larga exposición o manipulación de algunos bienes en nuestros confortables hogares o lugares de trabajo, pueden llegar a poner en riesgo nuestra salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cubiertas las necesidades básicas materiales, intelectuales y socio-afectivas, es posible la contención y la austeridad, sin merma alguna de la calidad de vida.Hay que reducir los niveles de consumo, prescindir de lo superfluo y valorar mucho más otro tipo de indicadores, que la macroeconomía margina (relaciones personales, ayuda a colectivos dependientes, cuidado y disfrute de la naturaleza, cultura&amp;hellip;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso consumir, de agente destructor, puede convertirse en agente de denuncia y cambio, en pro de un mundo más sostenible, justo y pacífico.
Aunque  seguramente no esté en nuestras manos –al menos de momento- alterar las antidemocráticas reglas del sistema comercial global, tenemos y debemos mucho que decir, y es en nuestras elecciones de compra y pautas de consumo donde se nos presenta la oportunidad de denunciar situaciones de deterioro ecológico y abusos de todo tipo, presionar a los fabricantes y distribuidores para que revisen sus planes y estrategias, e influir en los gobiernos para que crean marcos de regulación (con la debida participación ciudadana) que tengan en cuenta el respeto al medio ambiente, el papel de la economía local, los derechos sociales y laborales, la igualdad de género, la soberanía alimentaria, y la seguridad de las/os consumidoras/es, cuando cualquier producto, artículo o servicio sea puesto en el mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dia Sin Compras es una inmejorable oportunidad para boicotear, aunque sólo sea por un día, el consumismo hedonista.Pero darle continuidad los 364 días restantes del año es el mejor pacto que podemos hacer con nosotras/os mismas/os y con el planeta, para vivir mejor con menos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La planta de cogeneración del grupo MOVIALSA sigue contaminando el aire que respiramos</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/la-planta-cogeneracion-grupo-movialsa-sigue-contaminando-aire-respiramos/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Nov 2009 15:58:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/la-planta-cogeneracion-grupo-movialsa-sigue-contaminando-aire-respiramos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como venimos denunciando desde hace tiempo en el observatorio de la sostenibilidad del foro social de Criptana, la planta de cogeneración del grupo MOVIALSA continúa emitiendo a la atmósfera gases altamente contaminantes. El informe de 2009 sobre emisiones de la EPER de la consejería de medio ambiente de la diputación de Ciudad Real (&lt;a href=&#34;http://pagina.jccm.es/medioambiente/rvca/pdfs/superacion_emisiones_PRTR09.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://pagina.jccm.es/medioambiente/rvca/pdfs/superacion_emisiones_PRTR09.pdf&lt;/a&gt;) arroja las siguientes cifras:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;CO2 - Dióxido de carbono: 197.260.938 kg/año&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NOx - Óxidos de nitrógeno: 1.933.811 kg/año&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Partículas totales: 97.937&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En la página &lt;a href=&#34;http://pagina.jccm.es/medioambiente/rvca/ippc/publieper.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://pagina.jccm.es/medioambiente/rvca/ippc/publieper.htm&lt;/a&gt; pueden consultarse las emisiones de años previos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situación es especialmente grave por tratarse de una central térmica que está prácticamente dentro del casco urbano, lo cual supone que todo/as los vecino/as irremediablemente acabemos inhalando estas emisiones que pueden provocar graves perjuicios para la salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamentablemente, parece que contaminar en nuestro pueblo es gratis, ya que el ayuntamiento sigue haciendo oídos sordos a esta denuncia y la junta de comunidades tampoco adopta medidas serias. Más al contrario, el ayuntamiento está utilizando la revista informativa, que se financia con fondos públicos, para hacer un lavado verde de imagen a esta empresa, presentándola como ejemplo de empresa que cuida el medio ambiente. La empresa, a su vez, lejos de buscar la forma de sacar la central del casco urbano y llevarla a un sitio más adecuado, ha empezado las obras de ampliación de la central para aumentar la producción energética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esperamos la nueva normativa medioambiental que el ayuntamiento quiere aprobar impida urgentemente esta situación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El gobierno local de Santiago Lucas-Torres a punto de conducir a Criptana al caos urbanístico y ambiental</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-local-santiago-lucas-torres-punto-conducir-criptana-caos-urbanistico-ambiental/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2009 20:07:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/notas-prensa/el-gobierno-local-santiago-lucas-torres-punto-conducir-criptana-caos-urbanistico-ambiental/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La incapacidad del gobierno local para sacar adelante en Pleno la Ordenanza de Árboles Singulares el pasado verano, mientras que, a la vez, demostraba una eficacia contundente en  convertir la zona de antiguo huerto monacal del callejón del Convento en un aparcamiento,  arrasando cipreses y moreras ha sido la gota que ha colmado el vaso de la paciencia del colectivo ecologista local. Éste ha responsabilizado de forma directa o subsidiaria al alcalde y su equipo de toda una serie de actuaciones nefastas ante las cuales es imposible callarse o mirar hacia otro lado, que van a tener una repercusión enorme e irreversible para el pueblo y el patrimonio cultural y ambiental que vamos a dejar a nuestros hijos y que dicho colectivo considera necesario poner al descubierto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La demolición de las murallas medievales de Villajos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La destrucción definitiva, pese a nuestras advertencias y las del estudio de CajaMadrid, de la cuenca visual sur, la más importante en el futuro para Criptana. Una ubicación más estudiada del polígono industrial construido junto a la entrada de la población por la carretera de Nieva y de sus instalaciones hubiera evitado todo ello.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La degradación inconcebible de la cuenca visual oeste por la negación del ayuntamiento a aceptar las medidas de protección visual que en su día propusimos con motivo de la construcción de la ampliación del polígono industrial Pozohondo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La autorización del PAU El Albardial, con el que se inicia la demolición de la hasta ahora ejemplar estructura urbana de Criptana y se pone la primera piedra del caos y la apuesta por una ciudad dispersa y antiecológica de tipo americano frente a la compacta mediterránea. De ello, a la vez, alguien obtiene pingües beneficios.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El arrasamiento de cientos de hectáreas de paisaje tradicional en la zona del camino de la Mota, hasta 2003 declarada en gran parte como Protegida de Interés Paisajístico, y ahora convertida en un polígono industrial “duro” lleno de canteras, ampliaciones de canteras, naves y plantas de hormigón. Todo con el beneplácito del ayuntamiento e iniciado, en muchas ocasiones a base de ilegalidades.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Por ese motivo, la pérdida de valor del mirador del Cerro de la Virgen, siempre considerado clave como recurso turístico de Criptana y de la Ruta del Quijote, lo que, además contrasta  con la continua puesta en valor de otros miradores comarcales, como el cerro de los molinos de Alcázar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La más desastrosa gestión de residuos de construcción llevada a cabo nunca en nuestro pueblo: vertedero de San Isidro, cobro de tasas en el vertedero por residuos de construcción domésticos (lo que es una auténtica singularidad regional), continuo vertido ilegal de escombros en la antigua cantera de Horcisa y su entorno, proliferación de escombreras ilegales, deposición incontrolada de residuos esparcidos por todos los rincones del término, intención de la alcaldía (esperemos que fallida) de ubicar un macrovertedero en nuestro término municipal…  De todo ello hemos hecho las correspondientes denuncias y a nada se nos ha atendido, incluyendo la propuesta de Pacto Local de RCDs presentada en diciembre de 2007.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inhibición en la intención de vallar el entorno tradicional de la Hidalga y actuación ante el cierre de caminos públicos sólo de forma forzada a instancias de nuestras denuncias.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Incapacidad o falta de ganas para gestionar la adquisición de la Huerta de Treviño. La incapacidad se vuelve negligencia si se tiene en cuenta la buena disposición que en todo momento tuvo la CHG a contribuir económicamente. Era una actuación urgente para, entre otras cosas, salvar del derrumbe el palomar y la casa. El derrumbe, ahora, es inminente y el ayuntamiento ni se inmuta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lamentable remodelación de la zona del pozohondo que, contra nuestras peticiones, acabó con un desaprovechamiento irracional de espacios y con la merma de la zona verde en beneficio de los aparcamientos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Incumplimiento de la ley en la construcción ilegal de El Pico y carteles publicitarios de la carretera del Cristo. A pesar de nuestras denuncias y escritos, nada. A ello, además, habría  que añadir la proliferación de construcciones y naves en zonas de especial interés paisajístico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Rechazo de nuestras propuestas y alegaciones con respecto al Plan Especial de Protección de la Sierra de los Molinos presentadas el pasado mes de abril.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Total desinterés para gestionar la protección de la Charca de la Virgen, a pesar de nuestras múltiples peticiones, entre las que se encontraban la solicitud de retirada de las tinajas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Desidia en la actualización del conjunto de ordenanzas de medio ambiente, a pesar de que la alcaldía tiene conocimiento de nuestras propuestas en este sentido desde hace dos años.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Insensibilidad constante como norma de actuación generalizada ante el arbolado urbano: eliminación de dos olmos en la plazoleta del Cristo para poner contenedores y un monumento, arranque de tarays y nísperos en el Pozohondo para poner una estatua de Sara Montiel, arranque de centenares de chopos y arbustos en las carreteras de Pedro Muñoz y Alcázar y en la Avda. Sara Montiel…&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inhibición ante el salvaje arrasamiento de la zona del Coto Pando: encinas, almendros y lindazos con su fauna y flora devastados por retroexcavadoras hasta dejar centenares de hectáreas reducidas a la más árida planicie.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inhibición ante la destrucción de encinas centenarias que desde años viene sucediendo en las propiedades de MOVIALSA en la carretera de Arenales (como en la Finca la Dehesa), empresa a la que, sin embargo, el ayuntamiento pone a disposición caminos para enterramiento de tuberías y alguna que otra página de la revista de información municipal para hacer apología de su sensibilidad medioambiental.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nulo incumplimiento de la mayoría de las propuestas medioambientales con las que ese equipo de gobierno se comprometió con los electores en los últimos comicios locales, algunas de tan vital importancia como la creación del Observatorio de la Calidad del Agua Potable, la creación de la Red de Espacios Protegidos de Interés Local, el desarrollo de Planes de formación medioambiental para niños y jóvenes o la creación del Consejo Asesor Medioambiental.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para Salicor, nunca en la historia reciente de Campo de Criptana ningún Gobierno Local hizo tanto y tan rápido por la destrucción de sus paisajes y su patrimonio ambiental, para desesperación de quienes, sensibilizados con la sostenibilidad, siempre han intentado adelantarse a los acontecimientos y en todo momento han estado dispuestos a aportar su granito de arena por lograr un pueblo cada vez más ecológico y sostenible y con un fuerte carácter propio y ahora ven un núcleo urbano cada vez más mediocre y sin carácter y un entorno que se degrada a pasos agigantados en todos los sentidos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XIII Marcha cicloturista &#34;Descubre tu entorno&#34;</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xiii-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2009 01:19:02 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/actividades/xiii-marcha-cicloturista-descubre-tu-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado domingo 31 de mayo, tal y como se había anunciado a través de los medios de comunicación, se llevó a cabo la XIII Marcha Cicloturista que con el acostumbrado lema “Descubre tu entorno” acercó a diversos parajes y enclaves emblemáticos del entorno de Campo de Criptana a un centenar de adultos y niños que acudieron mayoritariamente en familia a la convocatoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La marcha en bicicleta comenzó a las 10 de la mañana y se prolongó por espacio de tres horas y media, contándose con la colaboración de Protección Civil y desarrollándose en todo momento con la normalidad prevista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante megafonía se fueron explicando los diversos elementos naturales, etnográficos e históricos visibles en cada una de las paradas: Pozos de la Guindalera, antigua cantera de Horcisa, Chozos…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la interpretación del entorno se hizo a los asistentes especial hincapié en los valores y significados que para nuestro patrimonio común tienen los enclaves aún respetados, pero también resaltando los puntos negativos que hay que evitar repetir si queremos preservarlos para futuras generaciones. En este sentido llamó especialmente la atención las actuaciones que se están llevando a cabo en el paraje del Coto Pando, donde, por parte de un promotor se está arrasando de forma irreversible desde hace años toda la zona mediante la tala de todo el arbolado existente y la eliminación de lindazos, siendo destinada su piedra a una cantera cercana. De toda la desolación en que está quedando la zona fueron testigos los participantes que, incluso, pudieron asistir en vivo y en directo al trabajo de las excavadoras que no daban tregua ni en esa mañana de domingo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arrancan árboles para homenajear a Sara Montiel</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/arrancan-arboles-homenajear-sara-montiel/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2008 10:33:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/arrancan-arboles-homenajear-sara-montiel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Según denuncia Salicor-Ecologistas en Acción de Campo de Criptana, el ayuntamiento de esta localidad ha procedido a arrancar de forma sorpresiva y acelerada dos tarays y un níspero de más de 30 años de antigüedad con el único fin de “hacer sitio” a una especie de monumento conmemorativo con el que, al parecer, el ayuntamiento de la localidad quiere homenajear a la actriz Sara Montiel en la mañana del sábado, 29 de marzo. Se da la circunstancia de que el lugar escogido, los céntricos jardines del Pozohondo, no se caracteriza, precisamente, por falta de espacio para ubicaciones de este tipo, sólo que éste está siendo literalmente devorado por el asfalto y las nuevas plazas de aparcamiento creadas por el Gobierno Local en detrimento de los árboles, las zonas estanciales y la zona infantil, reducida ésta a la más mínima expresión y en una ubicación peligrosa e inapropiada. Está claro, para Salicor, que los responsables municipales están muy lejos de comprender que un árbol autóctono que ha crecido durante varias decenas de años al lado de los vecinos ya es en sí mismo el más insustituible de los monumentos. Más, si cabe, cuando las eliminadas eran especies prácticamente únicas en las zonas verdes urbanas de la población y siempre constituyeron un recurso emblemático en el campo divulgativo y de la educación a nivel local. La improvisación, el ocultamiento de intenciones y el desprecio por los valores paisajísticos y ambientales siguen y siguen sumando puntos en la desconfianza de unos ciudadanos que perciben un ayuntamiento cuya insensibilidad y embrutecimiento desarrollista ha alcanzado ahora una cota bastante elevada, pero que no es un hecho aislado. En este sentido cabe recordar la tala masiva de unos 140 chopos que llevó a cabo hace unas semanas en la entrada a la población, o su escandalosa inhibición a la hora de presentar alegaciones a un intento privado de apropiación de caminos públicos en un entorno natural, o la actitud condescendiente que ha permitido en sólo tres meses convertir una zona que tradicionalmente estuvo protegida al pie del santuario de la Virgen de Criptana en una especie de zona industrial encubierta. Ecologistas en Acción tiene el convencimiento de que Sara Montiel, apreciada y respetada en su pueblo natal, no se sentirá, ni mucho menos orgullosa de que los responsables municipales hayan levantado su homenaje sobre la extirpación sin miramientos de unos árboles antiguos y valorados por los vecinos del entorno y que se habían convertido en una referencia urbana de interés.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reclamaciones ante la ampliación de la cantera el Salobral</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/reclamaciones-ampliacion-cantera-salobral/</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2008 13:00:31 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/reclamaciones-ampliacion-cantera-salobral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Reciente mente hemos recibido y estudiado la consulta que le ha sido remitida por la Delegación Provincial con motivo del inicio de procedimiento de evaluación de impacto ambiental expediente CR-5638/08 sobre AMPLIACIÓN DE CANTERA EL SALOBRAL en Campo de
Criptana promovida por INTEDHOR HORMIGONES, S.L. con el fin de recibir la aportación de sugerencias y alternativas que debieran ser tenidos en cuenta para la redacción del Estudio de Impacto Ambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;SUGERENCIAS Y ALTERNATIVAS QUE SE PRESENTAN&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Incompatibilidad de la actuación con los significados paisajísticos y
patrimoniales del entorno.&lt;/strong&gt;
Las más de 100 Ha que van a ocupar globalmente la actual cantera “El Salobral” y la ampliación solicitada se ubican en una zona de gran interés paisajístico, etnológico y ambiental que, además de ser uno de esos pocos parajes entrañables tradicionalmente reconocidos por la
totalidad de los vecinos, constituye uno de los más claros ejemplos de transición entre la llanura manchega del Campo de San Juan y la plataforma paleozoica criptanense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el sentido paisajístico, y dentro del marco de la Mancha Central, se puede considerar que Campo de Criptana ocupa un lugar de privilegio que no sólo hay que mantener, sino potenciar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la menor degradación visual de sus valores en este aspecto que la mayoría de los pueblos de su entorno se acompaña una dualidad que no está presente en ninguno de ellos: el paisaje típico de llanura, al sur, y el de lomas y cuencas cerradas al norte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geológicamente hablando, la llanura estaría formada por todos los materiales sedimentados durante las eras terciaria y cuaternaria sobre el zócalo o relieve preexistente. Dicho zócalo fue  formado, plegado y compartimentado durante la era primaria, y rellenado con sedimentos de la  era secundaria (calizas, dolomías&amp;hellip;). Es en las lomas de Criptana donde, singularmente, este zócalo paleozoico se resiste a ser enterrado y emerge de la llanura. Sobre él, la mano del hombre  y de la naturaleza se combinan para armonizar un auténtico jardín de suelos ocre sobre los que se vierten manchas de cereal, vides y olivares entramadas por el verde sobrio de tomillares salpicados de aliagas y chaparros. Es en este tipo de paisaje donde se concentran los yacimientos y referencias históricas y etnográficas de más alcance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El entorno del Salobral, además, por su carácter de transición aporta una extraordinaria combinación de pequeñas vaguadas y vertientes rebosantes de almendros silvestres, corralizas y lindazos donde se refugia la fauna del lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El impacto de una actuación como la que ahora se somete a consulta sobre todo este entorno tradicional -inalterado durante siglos- sería TOTAL e IRREVERSIBLE. No olvidemos que, como expondremos más adelante, es una actuación que ni viene sola ni acaba en sí misma,
sino que hará estallar toda una sinergia de naves, instalaciones industriales y plantas de hormigón de la que ya estamos viendo los primeros efectos.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img/zona_salobral3.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;693&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img214|center&amp;gt;&amp;lt;img216|center&amp;gt;&amp;lt;img213|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Tan impactante es la ampliación solicitada que no debe evaluarse sólo en base al apartado 1º, sino a casi todos los contemplados en el Grupo 2 /Anexo I/a de la Ley 4/2007&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En concreto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Apartado 3º: Explotaciones que se realicen por debajo del nivel freático.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Apartado 5º: Explotaciones visibles desde autopistas, autovías, carreteras nacionales y comarcales o núcleos urbanos superiores a 1.000 habitantes o situadas a distancias inferiores a 2 km. de tales núcleos.
&lt;br&gt;
Aunque el camino de la Mota no es carretera nacional ni comarcal, sí ha de ser tenido en cuenta su carácter de camino principal masivamente conocido y transitado e, incluso, asfaltado en un primer tramo.
&lt;br&gt;
Por otra parte, el cerro del santuario de la Virgen de Criptana, aún sin ser núcleo de población, se sitúa a 800-1200 m. de la cantera según la parcela tomada como referencia, siendo el mirador más importante a nivel local y de su entorno y, por ello, integrado ad hoc en la Ruta de
don Quijote. Es necesario, por ello, tener en cuenta la afectación paisajística repercutida tanto desde el cerro como hacia el cerro.
&lt;br&gt;
En cuanto a la carretera CR-1101/TO-1101, sí es comarcal y está situada respecto a la explotación prevista a 300-1500 m. según la parcela tomada como referencia. Esta carretera es una vía de extraordinario valor turístico, pero, a la vez, de extrema fragilidad paisajística. Es
también otro factor que ha de estudiarse en profundidad.
&lt;br&gt;
El ver de qué forma podrían verse afectadas las panorámicas desde la N-420 que discurre a poco más de 500 mt al sur de la actuación prevista sería otro dato a tener en cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img src=&#34;img/zona_salobral.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;767&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Apartado 8º: Explotaciones que se hallen ubicadas en terreno de dominio público hidráulico o en zona de policía de un cauce cuando se desarrollen en áreas protegidas en aplicación de la ley 9/1999. En este sentido el arroyo o vertiente de El Salobral discurre totalmente pegado al borde oriental tanto de la actual explotación como de la prevista en la ampliación. Por ello, y aunque no estemos hablando de un entorno natural oficialmente protegido, sí hay que tener en cuenta esta
circunstancia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Apartado 9ª: Extracciones que, aún no cumpliendo ninguna de las condiciones anteriores, se sitúen a menos de 5 kilómetros de los límites del área que se prevea afectar por el laboreo y las instalaciones anexas de cualquier explotación o concesión minera a cielo abierto existente. Aquí tenemos que hacer la enumeración de las siguientes instalaciones y la distancia respecto a la actuación solicitada:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cantera de S.A. Horcisa&lt;/strong&gt;, situada a unos 500-600 m. de la ampliación y cuya extensión estimamos no debe bajar en términos globales de las 60 Ha. Empezó su actividad hace unos 6 años, cuando la zona aún estaba catalogada como Suelo Protegido de Interés Paisajístico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Planta de Hormigón&lt;/strong&gt; en el cruce de la carretera CR-1101 con el camino de la Mota, a menos de 500 m. de la zona norte de la ampliación prevista y que se construyó a principios de este mismo año sin contar con licencia de obras, de usos ni de actividad y que ha empezado ya su
plena actividad aunque no sabemos si se han subsanado ya esos requisitos. El Ayuntamiento es conocedor de todas estas circunstancias y ha aplicado, al menos para nosotros, de una forma muy laxa la ley, con lo que el proyecto no ha sido sometido e EIA por una cuestión interpretativa de plazos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Extensas &lt;strong&gt;cimentaciones&lt;/strong&gt; para no sabemos qué tipo de instalaciones al lado oriental de la planta antes mencionada sin que nos conste con qué tipos de licencias cuentan o cuáles van a ser sus actividades. Se iniciaron también de forma paralela a la planta de hormigón hace unos cuatro meses. Se ubican también a menos de 500 m. de la ampliación de la cantera de “El Salobral”. El Ayuntamiento también tiene conocimiento de todo ello.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;También podríamos señalar aquí las instalaciones que se están construyendo desde hace poco más de un mes dentro de la actual explotación de áridos de “El Salobral” sin que sepamos nada acerca de sus licencias, en concreto: una planta de hormigón altamente impactante (y situada justamente en la cota más alta posible) y una especie de gran infraestructura hormigonada, cuyo sentido desconocemos, dentro del vaso de cantera. De todo ello, así mismo, debe tener conocimiento el Ayuntamiento por estar todo perfectamente a la vista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Se ubica en gran parte sobre una zona reivindicada como Suelo de
Protección Paisajística por el movimiento ambientalista.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En concreto esto afectaría a toda la zona norte de la ampliación, zona que, por otro lado, ha estado calificada en su mayor parte hasta hace sólo 5 años con tal denominación en la normativa urbanística preexistente al actual POM desde hace más de veinte años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Voracidad explotadora incomprensible y fuera de toda lógica.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No comprendemos como una cantera como la antigua de Horcisa, al lado nororiental de Campo de Criptana ha funcionado a plena actividad y creado puestos de trabajo durante varias decenas de años circunscribiendo su actuación a unas 30 Ha, mientras que ésta de “El Salobral”, se incició sobre unas 40 y ahora, al cabo de tan sólo 4 años, ya le hacen falta otras 60, lo que sumado a la extensión aledaña de la nueva cantera de Horcisa convierten al entorno del Camino de la Mota-Salobral en un auténtico emporio minero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Inconsistencia de la justificación de demanda de áridos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La empresa solicitante justifica la petición de ampliar la superficie de la cantera de 40 a 100 Ha para “así poder garantizar el abastecimiento de materia prima a las empresas demandantes”. También afirma que “el 80 % de la producción se destina principalmente a obras públicas, formando parte del firme de las carreteras en forma de zahorras artificiales”. Esto es justo el producto que va a ofrecerse de forma masiva desde la próxima Planta de Reciclaje de RCDs que va a iniciar CONSERMANCHA con ámbito comarcal en dos-tres años. Y este tipo de
zahorras no va a producirse sobre la depredación directa de nuestro ya castigado entorno, sino a partir del reciclado de todos los residuos de construcción generados en un total de 21 municipios, que, de paso, verán muy reducido el impacto de los vertederos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde una perspectiva sensata y ecológica, pues, no se puede autorizar una ampliación extractiva que lo que va a hacer es desincentivar y hacer menos viable la alternativa del reciclaje a la vez que se desarrolla sobre la destrucción de uno de nuestros más valiosos
entornos. Todos estaríamos actuando de forma muy desacertada si en vez de potenciar la reutilización y el reciclado lo que estamos potenciando es la devastación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero incluso, obviando, esta alternativa, y retomando el tema de la voracidad explotadora mencionada en el anterior apartado, siguen sin salir las cuentas de tanta demanda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6 . Inconsistencia de la justificación de creación de puestos de trabajo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se cita como justificación el “crear en un periodo de tiempo no muy lejano más puestos de trabajo”, asegurando que se va a pasar de los 6 trabajadores con que cuenta la explotación actual a ¡64!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siguen aquí sin salirnos las cuentas. No entendemos el papel que puede jugar en todo ello el simple hecho de “proveerse” de una reserva de 60 Ha. Si la loable intención de la empresa es ampliar tanto la plantilla del yacimiento ¿por qué no lo ha hecho ya? ¿Por qué no lo hace sobre
las 40 Ha. actualmente disponibles?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7 . Inconsistencia y alarma ambiental ante la justificación de no agotamiento del recurso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se justifica también la necesidad de ampliación en el hecho de “no
plantear el cierre de sus instalaciones si se produjera un agotamiento del recurso de la cantera que hoy día se está explotando”. Es decir, que la intención es no parar, sino seguir y seguir hasta arrasar todos los afloramientos paleozoicos ¿hasta dónde? ¿hasta la Cuesta del Villar? ¿Hasta el Toboso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo ese arrasamiento se agrava, además por llevarse a cabo sobre uno de los componentes más representativos y necesarios del entorno de la plataforma paleozoica: las lomas no cultivadas de pastizal, tomillares y coscojares salpicados aquí y allá de encinas y diversos elementos etnográficos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La capacidad de explotación de las lomas naturales de todo el entorno del camino de la Mota y de la carretera del Toboso no sólo ya se ha alcanzado sino que se ha rebasado ampliamente. No puede haber de ninguna forma nuevas ampliaciones ni para ésta ni para ninguna otra cantera. Culminar el proceso de extracción actual de forma ambientalmente satisfactoria y respetuosa para con el paisaje es, ahora, el único objetivo posible, viable y sensato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8 . Se pretende incluir en la ampliación una parcela pública de valor natural y etnológico.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En concreto la 234 del polígono 57 (5,6 Ha). Se trata de una de las lomas mencionadas en el apartado anterior, aunque, en este caso con vestigios lejanos en el tiempo de algún modo de cultivo superficial. A la vegetación herbácea y arbustiva propia de estas lomas hay que añadir
alguna que otra pequeña encina y un chozo pastoril protegido y catalogado en la Carta Arqueológica de Campo de Criptana. Esta parcela se ubica en un enclave paisajísticamente muy valioso y recorrida en toda su extensión por la vertiente del “El Salobral”. También se trata de una parcela reforestada hace 10 años por el Ayuntamiento con planta autóctona y luego totalmente abandonada a su suerte, pero que en cualquier momento puede ser fácil objeto de todo tipo de plantaciones populares y escolares gracias a la susbsistencia de ahoyados mecánicos por toda su extensión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9 . Peligro real de apropiación y devastación de caminos públicos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El que la nueva cantera de 100 Ha. surgida a raíz de la ampliación se extendiera ahora, no ya a la margen izquierda del camino de la Mota, sino a izquierda y derecha durante un trayecto de 700-1200 m. ya supone para esta importante vía natural y agrícola de la localidad suficiente impacto en forma de degradación de flora, de paisaje y de toda clase de polvo y contaminaciones visuales y acústicas. En el caso de otros caminos, como el de Las Bataneras, que atraviesa longitudinalmente la ampliación en su parte sur habría que preguntarse si no correría la misma suerte que la que ha corrido el camino público que enlaza el camino de la Mota con el del Salobral y que actualmente se encuentra totalmente sin acceso y dentro del vallado de la actual explotación sin que, por el momento, sepamos los motivos ni las bases legales de tan sorprendente desafectación para todos los ciudadanos de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cuanto antecede, no vemos viable de ninguna forma dicha ampliación porque, como ya ha quedado de manifiesto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Simplemente, lo que ocurre es que la zona donde se pretende realizar la ampliación ha perdido ya toda su capacidad de más carga explotadora. Ya no es sostenible conjugar cualquier nueva
explotación con sus valores ambientales, paisajísticos y etnográficos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Aunque en Campo de Criptana siempre ha existido actividad extractiva, ésta se ha mantenido dentro de unos límites más o menos razonables, JAMÁS ha sido de la magnitud devastadora que ahora se plantea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nos produce una enorme desconfianza y alarma el rosario de actuaciones sorpresivas y, según todos los indicios, algunas no demasiado ajustadas a ley, que se están produciendo en la zona
desde hace tan sólo cuatro meses (surgimiento como setas de plantas de hormigón, cimentaciones en algunas parcelas, solicitudes de ampliación de canteras…) todo con el conocimiento de quien
en teoría tiene que poner orden urbanístico y proteger el interés general y ambiental de los ciudadanos, es decir, el Gobierno Local. Esto nos hace presagiar, por un lado, un triste final para el destino ecosistémico de la zona afectada, pero, por otro, nos obliga a insistir con más fuerza en una solicitud de defensa de nuestros valores ambientales, paisajísticos y etnológicos ante instituciones de carácter más supralocal como es el caso de ese Servicio de EIA.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consulta sobre puntos limpios en nuestro entorno</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/consulta-puntos-limpios-nuestro-entorno/</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2008 12:00:03 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/consulta-puntos-limpios-nuestro-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consulta a la Dirección General de Calidad Ambiental de la JJCC&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La gestión del punto limpio es municipal. No se cobra a los ciudadanos que van a depositar residuos, incluidos los de construcción, pero sólo se permiten los residuos domésticos, no los industriales ni los de obras normales de envergadura normal.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No existe un modelo unificado de ordenanza de uso del punto limpio. Cada ayuntamiento elabora el suyo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El punto limpio de Criptana está previsto que se empiece en uno o dos meses, junto a los de Alcázar, Mota del Cuervo y Villafranca. Para hacerse una idea de cómo va a ser, recientemente la JJCC ha construido otros en Corral de Almaguer, Mora, Agudo, Carrión, Calzada…&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La extensión de este tipo de plantas oscila entre 900-1200 m2 y consiste en una superficie hormigonada en dos niveles y vallada. El nivel  de arriba es el de acceso de coches y furgonetas que traen los residuos. Aquí también se sitúa una marquesina para el encargado. En el nivel de abajo se sitúan los contenedores de recogida. Hay unos más pequeños para: papel-cartón, ropa, envases, vidrio, baterías, pilas, pinturas, electrodomésticos… Y luego hay 4 o 5 mucho más mayores, de 30 m3 donde se depositan: escombros domésticos, voluminosos (colchones…), chatarra, maderas y podas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consulta al funcionario municipal de la zona RSU de Almagro&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El punto limpio está situado a unos 4 kms. del pueblo. Es totalmente gratuito, pero es que además él estuvo personalmente llamando a todos los pueblos de la zona para ver qué es lo que había al respecto y en ninguno se tenía intención de cobrar tasa directa alguna por entenderse que eso provocaría un uso nulo del punto limpio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La infraestructura de los puntos limpios de esta zona es muy sencilla: sólo hay un enorme contenedor con diversos compartimentos para cada tipo de residuo, que luego es cargado directamente por el camión que lo lleva a la planta central.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Otras consultas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ni en Albacete ni en Valencia se cobra tarifa alguna por la recogida de los residuos, son completamente gratuitos y tienen un horario muy amplio (incluso domingos).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un caso chirriante y excepcional: Tomelloso&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El punto limpio está por la carretera de Pedro Muñoz, a unos 2 kms. del pueblo. El punto limpio es de uso totalmente gratuito, pero ¡ojo al dato!: al funcionario encargado le han prohibido que permita la admisión de escombros domésticos, pero que avise de que está totalmente prohibido tirarlos por ahí y que la solución es: que un albañil amigo te haga el favor y te los lleve al vertedero.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Posibles modelos ejemplares&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pto. Limpio de Valdepeñas: &lt;a href=&#34;http://www.valdepenas.es&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.valdepenas.es&lt;/a&gt;  y  clickear en  Servicios al ciudadano/Medio Ambiente/Infraestructuras/Residuos/Punto Limpio&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pto. Limpio de Villaquilambre (pueblo de 15.600 hab. De León):     &lt;a href=&#34;http://www.ayto-villaquilambre.com/frontvillaquilambre/frontVillaquilambreAction.do?action=viewCategory&amp;amp;categoryName=Punto&amp;#43;Limpio&amp;amp;id=6890&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.ayto-villaquilambre.com/frontvillaquilambre/frontVillaquilambreAction.do?action=viewCategory&amp;categoryName=Punto+Limpio&amp;id=6890&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para elaboración Ordenanza del Pto. Limpio: Modelo de Málaga, supercompleta y además especificando gratuidad. &lt;a href=&#34;http://www.malaga.eu/inter/visor_contenido/NRMDocumentDisplayer/DocumentoNormativa271?id_contenido=271&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.malaga.eu/inter/visor_contenido/NRMDocumentDisplayer/DocumentoNormativa271?id_contenido=271&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Otro ejemplo para elaboración de Ordenanza: Alcorcón.
&lt;a href=&#34;http://www.ayto-alcorcon.es/el-ayuntamiento/normativa-municipal/enlaces/A-913.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.ayto-alcorcon.es/el-ayuntamiento/normativa-municipal/enlaces/A-913.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por la eliminación de la tasa de residuos de construcción y demolición domésticos</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/por-eliminacion-tasa-residuos-construccion-demolicion-domesticos/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2008 12:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/por-eliminacion-tasa-residuos-construccion-demolicion-domesticos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde hace varias semanas llevamos recogiendo comentarios de vecinos de nuestra población  en el sentido de que, al parecer, al llevar al vertedero municipal ciertos voluminosos y pequeñas cantidades de escombros procedentes de actuaciones no profesionales en el hogar, se les cobra una tasa específica y directa en el momento de efectuar la entrega por un importe mínimo de un euro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante este hecho queremos manifestar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Que los residuos mencionados entran totalmente dentro del campo de los clasificados como residuos domésticos, al igual que el papel, el cartón, los trapos, los envases y envoltorios de plástico, los envases y utensilios metálicos, vidrio, baterías, pilas, pinturas, electrodomésticos, colchones, chatarras, maderas, podas, basura orgánica…  Por tanto, la misma tasa directa que se aplique a estos residuos debe aplicarse a los RCDs y voluminosos domésticos, es decir: cero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que no sólo es que no se haya cobrado jamás en Campo de Criptana una tasa por este concepto, sino que no hemos encontrado un solo sitio de la provincia, la región o el estado donde esto se haga, lo que hemos confirmado tras, entre otras gestiones, consultar a distintas instancias oficiales de ámbito local y regional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que ahora nos explicamos, en parte, el grado de deterioro que viene sufriendo nuestro entorno municipal desde hace al menos 3 años. Si a los ciudadanos menos concienciados se les ponen trabas y tasas injustificadas para  dichos residuos, el campo aparece lleno de escombros y colchones. Es algo que ya no se veía en Campo de Criptana desde principios de los 90.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que resulta paradójico, pero triste, que siendo nuestra localidad una de las últimas de la provincia que va a disponer de Punto Limpio, haya sido la primera en aplicar una tasa de este tipo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Por estos motivos, hemos solicitado al ayuntamiento las siguientes medidas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La inmediata supresión de la tasa mencionada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La extensión de dicha medida a la futura Ordenanza Reguladora del Punto Limpio que se va a construir en Campo de Criptana en los próximos meses.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Propuesta de un Plan Local para la Gestión de los Residuos de Construcción y Demolición</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/propuesta-plan-local-gestion-residuos-construccion-demolicion/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Mar 2008 18:34:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/propuesta-plan-local-gestion-residuos-construccion-demolicion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El grupo ecologistas Salicor ha presentado al Ayuntamiento de Campo de Criptana, así como a los principales grupos constructores locales un Plan para la Gestión de los Residuos de Construcción y Demolición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con este Plan Local no se pretende dar una solución precipitada y tosca a un problema
coyuntural de vertidos de escombros, sino que se pretende solucionar de una forma definitiva
e integral la gestión de los RCDs generados en nuestro pueblo de forma ecológica y
legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En base a que quiere ser solución definitiva pretende poner fin a una larga historia de
profunda degradación de nuestro entorno y en la que todo siempre se hizo mal: vertederos
inconsciente y hasta ilegalmente ubicados (sierra, San Isidro), vertidos incontrolados por
doquier, macrocanteras al lado mismo del casco urbano…
En base a que quiere ser solución integral intenta abarcar todas las líneas de actuación que
forman parte de esa solución. Por eso, todos los objetivos de actuación propuestos forman
parte de un todo y ninguno de ellos puede ser entendido ni separado de los otros. Todos se
conjuntan para conseguir finalmente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una gestión ambientalmente aceptable de los RCDs locales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una regeneración de nuestro entorno degradado mediante la eliminación de vertederos
ilegales, vertidos incontrolados y restauración de todos los vasos de cantera no
valorizables.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La creación de una extensa zona naturalizada, limpia y regenerada que se vertebra en
torno al tramo norte de la carretera de la cantera y que tiene su continuidad en las
sierras circundantes, con su consiguiente valor como recurso ambiental y recreativo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La aportación, como contribución a la lucha contra el cambio climático y a la
restauración de nuestro patrimonio paisajístico y ambiental, de tres espacios forestales
(antiguo vertedero de San Isidro, antigua cantera de Horcisa y cantera de “El cojo”) con
una extensión total de más de 25 Ha.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boletín Salicor Diciembre 2007</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/boletin-salicor/boletin-salicor-diciembre-2007/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2008 12:23:38 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/boletin-salicor/boletin-salicor-diciembre-2007/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Día de la Tierra 2007</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/dia-tierra-2007/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2007 09:17:42 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/dia-tierra-2007/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/cambio_climatico.jpg#righ&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;240&#34;&gt;El pasado 21 de abril se celebró en todo el mundo el Día de la Tierra. En estos momentos en que la principial preocupación internacional medioambiental es el Cambio Climático, la mayor parte de las acciones se han centrado en este tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestro pueblo, también hemos conmemorado este día llamando la atención sobre el uso excesivo del vehículo privado, dado que el notable incremento del tráfico en nuestro pueblo es uno de los aspectos más preocupantes para el Foro Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la ese día se repartieron más de 400 panfletos como el que aparece más abajo en los vehículos aparcados en el centro del pueblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para más información sobre el cambio climático puede visitarse &lt;a href=&#34;http://www.ecologistasenaccion.org/spip.php?rubrique194&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.ecologistasenaccion.org/spip.php?rubrique194&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Foro Social de Criptana se moviliza en denuncia de la especulación urbanística</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/el-foro-social-criptana-moviliza-denuncia-especulacion-urbanistica/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2007 15:44:15 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/el-foro-social-criptana-moviliza-denuncia-especulacion-urbanistica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado 15 de abril varios miembros del Foro Social de Criptana participaron en una marcha de denuncia del modelo especulador urbanístico que está proliferando en Castilla-La Mancha, al igual que en gran parte del territorio español.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La marcha fue organizada por Ecologístas en Acción de Ciudad Real y recorrió la finca de Las Pachecas, perteneciente al término municipal de Argamasilla de Alba. En esta finca, el partido socialista defiende la construcción de una macro-urbanización de 900 viviendas de lujo, hotel, aeródromo y dos campos de golf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lejos de responder a las necesidades reales de la población en relación con el derecho a una vivienda digna, el interés de los ayuntamientos por este tipo de proyectos especulativos hay que buscarlo únicamente en la financiación extra que para los mismos supone la firma de convenios urbanísticos, cuando no, directamente, el cobro de comisiones ilegales o la financiación irregular de partidos políticos, situaciones de las que no faltan abundantes ejemplos en nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bajo el falso pretexto de la creación de puestos de trabajo y generación de riqueza, numerosos municipios de nuestra región están recalificando miles de hectáreas de terreno rústico para desarrollar auténticos cascos urbanos de nueva crea-ción a menudo asociados a campos de golf. Se trata de un modelo de crecimiento urbanístico social y ambientalmente insostenible importado del litoral español que, si bien a corto plazo puede paliar en parte la mala financiación de los municipios, a la larga habrá de traer consecuencias muy negativas para los intereses generales de los vecinos. Algo que resulta aún más evidente en la Cuenca Alta del Guadiana, con unos acuíferos sobre-explotados en los que en los últimos años, con los proyectos e iniciativas que distintas administraciones vienen poniendo en marcha, se habrá invertido una cantidad de dinero público próxima a los mil millones de euros para intentar paliar los efectos de dicha sobreexplotación, dinero que, en su mayor parte, ha ido a parar a grandes terratenientes, importantes constructoras e inversores especializados en la especulación y el pelotazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta marcha, el Forso Social de Criptana, junto a Ecologistas en Acción quieren denunciar la situación que en los últimos años se está produciendo en Castilla-La Mancha, con el desarrollo de numerosos proyectos de urbanísticos que, junto con la creación de infraestructuras públicas y privadas, están contribuyendo de forma determinante al deterioro, tanto de valiosos enclaves naturales, como de nuestros pueblos y ciudades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo urbanístico será un eje central en el desarrollo de la actual Agenda 21 local de Campo de Criptana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Campo de Criptana ha dado un paso adelante en la solución al problema de sus aguas potables</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/campo-criptana-ha-dado-paso-adelante-solucion-problema-sus-aguas-potables/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2006 18:29:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/campo-criptana-ha-dado-paso-adelante-solucion-problema-sus-aguas-potables/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Así puede desprenderse de la información que ha recibido la organización ecologista en la última reunión mantenida con la concejalía de Medio Ambiente de la localidad y de los análisis del agua de red realizados de forma independiente por sus propios medios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras la petición de una visita a las instalaciones de la red, se comprobó in situ el funcionamiento del nuevo pozo de extracción realizado en el paraje de Marta y que según las informaciones recogidas, y a la espera de los análisis definitivos, posee un agua con parámetros de potabilidad correctos. Dado que los tres pozos existentes en dicho paraje tendrían caudal suficiente para abastecer a Campo de Criptana, podría ponerse a sí punto y final a la lamentable situación que se viene arrastrando desde hace 15 años durante los cuales el abastecimiento y su potabilidad se conseguía mezclando las aguas potables de los pozos de Marta con las aguas cercanas al pozo del Puente de San Benito, muchas veces no potables por excederse en ciertos parámetros, principalmente sulfatos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, y a la espera de próximas confirmaciones en los resultados, los datos arrojados por el análisis del agua recogida de la red el pasado 30 de octubre son bastante satisfactorios en los parámetros sanitarios más conflictivos. Así, los sulfatos (113 mg/l) y los nitratos (16 mg/l) bajan un 50% respecto a la media habitual de la última década, mientras la conductividad (974 microS/cm) se sitúa alrededor de un 10 % por debajo de esa media y los cloruros (55 mg/l) se mantienen en los niveles más bajos recogidos en ese periodo. En cuanto al grado de cal, y tras varias muestras realizadas, el parámetro fluctúa entre los 26 y 46 ºF, lo que hace presuponer una descalcificación con efectividad alterna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Garantizar el sellado definitivo de la conducción procedente del Puente de San Benito y crear un observatorio permanente de la calidad del agua potable de Campo de Criptana que divulgue de forma periódica análisis independientes serían algunos de los pasos que podrían dar continuidad a lo ahora conseguido.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El movimiento ecologista pide al Ayuntamiento de Criptana que ponga orden en la Hidalga y Salicor</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/el-movimiento-ecologista-pide-ayuntamiento-criptana-ponga-orden-hidalga-salicor/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2006 18:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/el-movimiento-ecologista-pide-ayuntamiento-criptana-ponga-orden-hidalga-salicor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quince años de lucha ecologista y ciudadana y de esfuerzos de la Administración Regional que han conseguido hacer de la laguna de Salicor y su entorno una reserva natural pueden quedarse en nada si desde el Ayuntamiento de Campo de Criptana, como administración más cercana y con plenos poderes en la ordenación del territorio local no se toman las medidas oportunas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Reserva Natural de Salicor lleva camino de convertirse a pasos agigantados en un lugar en el que cualquier ciudadano sensible con la naturaleza y con interés por nuestro pasado y nuestros valores patrimoniales no podrá ya, como lo ha hecho siempre, deambular reposadamente por dicho entorno, tomar fotos, observar y estudiar los excepcionales elementos naturales y etnológicos del lugar o, simplemente, contemplar desde una loma la puesta de sol sobre la laguna. Ahora, un coto privado de caza está suplantando todo objetivo natural que se creía ya definitivamente conseguido para la laguna y su entorno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, la quintería de la Hidalga, antigua villa romana, y, al parecer, recientemente adquirida por personas vinculadas a la constructora GRUPO OLIGARRY, se está convirtiendo en todo un centro de operaciones desde donde se colocan señales de prohibido el paso en caminos públicos, se invita a los ciudadanos a abandonar de inmediato ciertos parajes emblemáticos, se desfigura la armonía del patrimonio paisajístico y etnológico con construcciones de corte serrano totalmente foráneos y no se promueve o facilita todo lo que pueda contribuir a la educación en la sensibilidad por nuestros valores naturales y etnológicos más arraigados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El movimiento ecologista quiere transmitir que, en la laguna de Salicor y su entorno hay unas líneas rojas legales y morales que no se pueden traspasar. Son líneas relativas a tipos de aprovechamiento, modos de preservación de las construcciones y paisajes tradicionales y tipos de actividades susceptibles de ejecución. Nadie, además, puede apropiarse de ningún camino por muchas propiedades que posea a su alrededor. También quiere transmitir que hay unas líneas blancas a las que nadie, por ley, puede oponerse. Son las que tratan de la tranquilidad que debe imperar en el lugar y de la utilización de éste como recurso sostenible de educación en la sensibilidad hacia nuestros patrimonios seculares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propiedad actual de la antigua villa romana de la Hidalga debe ser consciente de que no es lo mismo gestionar un coto de caza en el Toconar, las Colinas o el Cerro Lobero, que hacerlo en Salicor, que es Reserva Natural, que es zona protegida de interés paisajístico, de interés natural y de interés medioambiental y que es además el alma y el centro de los valores patrimoniales y seculares de todos los habitantes de Criptana. Compatibilizar sus intereses pecuniarios con todo ello, sin embargo, no sólo es perfectamente posible sino que incluso puede resultar benefactor para el entorno de Salicor y los intereses generales de todo un pueblo. Sólo son necesarias dos cosas: buena disposición por parte de dicha propiedad y que el Ayuntamiento de Campo de Criptana haga respetar las leyes y coordine y encauce de forma satisfactoria todos los intereses y sensibilidades en juego.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XI marcha cicloturista</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/xi-marcha-cicloturista/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2006 18:32:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/xi-marcha-cicloturista/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pasado domingo 23 de octubre, tal y como estaba previsto, se llevó a cabo la XI Marcha Cicloturista que con el acostumbrado lema “Descubre tu entorno” acercó a diversos parajes y enclaves emblemáticos del entorno de Campo de Criptana a más de 60 adultos y niños que acudieron mayoritariamente en familia a la convocatoria.
La marcha en bicicleta comenzó a las 10 de la mañana y se prolongó por espacio de tres horas, y, contra lo que podría esperarse, dado el clima de los días anteriores, se desarrolló con una metereología inmejorable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante la consulta de un folleto repartido al efecto a todos los asistentes y alocuciones por megafonía se fueron explicando los diversos elementos naturales, etnográficos e históricos visibles en cada una de las paradas. Pozos de Villalgordo, Huerta de Treviño, Villajos, Motilla del Montón de Trigo, laguna de Salicor, la Hidalga y encinares de Chito y Acebrón fueron objeto de una breve pero clara interpretación, haciéndose hincapié en los valores y significados que para nuestro patrimonio común tienen todos ellos, pero también resaltando los puntos negativos que hay que evitar repetir si queremos preservarlos para futuras generaciones. La demolición de las murallas medievales de Villajos hace dos años, la utilización del Montón de trigo como rampa de quads, el intento de apropiación privada de un camino público tradicional emblemático como el de la Hidalga y la introducción de elementos constructivos foráneos en esta misma finca fueron, en este sentido, los aspectos más resaltados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salicor pide más zona verde y preservación integral de la ya existente</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/salicor-pide-mas-zona-verde-preservacion-integral-existente/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2006 18:17:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/salicor-pide-mas-zona-verde-preservacion-integral-existente/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En relación a las declaraciones efectuadas por la Alcaldía de Campo de Criptana en días pasados tanto en la televisión local como en diversos medios acerca de los contactos y propuestas sobre la remodelación de la zona del Pozohondo, desde Salicor-Ecologistas en Acción queremos confirmar que, efectivamente, esos contactos con nuestro colectivo, se han producido y que además, el Ayuntamiento se ha mostrado muy receptivo en puntos tan vitales como el de la planta de la actuación, con cuya solución final de rotonda global  coincidimos plenamente al suponer una ampliación potencial de la zona verde y facilitar el uso peatonal y estancial del entorno, a la vez que intenta solucionar los actuales problemas de tráfico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otros puntos, como repavimentaciones o la distribución de los elementos vegetales y mobiliario urbano, no podemos aún, sin embargo, emitir juicio alguno, ya que desconocemos las decisiones finales adoptadas, aunque siempre hemos manifestado que entendemos necesarios la preservación de todos los setos y elementos vegetales actuales tanto a nivel herbáceo como arbustivo y arbóreo (con las posibles matizaciones a realizar en la nueva calzada curva oriental),  la eliminación y cierre definitivos de la actual calzada central y su conversión en zona verde, la creación de una zona infantil armonizada en el conjunto, la preeminencia que ha de darse al entorno etnológico de los pozos, el empleo de materiales y aparejos rigurosamente autóctonos en las posibles remodelaciones de pavimento y el mantenimiento estricto de las plazas de aparcamiento de la zona en no más de sus magnitudes actuales y nunca adosadas a la zona propia de jardines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La necesidad de contar en pleno centro de Campo de Criptana con un pequeño, pero auténtico parque en los términos señalados y que equilibre un casco urbano central cada vez más abigarrado, más transitado por el tráfico y más recrecido en altura es algo que debería guiar todos los esfuerzos y a lo que los criptanenses no pueden renunciar. En este sentido, al menos desde nuestro punto de vista, el primer paso de la remodelación va en el sentido correcto. Confiamos en que las siguientes fases también lo vayan.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Antigua cantera de horcisa</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/campanas/campana-denuncia-vertidos-ilegales/antigua-cantera-horcisa/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2006 12:45:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/campanas/campana-denuncia-vertidos-ilegales/antigua-cantera-horcisa/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boletín Salicor septiembre 2006</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/boletin-salicor/boletin-salicor-septiembre-2006/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2006 18:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/boletin-salicor/boletin-salicor-septiembre-2006/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación del Grupo Ecologista Salicor</title>
      <link>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/presentacion-grupo-ecologista-salicor/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2006 13:33:03 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/grupo-ecologista-salicor/presentacion-grupo-ecologista-salicor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este grupo inició su andadura partiendo de una premisa fundamental y lógica, basada en los acontecimientos y hechos que hasta el momento van ocurriendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descubrimos que es necesario un cambio del hombre en las practicas formas y hábitos que se van dando diariamente. Es necesario primero pararse a pensar, ver y analizar ante tantos acontecimientos negativos que van ocurriendo, y siempre en todo caso perjudiciales para el hombre, siendo este el causante de estos mismos problemas&amp;hellip; tan paradójico como cierto.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cuando vemos que han desaparecido ríos, humedales y masas forestales fruto de desequilibrios hídricos incoherentes&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cuando vemos que las aguas residuales siguen sin tratarse o mal depuradas, contaminando  y destruyendo su propio destino&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cuando vemos que hay pueblos que han cambiado su imagen sepultando a veces hasta sus raíces  mas profundas&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cuando vemos que el 20% de la humanidad consume el 90% de los recursos del planeta y que ese 20% es el causante del 95% de la contaminación del mismo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¡Algo debe de cambiar! No debe de valer todo en nombre del progreso. Hay que trabajar para que ese equilibrio tan lógico y esperado como utópico nos lleve lo antes posible a un no menos anhelado como manído desarrollo sostenible.
Apostamos por el foro social convencidos y esperanzados de que OTRO MUNDO ES POSIBLE.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
