<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>¡Democracia Real Ya! | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/campanas/democracia-real-ya/</link>
      <atom:link href="/post/campanas/democracia-real-ya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>¡Democracia Real Ya!</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 25 Nov 2011 19:03:04 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>¡Democracia Real Ya!</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Día internacional de la eliminación de la violencia de género</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/dia-internacional-eliminacion-violencia-genero/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2011 19:03:04 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/dia-internacional-eliminacion-violencia-genero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde el Foro Social nos sumamos a las denuncias que este día cobran más fuerza en contra de toda violencia, pero en especial de la ejercida por cuestiones de género. Por ello nos sumamos al manifiesto elaborado por la comisión feminista del 15M en el que se expresan las siguientes reivindicaciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos que las mujeres somos violentadas por el hecho de ser
mujeres. Y que las personas trans son violentados por la transfobia y el
sistema heteronormativo. Ambas violencias son producto de una sociedad
machista y se ejercen con el fin de controlar nuestros cuerpos, nuestra
sexualidad y nuestra vida. Las violencias machistas no se pueden comparar
o asimilar a otras violencias y no son casos aislados, tienen el hilo
conductor en el sistema de opresión que lo sustenta, el sistema
patriarcal.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos que la violencia ejercida hacia las mujeres por parte
de parejas o ex-parejas, aún siendo terrible, no es la única forma de
violencia que sufrimos las mujeres y otros sujetos no normativos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos que existen otras violencias como las ejercidas en
las calles, en el ámbito laboral, en los bares, contra nuestros cuerpos,
por las noches, durante el día, por familiares, por extraños, en la
publicidad y en los medios de comunicación, por las instituciones, en
forma de violaciones y abusos sexuales, de golpes, a través de una
excesiva medicación, en forma psicológica a nuestra autoestima e
integridad, y en muchos casos en forma de feminicidio y muerte.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos que estas violencias son muchas, constantes y no
visibilizadas por la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Denunciamos que estas violencias se ejercen contra todas y todes:
heteros, lesbianas, trans,  intersexuales, cuir, putas, mayores, niñas,
adolescentes, migrantes, extranjeras, ejecutivas,  feministas, amas de
casa, trabajadoras del hogar, catedráticas, conductoras de taxis,
enfermeras, fuertes, locas, macarras, dependientas del super, drogadictas,
pijas y salvajes….&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Y muchas, seguimos trabajando, denunciando, reclamando y proponiendo
transformaciones reales. Son diversas las estrategias que ponemos en
práctica cada día, en nuestra vida cotidiana de manera individual,
solidaria con nuestras amigas y conocidos, vecinas y compañeros, como
colectivos autónomos feministas, en grupos, dentro de las instituciones,
en red con personas de otros países y otros continentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;REIVINDICAMOS&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El derecho a una vida libre de violencias, a la soberanía y
capacidad de decisión sobre nuestros cuerpos y nuestras vidas
independientemente de cómo vivamos nuestra sexualidad e identidad de
género.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El fomento de una sociedad basada en el buen trato como modelo
de desarrollo social alternativo a la violencia estructural del sistema
capitalista-patriarcal.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nuevas formas de masculinidad que se basen en la
corresponsabilidad y en la no violencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La visibilización de la violencia sexual contra mujeres y
personas trans.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La persecución de la violencia ejercida contra las mujeres más
allá de todas las fronteras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La prevención y reparación del daño de las víctimas de trata
priorizando el empoderamiento de las mujeres tratadas por encima de la
persecución de las mafias.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La no estigmatización de las personas que ejercen prostitución y
la derogación de las normas municipales que las criminalizan.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La supresión de publicidades sexistas que atentan contra la
diversidad de nuestros cuerpos imponiendo un modelo de belleza irreal y
opresora.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La visibilización y reconocimiento de derechos en igualdad de
condiciones de otras formas de relación diversas más allá de las familias
nucleares.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que el sistema y los profesionales sanitarios promuevan el vivir
acorde con los ciclos de nuestros cuerpos, sin medicalizarlos, porque no
están enfermos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El reconocimiento de los saberes que las mujeres indígenas y de
otros continentes, han aportado para el mantenimiento de la vida,
silenciados y ridiculizados desde el modelo de hombre blanco occidental
heterosexual.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La autodefensa feminista y los grupos de confianza y apoyo entre
mujeres y personas trans como medida eficaz contra las violencias
machistas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Todas exigimos ser reconocidas como susceptibles de sufrir
violencias PERO también como sujetas activas frente a las mismas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Y mientras terminamos con este sistema…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que la Ley contra la violencia de género recoja todos los tipos
de violencias.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que el Estado nombrado como aconfesional termine con los
privilegios de la Iglesia católica     y no permita que sus preceptos
morales (y los de otras iglesias) se reflejen en la legislación,        en
el devenir de nuestras vidas y la consecución de nuestros derechos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que el Estado y todos los agentes sociales asuman su
responsabilidad para garantizar a las       mujeres -y personas que se
nombran como tal- una vida plena sin violencias, es decir, una vida que
merezca la pena ser vivida, en diálogo real con colectivos y
organizaciones feministas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¡¡¡¡SI NOS TOCAN A UNA NOS TOCAN A TODAS!!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15 Octubre: ¡Sal a la calle, crea otro mundo!</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/15-octubre-sal-calle-crea-otro-mundo/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 13:05:57 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/15-octubre-sal-calle-crea-otro-mundo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 15 de octubre personas de todo el mundo tomarán las calles y las plazas. Desde América a Asia, desde África a Europa, la gente se está levantando para reclamar sus derechos y pedir una auténtica democracia. Ahora ha llegado el momento de unirnos todos en una protesta no violenta a escala global.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los poderes establecidos actúan en beneficio de unos pocos, desoyendo la voluntad de la gran mayoría, sin importarles los costes humanos o ecológicos que tengamos que pagar. Hay que poner fin a esta intolerable situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unidos en una sola voz, haremos saber a los políticos, y a las élites financieras a las que sirven, que ahora somos nosotros, la gente, quienes decidiremos nuestro futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No somos mercancía en manos de políticos y banqueros que no nos representan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 15 de octubre nos encontraremos en las calles para poner en marcha el cambio global que queremos. Nos manifestaremos pacíficamente, debatiremos y nos organizaremos hasta lograrlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es hora que nos unamos. Es hora que nos escuchen.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque la salud no es un negocio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque la educación es la mejor inversión.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque la dignidad no se compra.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque estás hart@ de tanta corrupción.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque la banca siempre gana.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque un banco no hace obra social.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque tu pensión no es millonaria.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque la pensión no te llega.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque la vida pasa, y la crisis no.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque robaron tus sueños.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque un sistema injusto no se sostiene.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque siempre pagan los mismos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque te están explotando.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque tendrás que cerrar tu negocio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque no estudias para esto.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque quieres trabajo, no caridad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque una familia necesita una casa.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque l@s ric@s no contribuyen.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Porque viniste buscando un futuro mejor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¡Tomemos las calles del mundo el 15 de octubre!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img448|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img451|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Referendum para la reforma constitucional de limitación del déficit público</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/referendum-reforma-constitucional-limitacion-deficit-publico/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2011 19:22:56 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/referendum-reforma-constitucional-limitacion-deficit-publico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La reforma del artículo 135 de la constitución que ha anunciado el gobierno a la vuelta de vacaciones pretende fijar un límite para el endeudamiento estructural del estado. Esto que, que en principio podría parecer algo lógico, ya que nadie puede pretender gastar más de lo que tiene, oculta sin embargo serias consecuencias para nuestro desarrollo que, ni los políticos, ni los medios de comunicación convencionales cuentan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para empezar se parte de una premisa falsa, ya que nos dicen que el endeudamiento del estado español es insostenible, pero no es cierto. Actualmente la deuda pública del estado español está en torno al 60% del PIB (datos del FMI de finales de 2010), lo que supone menos de un 20% de la deuda total española (pública+privada). Este nivel de endeudamiento no es en absoluto preocupante, y puede considerarse razonablemente normal, ya que es el mismo que teníamos en año 2000 y además, está por debajo del de otros estados de los que no se duda de su solvencia, como Alemania (83%), Francia (81%) o los EEUU (100%). Además este endeudamiento es muy inferior al endeudamiento privado de los bancos, las grandes empresas y los particulares del país (ver el siguiente grafico) que es donde realmente reside el problema de nuestra economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿cómo se justifica una reforma de este calado? Está claro que cualquier economía tiene que tener un control del déficit fiscal y del endeudamiento, pero a veces es necesario endeudarse para realizar determinadas inversiones que tendrá un beneficio futuro, por lo que limitar el endeudamiento puede suponer coartar nuestras posibilidades de desarrollo. Si este mismo límite se aplicase a los particulares, la mayor parte de las familias actualmente hipotecadas, no tendrían casa porque no habrían podido endeudarse hasta esos límites. Realmente no se trata de un problema de poner un límite al endeudamiento, sino de hacer una buena gestión de la deuda, y para ello se necesitan buenos gestores, que es lo que falta entre nuestros gobernantes, y sobran corruptos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parece claro que esta medida es una imposición más de la UE (Francia y Alemania a la cabeza) y de los mercados financieros, para que el estado español de prioridad al pago de la deuda frente al gasto social, por lo que se trata de otro recorte más de soberanía en nuestra ya maltrecha democracia (recordemos que antes del verano se firmó el pacto del euro que también otorga competencias a la comisión europea en materia de política fiscal y presupuestaria).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero lo que más nos preocupa es que, una vez fijado el tope de déficit, para no alcanzarlo, se siga recortando en el gasto social, como ha venido ocurriendo en estos últimos años de crisis, en lugar de aumentar los ingresos fiscales gravando a las rentas más altas. Tanto el PSOE como el PP en el gobierno regional no han dudado en meter la tijera para recortar los salarios a los funcionarios, las pensiones y las inversiones en educación, sanidad o medio ambiente, mientras que han mantenido e incluso incrementado las partidas presupuestarias para los gastos militares o las ayudas a la banca. Con esta reforma, los recortes ya no se verían como una decisión impopular del gobierno de turno, sino como una obligación constitucional, que además dejaría la puerta abierta a futuras privatizaciones de bienes y servicios públicos (sanidad, educación, infraestructuras, etc.) que es en el fondo lo que persiguen los mercados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, una reforma de este calado de nuestra carta magna, debería realizarse con el consentimiento de la población, y no de espaldas a ella. El hecho que los dos grandes partidos PSOE y PP se hayan puesto de acuerdo en la época vacacional para emprender esta reforma, por la vía rápida, y en vísperas de unas elecciones generales, es una muestra más de su talante antidemocrático y nos hace desconfiar aún más de cuál es el objetivo real de la reforma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, nos negamos perder ni un ápice más de soberanía y exigimos un referendum vinculante sobre esta reforma. No a más recortes sociales para reducir el déficit fiscal y si a una mayor gravación fiscal a las grandes empresas y fortunas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firma la petición de referendum en &lt;a href=&#34;http://actuable.es/peticiones/pide-referendum-ratificar-reforma-la-constitucion&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://actuable.es/peticiones/pide-referendum-ratificar-reforma-la-constitucion&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- WIDGET ACTUABLE - T1.1 --&gt;
&lt;style&gt;
.act_wid_1 * font: 16px Arial; margin: 0 0 2em 0;*
.act_wid_1 * * border: none; margin: 0; padding: 0;*
.act_wid_1 .act_wid_img * margin: 0; padding: 0; height: 150px; overflow: hidden; *
.act_wid_1 img * border: none; margin: 0;*
.act_wid_1 .act_wid_title h1 * text-transform: none; margin: 0; padding: .4em .5em; font: normal 1.5em Helvetica; border: none; border-bottom: 1px solid;*
.act_wid_1 .act_wid_title h1 a * text-decoration: none; background: none; text-indent: 0; width: auto; height: auto; display:block;*
.act_wid_1 .act_wid_title h1 a:hover * text-decoration: underline;*

/* widget sign */
/*
.act_wid_1 .widget_sign * min-height: 420px; overflow: hidden; margin: 0 0 2em 0;*
.act_wid_1 .progress_bar * border-top: 1px solid; border-bottom: 1px solid; *
.act_wid_1 .progress_bar .pb_cont * position: relative; height: 18px; *
.act_wid_1 .progress_bar .pb_bkg * width: 100%; position: absolute; height: 18px; background: #FFF; opacity: .5; *
.act_wid_1 .progress_bar .pb_prog * position: absolute; height: 18px; background: #FFF; opacity:; .9; *
.act_wid_1 .progress_bar table * margin: 0 0 .75em 0; font-size: .85em;*
.act_wid_1 .progress_bar td * padding: 0; width: 22%; text-align: center;*
.act_wid_1 .progress_bar td.f * width: 17%; text-align: left;*
.act_wid_1 .progress_bar td.l * width: 17%; text-align: right;*
*/
.act_wid_1 .widget_sign * min-height: 0; *
.act_wid_1 .widget_sign .wc * padding: .5em 0.8em; *
.act_wid_1 .widget_sign .wc p * margin: 0 0 .2em 0; *
.act_wid_1 .widget_sign .wc .box * padding: 0; background: none; padding: 1em 0 8em 0;*

.act_wid_1 .widget_sign .signs_info * position: relative;  *
.act_wid_1 .people_count * position: relative; width: 50%; *
.act_wid_1 .people_count, .act_wid_1 .signs_left * font: bold 1em Helvetica; *
.act_wid_1 .signs_info  small * font: bold .65em Arial; display: block;*
.act_wid_1 .signs_left * width: 50%; position: absolute; left: 50%; top: .5em;*

.act_wid_1 .act_now * font-size: .75em;*
.act_wid_1 .act_now h3 * text-transform: uppercase; font: bold 1.7em Helvetica; margin: .25em 0;*
.act_wid_1 .act_now table * width: 100%;*
.act_wid_1 .act_now th, .act_now td * padding: 1px 5px 1px 5px; background: none;*
.act_wid_1 .act_now th * text-align: right; font-weight: normal; width: 6em;*
.act_wid_1 .act_now td input * width: 95%; *
.act_wid_1 .act_now tr.accept_conds td input * width: auto; font: .75em Arial;*
.act_wid_1 .act_now tr.accept_conds td * font: .75em Arial;*

.act_wid_1 .act_now .submit * padding: 1em 0 1.5em 0; margin: 0; border: none; text-align: center; *
.act_wid_1 .act_now .submit input * font: bold 1.4em Helvetica; vertical-align: top; height: 38px; padding: 8px 20px 6px 20px; text-transform: uppercase; border: none; -moz-border-radius: 4px; -webkit-border-radius: 4px; border-radius: 4px; -moz-box-shadow: 2px 2px 2px #666; -webkit-box-shadow: 2px 2px 2px #666; box-shadow: 2px 2px 2px #666;*
.act_wid_1 .act_now .submit input:hover * opacity: .9; cursor: pointer;*

.act_wid_1 .act_now .submit a * text-decoration: none; display: inline-block; font: bold 1.4em Helvetica; vertical-align: top; padding: 16px 18px 9px; text-transform: uppercase; border: none; -moz-border-radius: 4px; -webkit-border-radius: 4px; border-radius: 4px; -moz-box-shadow: 2px 2px 2px #666; -webkit-box-shadow: 2px 2px 2px #666; box-shadow: 2px 2px 2px #666;*
.act_wid_1 .act_now .submit a:hover * opacity: .9; *

/* widget sign theme */
.act_wid_1 .act_wid_img * background: #8CDEEF url(&#34;/images/widget_bkgd_blue.png&#34;);*
.act_wid_1 .wtheme_blue .act_wid_title * border-color: #FFF;*
.act_wid_1 .wtheme_blue .act_wid_title h1 * border-color: #FFF;*
.act_wid_1 .wtheme_blue .act_wid_title h1 a * color: #FFF; *
.act_wid_1 .wtheme_blue .widget_sign * background: #169FB9; color: #FFF;*
.act_wid_1 .wtheme_blue .progress_bar * border-color: #FFF; *
.act_wid_1 .wtheme_blue .people_count * color: #FFF;*
.act_wid_1 .wtheme_blue .signs_info small * opacity: .6;*
.act_wid_1 .wtheme_blue .act_now * background: #8CDEEF; color: #08738B;*
.act_wid_1 .wtheme_blue .act_now h3 * color: #08738B;*
.act_wid_1 .wtheme_blue .act_now .submit input *
  background: #08738B;
  background: -webkit-gradient(linear, 0% 0%, 0% 100%, from(#086E85), to(#128CA5));
  background: -moz-linear-gradient(100% 0% 270deg,#086E85, #128CA5);
  color: #FFF;
*
.act_wid_1 .wtheme_blue .act_now .submit a *
  background: #08738B;
  background: -webkit-gradient(linear, 0% 0%, 0% 100%, from(#086E85), to(#128CA5));
  background: -moz-linear-gradient(100% 0% 270deg,#086E85, #128CA5);
  color: #FFF;
*
&lt;/style&gt;
&lt;div class=&#34;act_wid_1&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;wtheme_blue&#34; id=&#34;widget_box&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;widget_sign&#34; id=&#34;widget_cont&#34;&gt;
      &lt;div class=&#34;act_wid_img&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://actuable.es/peticiones/pide-referendum-ratificar-reforma-la-constitucion&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Congreso&#34; height=&#34;195&#34; src=&#34;http://actuable.es/system/images/1463/medium/congreso.jpg&#34; width=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
      &lt;div class=&#34;act_wid_title&#34;&gt;
        &lt;h1&gt;&lt;a href=&#34;http://actuable.es/peticiones/pide-referendum-ratificar-reforma-la-constitucion&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Pide un referéndum para ratificar la reforma de la Constitución&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;div class=&#34;wc signs_info&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;people_count&#34;&gt;
          &lt;small&gt;Han actuado&lt;/small&gt;
          &lt;span id=&#34;actuable_signs_count_1463&#34;&gt;0 personas&lt;/span&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&#34;signs_left&#34;&gt;
          &lt;small&gt;Nos faltan&lt;/small&gt;
          &lt;span id=&#34;actuable_signs_left_1463&#34;&gt;0 firmas&lt;/span&gt;
        &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;&lt;!-- .wc --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  &amp;lt;div class=&amp;quot;act_now&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&amp;quot;wc&amp;quot; id=&amp;quot;act_now_not_acted&amp;quot;&amp;gt;
      &amp;lt;div class=&amp;quot;widget_form&amp;quot;&amp;gt;
        &amp;lt;h3&amp;gt;Actúa ahora&amp;lt;/h3&amp;gt;
        &amp;lt;form accept-charset=&amp;quot;UTF-8&amp;quot; action=&amp;quot;http://actuable.es/actions/1463/supports&amp;quot; method=&amp;quot;post&amp;quot;&amp;gt;
        &amp;lt;div style=&amp;quot;margin:0;padding:0;display:inline&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;input name=&amp;quot;utf8&amp;quot; type=&amp;quot;hidden&amp;quot; value=&amp;quot;✓&amp;quot; /&amp;gt;
          &amp;lt;input name=&amp;quot;authenticity_token&amp;quot; id=&amp;quot;actuable_authenticity_token&amp;quot; type=&amp;quot;hidden&amp;quot; value=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;table&amp;gt;
          &amp;lt;tr&amp;gt;
            &amp;lt;th&amp;gt;Tu nombre&amp;lt;/th&amp;gt;
            &amp;lt;td&amp;gt;&amp;lt;input class=&amp;quot;text&amp;quot; id=&amp;quot;user_name&amp;quot; name=&amp;quot;user[name]&amp;quot; size=&amp;quot;30&amp;quot; type=&amp;quot;text&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
          &amp;lt;/tr&amp;gt;
          &amp;lt;tr&amp;gt;
            &amp;lt;th&amp;gt;Tu apellido&amp;lt;/th&amp;gt;
            &amp;lt;td&amp;gt;&amp;lt;input class=&amp;quot;text&amp;quot; id=&amp;quot;user_surname&amp;quot; name=&amp;quot;user[surname]&amp;quot; size=&amp;quot;30&amp;quot; type=&amp;quot;text&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
          &amp;lt;/tr&amp;gt;
          &amp;lt;tr&amp;gt;
            &amp;lt;th&amp;gt;Tu correo-e&amp;lt;/th&amp;gt;
            &amp;lt;td&amp;gt;&amp;lt;input class=&amp;quot;text&amp;quot; id=&amp;quot;user_email&amp;quot; name=&amp;quot;user[email]&amp;quot; size=&amp;quot;30&amp;quot; type=&amp;quot;text&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
          &amp;lt;/tr&amp;gt;
          &amp;lt;tr&amp;gt;
            &amp;lt;th&amp;gt;Cód. Postal&amp;lt;/th&amp;gt;
            &amp;lt;td&amp;gt;&amp;lt;input class=&amp;quot;text&amp;quot; id=&amp;quot;user_postal_code&amp;quot; name=&amp;quot;user[postal_code]&amp;quot; size=&amp;quot;30&amp;quot; type=&amp;quot;text&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
          &amp;lt;/tr&amp;gt;
          &amp;lt;tr class=&amp;quot;accept_conds&amp;quot;&amp;gt;
            &amp;lt;th&amp;gt;&amp;lt;/th&amp;gt;
            &amp;lt;td&amp;gt;
              &amp;lt;label for=&amp;quot;user_terms_of_service&amp;quot;&amp;gt;
              &amp;lt;input name=&amp;quot;user[terms_of_service]&amp;quot; type=&amp;quot;hidden&amp;quot; value=&amp;quot;0&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;input id=&amp;quot;user_terms_of_service&amp;quot; name=&amp;quot;user[terms_of_service]&amp;quot; type=&amp;quot;checkbox&amp;quot; value=&amp;quot;1&amp;quot; /&amp;gt;
              Acepto las &amp;lt;a href=&amp;quot;http://actuable.es/s/condiciones-de-uso&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot;&amp;gt;Norm. de Uso&amp;lt;/a&amp;gt; y &amp;lt;a href=&amp;quot;http://actuable.es/s/privacidad&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot;&amp;gt;Pol. de Priv.&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/label&amp;gt;
            &amp;lt;/td&amp;gt;
          &amp;lt;/tr&amp;gt;
        &amp;lt;/table&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&amp;quot;submit&amp;quot;&amp;gt;
          &amp;lt;input type=&amp;quot;submit&amp;quot; value=&amp;quot;Firma la petición&amp;quot; /&amp;gt;
        &amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;/form&amp;gt;
      &amp;lt;/div&amp;gt;
      &amp;lt;div class=&amp;quot;submit submit_link&amp;quot; style=&amp;quot;display:none&amp;quot;&amp;gt;
        &amp;lt;a href=&amp;quot;http://actuable.es/peticiones/pide-referendum-ratificar-reforma-la-constitucion&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot;&amp;gt;Firma la petición&amp;lt;/a&amp;gt;
      &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;!-- .act_now --&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;!-- .wc --&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;!-- .widget_sign --&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;!-- .wtheme --&gt;
&lt;/div&gt;&lt;!-- #act_wid_1 --&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;http://actuable.es/a/pide-referendum-ratificar-reforma-la-constitucion/js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script&gt;
document.getElementById(&#34;actuable_signs_count_1463&#34;).innerHTML = supporters_count + &#34; persona&#34; + (supporters_count == 1 ? &#39;&#39; : &#39;s&#39;);
document.getElementById(&#34;actuable_signs_left_1463&#34;).innerHTML = suppors_pending + &#34; firma&#34; + (suppors_pending == 1 ? &#39;&#39; : &#39;s&#39;);
document.getElementById(&#34;actuable_authenticity_token&#34;).value = auth_token;
&lt;/script&gt;
&lt;!-- /WIDGET ACTUABLE - T1.1 --&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encuentro provincial del 15M en Valdepeñas</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/encuentro-provincial-15m-valdepenas/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2011 15:55:57 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/encuentro-provincial-15m-valdepenas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras el parón vacacional (aunque algunas asambleas han seguido trabajando en el mes de Agosto), queremos reactivar la presencia del movimiento 15M en nuestra tierra, sobre todo de cara al otoño tan caliente que se presenta, con los recortes anunciados en educación y sanidad, la reforma de la constitución, una posible convocatoria de huelga general, y después las elecciones generales. Para ello hemos organizado un encuentro provincial el próximo &lt;strong&gt;sábado 17 de septiembre en Valdepeñas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si alguien está interesado en participar, saldremos desde el pósito a las 10:00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ORDEN DEL DÍA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SÁBADO 17 SEP&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;11:00 - TOMA DE CONTACTO&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;12:00 - ASAMBLEA PROVINCIAL&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;14:00-16:00 - COMIDA&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;17:00 - ASAMBLEA PROVINCIAL&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;DOMINGO 18 SEP&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;11:00 - ASAMBLEA PROVINCIAL&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;14:00-16:00 - COMIDA&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;16:00-18:00 - CONCLUSIONES ASAMBLEA&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;19:00-00:00 - MANIFESTACIÓN. Lema:
&amp;ldquo;POR UNOS SERVICIOS PÚBLICOS DE CALIDAD,
REFERENDUM CONSTITUCIONAL YA&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Durante esta semana habrá distintas actividades previas en Valdepeñas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CALENDARIO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10-18 SEP:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;EXPOSICIÓN DE ARTISTAS LOCALES&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;VIDEOPROYECIONES DE DOCUMENTALES
EN EL AUDITORIO FRANCISCO NIEVA (PLAZOLETA VERACRUZ)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;SÁBADO 10 SEP&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;20:00 CHARLA: PRIVATIZACIÓN DE LA SANIDAD Y COPAGO &lt;br&gt;
la charla consta de 3 partes la 1 es una introduccion de como el
movimiento del movimiento obrero y la relacion con la sanidad
la 2 es especifico de lo que esta ocurriendo con la sanidad la ley
15/97
que es la que posibilita las nuevas formas de gestion de la sanidad
publica
abriendo la puertas a las empresas privadas con animo de lucro lo
hacen
atraves de 3 modalidades fundaciones,concesion de obras.concesion
administrativa
el area unica y el engaño de la libre eleccion y lo mas que probable
el
copago la 3 parte la vision sobre el
individuo y el concepto global de salud y el naturismo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;DOMINGO 11 SEP&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;20:00 CHARLA: AGRICULTURA ECOLÓGICA Y TRANSGÉNICOS &lt;br&gt;
Sobre como la agricultura y la alimentación afecta a nuestra salud y
a la del planeta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;LUNES 12 SEP&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;20:00 CHARLA: LEY DE D&amp;rsquo;HONT (LEY ELECTORAL) &lt;br&gt;
El sistema electoral en España, la exclusión de las minorías y como
nos afecta, asi como tambien, a donde van a parar los votos en blanco,
los votos nulos y las abstenciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;MARTES 13 SEP&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;20:00 CHARLA: BANCOS DE TIEMPO, CONSTRUCCIÓN SOSTENIBLE Y C.O.L. &lt;br&gt;
En esta charla se nos explicara como estan proliferando los Bancos de
Tiempo y como mediante ellos se puede ir disminuyendo el uso del dinero
y mejorar las relaciones humanas.Construcción Sostenible, se refiere a
una forma de construir en consonancia con el medio que nos rodea.C.O.
L., (Colectivo de Organización Local), un vivo ejemplo de como
organizarse colectivamente en una linea diferente a la impuesta por el
sistema prevaleciente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;MIÉRCOLES 14 SEP&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;20:00 CHARLA: CONFLICTO DE LAS MINAS A CIELO ABIERTO EN LACIANA&lt;br&gt;
De como las minas a cielo abierto, en concreto la de Laciana en León,
uno de los pocos lugares donde quedan algunas parejas de Urogallos y
Osos son amenazados por los intereses del capital sin inportar para
nada el daño que estan haciendo a ese hábitat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;JUEVES 15 SEP&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;20:00 CHARLA: &amp;ldquo;EROTISMO Y SOCIEDAD&amp;rdquo;&lt;br&gt;
Realizada por Blanca Torres, (psicología, sexología y antropología).
&amp;ldquo;Simplemente con analizar los cambios en las modas podemos comprobar
que los estímulos eróticos son construcciones sociales, variables
según la cultura, la época, la moda, incluso la clase social&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;VIERNES 16 SEP&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;20:00 CHARLA: &amp;ldquo;ESCUELA DE EDUCACIÓN ALTERNATIVA WALDORF&amp;rdquo;&lt;br&gt;
Lo más extendido no tiene por qué ser, necesariamente, lo mejor. El
método Waldorf, con más de 90 años de experiencia probada, constituye
una buena alternativa al sistema de enseñanza tradicional. Su fin es
educar la totalidad del niño, “cabeza, corazón y manos”, y desarrollar
su motivación interna por aprender dejando de lado la competitividad
de las pruebas y calificaciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Todas las charlas y asambleas se realizarán en la Plaza de España de Valdepeñas. En caso de lluvia, se trasladarán al auditorio Francisco Nieva.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las marchas indignadas llegan a Alcázar de San Juan</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/las-marchas-indignadas-llegan-alcazar-san-juan/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2011 21:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/las-marchas-indignadas-llegan-alcazar-san-juan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A primera hora de la tarde del sábado 16 llegaba la marcha de indignado/as  suroriental que partía de Málaga hasta nuestra localidad vecina de Alcázar de San Juan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta marcha, junto a otras muchas de todos los puntos del estado son una propuesta de movilización social pacífica, no violenta, que se suma al espíritu constructivo, democrático, pacífico e inclusivo del movimiento 15M. El objetivo de las marchas es visibilizar aún más es estado de indignación de la ciudadanía ante la gestión de nuestros gobernantes y la pérdida de soberanía popular en una democracía cada vez más secuestrada por los poderes económicos y financieros,  y al mismo tiempo, extender el movimiento 15M y su filosofía de construcción asamblearia de alternativas a todos los pueblos y ciudades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por la tarde, como viene ocurriendo en todas las localidades por donde pasan las marchas, se celebró una asamblea popular en la plaza del Alcázar, en la que pudimos participar varios miembros del foro social de Campo de Criptana. En esa asamblea participaron alrededor de 300 personas y se recogieron bastantes propuestas para que los integrantes de las marchas las llevasen a Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las marchas confluirán en Madrid el próximo sábado 23 y durante los días 25 y 26 se celebrará en la plaza de Sol un foro social donde se presentarán y debatirán las propuestas recogidas a lo largo de las marchas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el foro social de Campo de Criptana hacemos un llamamiento a sumarse a estas marchas y a participar en le foro que se celebrará en Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más info en &lt;a href=&#34;http://marchapopularindignada.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://marchapopularindignada.wordpress.com/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img443|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡No al pacto del euro!</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/no-pacto-euro/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2011 21:33:02 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/no-pacto-euro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nos manifestamos en contra del Pacto por el Euro por ser un ataque a la soberanía de los estados
y a los derechos de la ciudadanía, imponiendo medidas que lejos de solucionar la situación de
crisis van a agravarla generando una mayor deuda, y realizando esto sin contar con la opinión y
respaldo de la ciudadanía. La solución a las grandes crisis del último siglo ha pasado por aumentar
el gasto público y el poder adquisitivo de los ciudadanos/as, lo contrario de lo que se pretende
con el Pacto por el Euro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este pacto recoge una serie de medidas que los gobiernos de la zona euro se comprometen a tomar
para salir de la crisis y resolver el problema de la deuda. Los estados asumen unos compromisos que
cumplir cada año y se comprometen a dar carácter vinculante a los mismos a través de leyes marco
o incluyéndolos en la Constitución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Pacto por el Euro propone:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Revisión de los salarios y su vinculación a la productividad, descentralización de los procesos
de negociación colectiva y reducción o congelación de los salarios públicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reforma del mercado laboral, fomentando la “flexi-seguridad”, lo que se promueve por
medio de la reducción de los derechos de los trabajadores/as, así como por la facilitación y
abaratamiento de los despidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reducción de la tasa impositiva sobre las rentas del trabajo pero con un aumento de los
impuesto indirectos, aquellos que se pagan por igual independientemente de la renta que se
perciba, como el IVA o el impuesto sobre las energías.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Revisión permanente de las pensiones, aumentando la edad de jubilación al ajustar las
pensiones a la esperanza de vida y reduciendo el importe de las mismas al aumentar los
años para su cómputo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gasto publico dedicado a sanidad y prestaciones sociales supeditado a los objetivos de
déficit de la UE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Favorecer la privatización de empresas públicas, lo que se traduce en una pérdida de
ingresos por parte del estado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Favorecer la estabilidad financiera de la zona euro a través de “ayudas” de rescate a los
países que las necesiten, bajo condiciones de ajuste impuestas que suponen una pérdida de
derechos de los ciudadanos/as y la conversión de la deuda privada en pública.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pero nada dice el Pacto de reducir el déficit aumentando los ingresos con tasa impositivas mayores
a las rentas de trabajo más altas y a las rentas de capital; nada de exigir responsabilidades al
sistema financiero, a las empresas del sector inmobiliario y los políticos responsables de la burbuja
inmobiliaria, de la especulación con precio de la vivienda y de la creación de una enorme deuda
externa que desestabiliza la economía española; nada encontramos en este pacto para evitar que
los responsables de la crisis financiera especulativa se sigan enriqueciendo y nada para exigirles
responsabilidades. Lejos de esto, el Pacto por el Euro sigue beneficiando a los mismos grupos
privilegiados, que aumentan sus ganancias mientras el resto pierde sus derechos, lo que además se
hace a costa de las arcas públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EL PACTO POR EL EURO NO ES LA SOLUCIÓN. EXISTE ALTERNATIVA, LA CUESTIÓN ES ELEGIR
ENTRE BENEFICIAR A LOS CUIDADANOS O A LAS ELITES ECONOMICAS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img436|center&amp;gt;
&amp;lt;img437|center&amp;gt;
&amp;lt;img439|center&amp;gt;
&amp;lt;img440|center&amp;gt;
&amp;lt;img441|center&amp;gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El movimiento 15M se traslada a los barrios</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/el-movimiento-15m-traslada-barrios/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2011 14:07:49 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/el-movimiento-15m-traslada-barrios/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras la multitudinarias concentraciones en Sol y otras plazas de la geografía española pidiendo una democracia real ya, el movimiento 15M busca llegar a todo el mundo y para ello se han convocado asambleas vecinales en los barrios. A diferencia de las asambleas de comisiones que han estado trabajando en Sol durante estas dos semanas,  que eran asambleas temáticas y sectoriales, el objetivo ahora es hablar, debatir y construir soluciones conjuntas a las problemáticas locales y cotidianas que los ciudadanos tienen en sus barrios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta de los barrios en Madrid ha sido sobrecogedora, ya que el sábado pasado se realizaron cerca de 140 asambleas en distintos barrios y distritos madrileños con la participación de miles de personas. Nosotras pudimos participar en alguna de ellas y la verdad es que resulta emocionante ver a la gente hablar de política, sin tapujos, en medio de una plaza o de un parque, con un civismo y respeto hacia las opiniones de los demás que impresiona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que el camino hacia la democracia real no es fácil, y que el asamblearismo requiere de un proceso de aprendizaje, para saber escuchar, debatir y buscar consensos sin prisas, pero sin duda estamos en el camino correcto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esperemos que estas asambleas lleguen también pronto a los pueblos como el nuestro, ya que desde el foro social buscamos precisamente eso, un espacio de encuentro y de participación socio-política de los ciudadanos a título particular, horizontal y no partidario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre todo/as podemos hacerlo posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más info en &lt;a href=&#34;http://tomalosbarrios.net/]&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://tomalosbarrios.net/]&lt;/a&gt; y&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué piden los acampados de Sol a la banca?</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/que-piden-acampados-sol-banca/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2011 14:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/que-piden-acampados-sol-banca/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La respuesta sería muy extensa, pero, sobre todo, exigente. Que se lo pregunten a cualquier integrante de la Comisión de Economía del Movimiento 15-M. Desde el primer día fue uno de los grupos que más interés, debate y polémica levantó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los asuntos que se tratan en sus grupos de trabajo son amplios y de gran calado: política económica, empleo, vivienda, pymes, autónomos y sistemas financieros. Este último área es uno de los más calientes. En él se discuten desde amplias propuestas como la creación de una banca pública fuerte, hasta asuntos concretos referentes a productos financieros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Economistas, gestores de fondos, expertos y curiosos acuden día a día a las reuniones que se suelen celebrar a las 19.00 en la madrileña Plaza del Carmen. Además, asociaciones de defensa de los derechos de los clientes bancarios, como Adicae, colaboran activamente con el movimiento mediante elaboración de propuestas y la organización de talleres de formación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué productos financieros hay que mejorar? Las propuestas que se barajan en las asambleas derivadas del 15-M podrían resumirse en las siguientes líneas de trabajo: transparencia financiera, más capacidad del cliente para gestionar su dinero y más impuestos para los que más tienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las propuestas que ha acompañado al Movimiento 15-M desde sus inicios fue la “dación en pago”, es decir, la entrega de la vivienda para amortizar el 100% de la hipoteca. Se trata de una de las propuestas que más aceptación encuentra en la acampada. Son muchos los carteles que la reivindican y una de las más reclamadas por sus manifestantes. De hecho, Democracia Real Ya, la asociación que convocó la manifestación del 15-M, la incluye dentro de sus propuestas principales. No obstante, conviene recordar que PP y PSOE ya rechazaron en el Congreso una propuesta de IU-ICV para modificar la Ley Hipotecaria e incluir esta opción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Transparencia&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es otra de las palabras que más suena en los debates del subgrupo de Sistemas Financieros. Los “indignados” acusan mucha opacidad en la banca, tanto en su balance de cuentas, como en la gestión de las finanzas personales. Varios integrantes de las reuniones de Economía reclaman el derecho de los clientes a conocer y decidir el destino que se da al dinero que se deposita en una cuenta o depósito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, algunas propuestas hablan de una total separación de la banca minorista con respecto a la banca de inversión. El objetivo es evitar que el dinero de los pequeños ahorradores (los de la banca minorista) se destine a actividades de riesgo sin que el cliente dé su aprobado. El fin es garantizar que el capital de los clientes se encuentra 100% seguro, incluso, en caso de quiebra de la entidad. También se han desgranado distintas medidas para promover el desarrollo de una banca ética, más comprometida con la consecución de beneficios sociales que con el beneficio puramente dinerario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las reivindicaciones de la Acampada 15-M y de sus simpatizantes también hacen referencia a los grandes patrimonios. En general, se exige un aumento del tipo fiscal a las grandes fortunas, pero lo que enciende las iras de muchos es el tratamiento fiscal de las SICAV´s (Sociedades de Inversión de Capital Variable), la herramienta de inversión de los más ricos. Para su constitución es necesario un capital mínimo de 2,4 millones de euros. Al tratarse de una sociedad, están sujetas al impuesto de sociedades, pero a un tipo muy inferior al habitual. Estas entidades tributan al 1%. La propuesta que barajan los “indignados” es eliminar esta herramienta y elaborar un sistema fiscal en cuya esencia se encuentre la progresividad impositiva, es decir, que grave con más impuestos a los más ricos y con menos a los más pobres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta misma línea, en el subgrupo de Sistemas Financieros se ha mencionado una recuperación del Impuesto de Patrimonio. La tasa fue suprimida en 2008, pero el rumor sobre su posible reinstauración cada vez cobra más fuerza. En la Puerta del Sol lo tienen claro: hay que recuperarlo y adaptarlo a la realidad financiera actual. Cuando el impuesto fue eliminado, se adujeron desfases en su aplicación. Ahora, varios economistas consideran necesario recuperar una versión actualizada de este impuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.finanzas.com/noticias/economia/2011-05-31/493808_indignados-productos-financieros.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.finanzas.com/noticias/economia/2011-05-31/493808_indignados-productos-financieros.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Miembros del Foro Social de Campo de Criptana acampan en Sol</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/miembros-foro-social-campo-criptana-acampan-sol/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2011 10:32:17 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/miembros-foro-social-campo-criptana-acampan-sol/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al grito de &amp;ldquo;Que se vayan todos&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Lo llaman democracia y no lo es&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Que no nos representan&amp;rdquo; miles de personas hemos pasado la noche de hoy acampados en la Puerta del Sol para denunciar los recortes sociales y exigir responsabilidades a los políticos, banqueros y empresarios causantes de la crisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La acampada ha sido promovida desde la web &lt;a href=&#34;http://democraciarealya.es/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://democraciarealya.es/&lt;/a&gt; y a través de las redes sociales, después de la multitudinaria manifestación del pasado 15 de mayo, y se ha extendido como la pólvora por todo el estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según los portavoces de la acampada, la intención es mantener esta hasta el domingo, día de las elecciones municipales, para las que se pide el voto en blanco como protesta contra el actual sistema electoral.
Ha sido emocionante ver como la gente joven por fin se movía para defender sus derechos y pedir otra democracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trataremos de informaros de lo que ocurra estos días.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Tercer día de acampada&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La junta electoral decidió ayer por la tarde desautorizar la concentración en la puerta del Sol, alegando que &amp;ldquo;la petición del voto responsable puede afectar a la campaña electoral y a la libertad del derecho de los ciudadanos al ejercicio del voto&amp;rdquo;. Ante tal despropósito, la gente volvió a ocupar la Puerta del Sol en más número y con mayor indignación que los días pasados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido una noche dura porque no ha dejado de llover y casi no hemos pegado ojo, pero hemos aprovechado para trabajar en comisiones tratando de consensuar los cambios que queremos para recuperar la dignidad. En la página &lt;a href=&#34;http://democraciarealya.es/?page_id=234&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://democraciarealya.es/?page_id=234&lt;/a&gt; podéis acceder a algunas de esas propuestas y hacer las vuestras propias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las concentraciones se han extendido a casi todas las grandes ciudades del Estado (las convocatorias están en &lt;a href=&#34;http://democraciarealya.es/?page_id=580&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://democraciarealya.es/?page_id=580&lt;/a&gt; por si te queda cerca alguna) y fuera de él, llegando a París, Bruselas, Londres, Lisboa o Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguiremos tomando las plazas hasta el Domingo.
Como reza en una de las pancartas colocadas en Sol,
¡NO SOMOS ANTISISTEMAS, EL SISTEMA ES ANTINOSOTROS!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Cuarto día de acampada&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
Como habréis leído en los medios de comunicación las acampadas se han extendido ya a todas las ciudades más importantes del Estado y nos hemos convertido en &amp;ldquo;la noticia&amp;rdquo; eclipsando a la campaña electoral que suele acaparar los medios en el prolegómeno de las elecciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La protesta ha adquirido tal volumen que empieza a complicarse para la organización y de hecho la Puerta del Sol se ha quedado pequeña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta noche casi no hemos podido dormir en Sol por la cantidad de gente que se ha quedado esta noche, con mucho, la más numerosa. Casi nos ha costado encontrar un hueco donde colocar los sacos para descansar lo mínimo para poder acudir a nuestro trabajo hoy en condiciones. Y es que las asambleas y el trabajo político por comisiones no ha parado en toda la noche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros hemos podido participar en varias de esas comisiones y reconozco que no es fácil llegar a tomar decisiones con tanta gente, tan variopinta, y que no suele estar acostumbrada a participar en asambleas. Pero seguramente que la mayoría de la gente nunca ha tenido una experiencia de participación política tan directa como esta, y como todo, requiere de un aprendizaje. Recordemos que la democracia griega surgió precisamente así, ciudadanos que se reunían en una plaza (el ágora) para debatir y tomar decisiones. Por que, la democracia real no sólo debe contemplar el derecho al voto, sino sobre todo el derecho a que cada ciudadano pueda hacer sus propuestas, desde el respeto a las de los demás, y que sean tenidas en cuenta. A pesar de las discrepancias en muchos temas, poco a poco se van alcanzando algunos consensos, que obviamente habría que extender al resto de la población, como que hay que reformar la ley electoral y que debe haber referendums vinculantes para las cuestiones más importantes que afectan a nuestras vidas, como por ejemplo cada vez que haya una reforma laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os invito a leer las propuestas que van surgiendo en y a que hagáis las vuestras aunque sea por internet en &lt;a href=&#34;http://democraciarealya.es/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://democraciarealya.es/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos a punto de hacer historia, pero para ello debemos seguir saliendo a la calle hasta que se materialice el cambio. Si no, todo esto se habrá quedado en una mera anécdota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/jagelado/sets/72157626752204656/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.flickr.com/photos/jagelado/sets/72157626752204656/&lt;/a&gt;
&amp;lt;img426|center&amp;gt;
&lt;img src=&#34;img/img_20110517_203759.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/img_20110518_011824.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;img/img_20110518_065333.jpg#cente&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manifiesto de ¡Democracia Real Ya!</title>
      <link>/post/campanas/democracia-real-ya/manifiesto-democracia-real-ya/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 18:24:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/campanas/democracia-real-ya/manifiesto-democracia-real-ya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img/democracia_real_ya.jpg#righ&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;212&#34;&gt;Somos personas normales y corrientes. Somos como tú: gente que se levanta por las mañanas para estudiar, para trabajar o para buscar trabajo, gente que tiene familia y amigos. Gente que trabaja duro todos los días para vivir y dar un futuro mejor a los que nos rodean.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unos nos consideramos más progresistas, otros más conservadores. Unos creyentes, otros no. Unos tenemos ideologías bien definidas, otros nos consideramos apolíticos… Pero todos estamos preocupados e indignados por el panorama político, económico y social que vemos a nuestro alrededor. Por la corrupción de los políticos, empresarios, banqueros… Por la indefensión del ciudadano de a pie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta situación nos hace daño a todos diariamente. Pero si todos nos unimos, podemos cambiarla. Es hora de ponerse en movimiento, hora de construir entre todos una sociedad mejor. Por ello sostenemos firmemente lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las prioridades de toda sociedad avanzada han de ser la igualdad, el progreso, la solidaridad, el libre acceso a la cultura, la sostenibilidad ecológica y el desarrollo, el bienestar y la felicidad de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Existen unos derechos básicos que deberían estar cubiertos en estas sociedades: derecho a la vivienda, al trabajo, a la cultura, a la salud, a la educación, a la participación política, al libre desarrollo personal, y derecho al consumo de los bienes necesarios para una vida sana y feliz.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El actual funcionamiento de nuestro sistema económico y gubernamental no atiende a estas prioridades y es un obstáculo para el progreso de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La democracia parte del pueblo (demos=pueblo; cracia=gobierno) así que el gobierno debe ser del pueblo. Sin embargo, en este país la mayor parte de la clase política ni siquiera nos escucha. Sus funciones deberían ser la de llevar nuestra voz a las instituciones, facilitando la participación política ciudadana mediante cauces directos y procurando el mayor beneficio para el grueso de la sociedad, no la de enriquecerse y medrar a nuestra costa, atendiendo tan sólo a los dictados de los grandes poderes económicos y aferrándose al poder a través de una dictadura partitocrática encabezada por las inamovibles siglas del PPSOE.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El ansia y acumulación de poder en unos pocos genera desigualdad, crispación e injusticia, lo cual conduce a la violencia, que rechazamos. El obsoleto y antinatural modelo económico vigente bloquea la maquinaria social en una espiral que se consume a sí misma enriqueciendo a unos pocos y sumiendo en la pobreza y la escasez al resto. Hasta el colapso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La voluntad y fin del sistema es la acumulación de dinero, primándola por encima de la eficacia y el bienestar de la sociedad. Despilfarrando recursos, destruyendo el planeta, generando desempleo y consumidores infelices.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los ciudadanos formamos parte del engranaje de una máquina destinada a enriquecer a una minoría que no sabe ni de nuestras necesidades. Somos anónimos, pero sin nosotros nada de esto existiría, pues nosotros movemos el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si como sociedad aprendemos a no fiar nuestro futuro a una abstracta rentabilidad económica que nunca redunda en beneficio de la mayoría, podremos eliminar los abusos y carencias que todos sufrimos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Es necesaria una Revolución Ética. Hemos puesto el dinero por encima del Ser Humano y tenemos que ponerlo a nuestro servicio. Somos personas, no productos del mercado. No soy sólo lo que compro, por qué lo compro y a quién se lo compro.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por todo lo anterior, estoy indignado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que puedo cambiarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que puedo ayudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que unidos podemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sal con nosotros. Es tu derecho.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
