<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Comisiones Obreras (CCOO) | Foro Social de Campo de Criptana</title>
    <link>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/</link>
      <atom:link href="/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Comisiones Obreras (CCOO)</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Wed, 28 Mar 2012 10:48:04 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/rotulo-foro.png</url>
      <title>Comisiones Obreras (CCOO)</title>
      <link>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>29M Huelga General: Por la dignidad y justicia </title>
      <link>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/29m-huelga-general-dignidad-justicia-/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2012 10:48:04 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/29m-huelga-general-dignidad-justicia-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El próximo jueves 29 los sindicatos han convocado una jornada de huelga general para protestar contra la última reforma laboral acometida por el nuevo gobierno del PP sin diálogo social. Pero, más allá de la grave agresión a los derechos laborales que supone esta reforma, existen multitud de motivos para decir basta a esta oleada de recortes de derechos de todo tipo, y de destrucción democrática, que, con la excusa de la crisis, estamos sufriendo, como siempre, los de abajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las mal llamadas políticas de ajuste —en realidad simples recortes económicos y de derechos— que desde el inicio de la crisis económica se vienen aplicando en España, primero por el gobierno de Rodríguez Zapatero, y ahora por el de Mariano Rajoy, están provocando que todo el peso de la misma recaiga sobre las espaldas de los trabajadores asalariados, autónomos y pequeñas y medianas empresas, así como sobre el medio ambiente. La reformas acometidas, que pretenden recuperar el crecimiento económico, no harán sino profundizar aún más la grave crisis medioambiental que ha provocado el mismo sistema capitalista, sin que en ningún momento logren frenar el incesante incremento del paro ni propicien la más leve mejoría económica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo, los causantes de la crisis, la gran patronal y el sector financiero, con la inestimable connivencia de buena parte de la clase política, se aprovechan de la situación y aumentan aún más sus beneficios, haciendo buena una vez más la clásica máxima del más rancio capitalismo: “beneficios privados, pérdidas públicas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La última reforma laboral aprobada por el Partido Popular no ha hecho sino desnivelar aún más la balanza a favor de los poderosos, en detrimento de las clases trabajadoras, abaratando el despido, liquidando de hecho la negociación colectiva y concediendo en suma al empresario todo el poder en las relaciones laborales (ver documento adjunto sobre las &lt;a href=&#34;doc480&#34;&gt;implicaciones de la reforma laboral&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprovechando la crisis económica, el Partido Popular está desmantelando el incipiente y aún deficitario estado del bienestar español, mediante el llamado “adelgazamiento” del sector público, que no es otra cosa que el empeoramiento de las condiciones laborales de los trabajadores públicos, y mediante la privatización por vía de urgencia del sistema de salud y del sistema educativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bajo el pretexto de la lucha contra la crisis, se está produciendo en todo el Estado un asalto a las condiciones laborales de los trabajadores, a nuestros derechos laborales y sociales, a los sectores públicos que a lo largo de décadas y con gran esfuerzo hemos ido construyendo entre todos… Se nos está hurtando, incluso, nuestra propia democracia, que vemos adulterada por la toma de decisiones por parte de personas a las que nadie ha votado y de entidades que escapan a al mínimo control ciudadano, convirtiendo a nuestros gobernantes en meros títeres u hombres de paja de los poderes económicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué se carga a las clases obreras y más pobres con el peso de una crisis que no han generado, mientras los de arriba siguen aumentando sus beneficios y la brecha de desigualdad se amplía? ¿Por qué los trabajadore/as cotizan más en media que las grandes empresas? ¿Por qué no se persigue a los grandes bancos y empresas que evaden sus capitales del pago de impuestos en los paraísos fiscales? ¿Por qué el Estado tiene que avalar las deudas que los grandes Bancos privados han contraído por especular? ¿Por qué el Estado tiene que endeudarse en los mercados financieros para financiarse? ¿Por qué tenemos que pagar esas deudas ilegítimas que sólo han beneficiado a los más ricos y nos han puesto la soga al cuello a los demás? ¿Por qué no nos preguntan en cuestiones tan importantes para nuestro futuro como la última reforma constitucional o esta reforma laboral? ¿Por qué un gobierno elegido democráticamente como el nuestro, cada vez tiene menos poder de decisión sobre nuestro futuro, sometido por los intereses de los mercados financieros y las grandes empresas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos encontramos en un momento crucial ante el cual no podemos evadir nuestra responsabilidad como ciudadanos. Es el momento de decir basta; reclamar otras políticas y otra economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tal motivo, desde el Foro Social de Campo de Criptana hacemos un llamamiento a todos los trabajadores y trabajadoras, pero especialmente a los más excluidos y ninguneados del sistema (parados, amas de casa, jubilados, etc.) a &lt;strong&gt;secundar la huelga general, no trabajando, no consumiendo y tomando las calles&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobran las razones para ir a la huelga general</title>
      <link>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/sobran-razones-ir-huelga-general/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2010 17:35:59 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/sobran-razones-ir-huelga-general/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si eres de los que crees que no merece la pena moverse, te acordarás de no haber hecho huelga cuando:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Después de 20 años en la empresa, te despidan con sólo 20 días de indemnización.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te sustituyan por el hijo del vecino, con menos salario y menos derechos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te veas trabajando hasta los 67 años.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te encuentres con que tu prestación por desempleo se reduce y se acorta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se te aogte el paro y no recibas ni siquiera los 426 €.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te quedes sin convenio por decisión unilateral de tu empresario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te quedes sin subida salarial por imposición de tu empresario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te incluyan en un ERE porque el empresario argumente que va a caer su facturación, aunque tenga beneficios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te echen &amp;ldquo;objetivamente&amp;rdquo; por contraer una enfermedad crónica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te nieguen ayuda para un familiar dependiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Privaticen el servicio público en que trabajas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te pasen factura por recibir prestación sanitaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tengas que pagar a una agencia para que te ayude a buscar empleo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Por contra, si nos movemos y conseguimos parar esta oleada de recortes laborales y sociales, te acordarás de haber hecho huelga cuando:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;No puedan despedirte sin causa, sin control judicial y sin indemnización, con 45 días por año trabajado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compagines tu jubilación parcial anticipada con un contrato de relevo para tu joven vecino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te jubiles a los 65, o antes, si lo deseas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantengas tu protección por desempleo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tengas derecho a un subsidio digno si se te agota el paro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tu convenio siga siendo ley, y se cumpla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ganes poder adquisitivo en la negociación colectiva.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El empresario tenga que justificar y negociar cualquier ERE, presentar un plan alternativo de viabilidad y someterse a control de la autoridad laboral.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conserves tu empleo y tus derechos frente a la adversidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recibas ayuda para atender a tu familia dependiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recibas gratuitamente la atención sanitaria que precises.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuentres trabajo a través del servicio público de empleo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haya un reparto del trabajo y de la riqueza más equitativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Así que, ya sabes, el 29 de septiembre:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No vayas a trabajar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No lleves a tus hijos al colegio ni a la guardería.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No vayas al instituto, no vayas a la facultad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No acudas a hacer gestiones a ninguna administración pública.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No vayas al médico (salvo urgencia). Cambia tu cita médica si te han citado ese día.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No vayas a hacer gestiones a ningún banco, ni caja de ahorros, ni caja rural.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cambia cualquier cita con proveedores y clientes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No hagas la compra, ten la despensa provista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No viajes en transporte público. Cambia la fecha si tenías previsto viajar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Invierte en tu futuro y en el de los tuyos: apoya la Huelga General y acude a las manifestaciones convocadas ese día en todas las capitales de provincia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salarios para la campaña de vendimia 2010</title>
      <link>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/salarios-campana-vendimia-2010/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2010 18:07:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/salarios-campana-vendimia-2010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El convenio agrario para la campaña 2010 de vendimia ha estipulado los siguientes salarios:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salario día, trabajando de lunes a viernes&lt;/strong&gt;
| &lt;strong&gt;Categoría&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;8 horas&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;9 horas&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;10 horas&lt;/strong&gt; |
| Capataz   | 46,62 | 56,75 | 66,94 |
| Tractorista | 46,51 | 56,67 | 66,85 |
| Peón | 46,24 | 56,34 | 66,45 |&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salario día, trabajando de lunes a sábado&lt;/strong&gt;
| &lt;strong&gt;Categoría&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;8 horas&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;9 horas&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;10 horas&lt;/strong&gt; |
| Capataz   | 52,39 | 62,58 | 72,77 |
| Tractorista | 52,31 | 62,49 | 72,67 |
| Peón | 52,00 | 62,11 | 72,22 |&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salario día, trabajando de lunes a domingo&lt;/strong&gt;
| &lt;strong&gt;Categoría&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;8 horas&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;9 horas&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;10 horas&lt;/strong&gt; |
| Capataz   | 56,55 | 66,74 | 76,93 |
| Tractorista | 56,47 | 66,65 | 76,83 |
| Peón | 56,13 | 66,23 | 76,34 |&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras cuestiones de interés:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La jornada laboral es de 40 horas semanales, las horas que superen esta cantidad se consideran horas extras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El traslado del trabajador al lugar de trabajo si no se facilita por la empresa y es por cuenta del trabajador/a, este percibirá 0,18 € por km de distancia desde la población donde resida el trabajador/a, tanto a la ida como a la vuelta, descontando en ambos casos 2 km.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los trabajadores de 16 y 17 años recibirá el salario del peón.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lo dispuesto en el art. 12 del convenio, referido a ausencias justificadas en el trabajo, sin pérdida del salario, es de aplicación: a la asistencia al médico, enfermedad grave, muerte de familiares, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indemnización por finalización&lt;/strong&gt;: Según la nueva legislación laboral RD ley 5/2001, por cada día trabajado, debe percibirse por este concepto la cantidad de 1,41 €.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para más información, visita la delegación de CCOO en Alcázar de San Juan, c. Canalejas, 21, telf. 926543259.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación de Comisiones Obreras</title>
      <link>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/presentacion-comisiones-obreras/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2006 13:31:01 +0000</pubDate>
      <guid>/post/asociaciones/comisiones-obreras-ccoo/presentacion-comisiones-obreras/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comisiones Obreras (CCOO) es una organización sindical sociopolítica que defiende la libertad de todos los pueblos del mundo, y la solidaridad entre ellos, para llegar a una justicia social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creemos necesaria la participación de todas las personas que tengan la inquietud de mejorar la sociedad en la que vivimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos hacer balance de los años que llevamos en democracia: valoramos la libertad conseguida, pero vemos con preocupación y una gran desilusión el estancamiento en derechos sociales que recoge nuestra constitución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gobiernos de todo signo se han sucedido en la democracia y seguimos arrastrando problemas gravísimos que siguen sin solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos preocupa el fracaso escolar de nuestros jóvenes, pero ¿nos hemos parado a pensar en su fracaso laboral? ¿Qué futuro tiene esta juventud cuando se incorpora al mundo laboral? Contratos de unas horas, semanales, para dos o tres meses. ¿Pueden así formar una familia? ¿Qué expectativa de futuro tienen? Y si deciden formar una pareja, tienen que hipotecar su vida durante 30 o 40 años para poder pagar una vivienda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una gran parte de los pensionistas viven con desilusión aquel sueño de una sociedad más justa, viviendo su vejez en la misma miseria que vivieron sus vidas jóvenes, y siempre son los mismos sectores los que sufren: los agrícolas, autónomos, empleadas de hogar, etc. con pensiones que oscilan entre 480 y 520 euros. A estos trabajadores se les dice que no pueden tener pensiones más altas porque han cotizado poco al estado. Parémonos a pensar, y veremos que han cotizado. Trabajaron jornadas de 12 o 14 horas diárias con salarios bajísimos creando riqueza para este país, por lo tanto, creemos que es justo pedir para ellos unas condiciones para su vejez de acuerdo al sacrificio que realizaron y se les incorpore al régimen general de la seguridad social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CCOO cree que ha llegado el momento de articular una ley de atención a las personas dependientes, que conlleve una mejora general de las condiciones de vida de las personas con discapadidad congénita o adquirida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CCOO solicita a todos los políticos gobernantes, sean del color que sean, que den prioridad a los problemas más acuciantes que tienen la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Por la solidaridad, por la paz y la justicia social, ¡PARTICIPA!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
